2 Cronica  24 : 1 - 27

24 Pitong taóng gulang si Jehoas nang magsimula siyang maghari, at apatnapung taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Zibia na mula sa Beer-sheba. 2 At patuloy na ginawa ni Jehoas ang tama sa paningin ni Jehova sa lahat ng mga araw ni Jehoiada na saserdote. 3 At si Jehoiada ay kumuha ng dalawang asawa para sa kaniya, at nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae.

4 At nangyari pagkatapos nito, na naging malapit sa puso ni Jehoas na ayusin ang bahay ni Jehova. 5 Sa gayon ay tinipon niya ang mga saserdote at ang mga Levita at sinabi sa kanila: “Lumabas kayo patungo sa mga lunsod ng Juda at maglikom ng salapi mula sa buong Israel upang kumpunihin ang bahay ng inyong Diyos sa taun-taon; at kayo naman ay kumilos nang madali sa bagay na ito.” At ang mga Levita ay hindi kumilos nang madali. 6 Kaya tinawag ng hari si Jehoiada na ulo at sinabi sa kaniya: “Bakit hindi mo pinagsusulit ang mga Levita sa pagpapasok mula sa Juda at Jerusalem ng sagradong buwis na itinagubilin ni Moises na lingkod ni Jehova, yaon ngang sa kongregasyon ng Israel, para sa tolda ng Patotoo? 7 Sapagkat kung tungkol kay Athalia na babaing balakyot, nilooban ng kaniyang mga anak ang bahay ng tunay na Diyos, at maging ang lahat ng banal na bagay ng bahay ni Jehova ay inihandog nila sa mga Baal.” 8 Nang magkagayon ay nag-utos ang hari, kaya gumawa sila ng isang kahon at inilagay ito sa labas sa may pintuang-daan ng bahay ni Jehova. 9 Pagkatapos ay nagpalabas sila ng panawagan sa buong Juda at Jerusalem na dalhin kay Jehova ang sagradong buwis na itinagubilin ni Moises na lingkod ng tunay na Diyos sa Israel sa ilang. 10 At ang lahat ng prinsipe at ang buong bayan ay nagsimulang magsaya, at patuloy nilang dinala at inihulog ito sa kahon hanggang sa silang lahat ay makapagbigay.

11 At nangyari, sa tamang panahon ay dinadala niya ang kahon sa pangangalaga ng hari sa pamamagitan ng kamay ng mga Levita, at, kapag nakita nila na marami nang salapi, ang kalihim ng hari at ang komisyonado ng punong saserdote ay pumaparoon at inaalisan ng laman ang kahon at binubuhat ito at ibinabalik sa dako nito. Ganiyan ang ginagawa nila sa araw-araw, kung kaya nakapagtipon sila ng napakaraming salapi. 12 Pagkatapos ay ibinibigay iyon ng hari at ni Jehoiada sa mga gumagawa ng gawaing paglilingkod sa bahay ni Jehova, at sila ay naging mga tagapangalap ng mga tagatibag ng bato at ng mga bihasang manggagawa para sa pag-aayos ng bahay ni Jehova, at gayundin ng mga manggagawa sa bakal at sa tanso para sa pagkukumpuni ng bahay ni Jehova. 13 At ang mga gumagawa ng gawain ay nagsimulang magtrabaho, at ang gawaing pagkukumpuni ay patuloy na sumulong sa pamamagitan ng kanilang kamay, at nang maglaon ay naitayo nila ang bahay ng tunay na Diyos ayon sa nararapat na kayarian nito at pinatibay ito. 14 At nang matapos na sila ay dinala nila sa harap ng hari at ni Jehoiada ang natirang salapi, at gumawa sila ng mga kagamitan para sa bahay ni Jehova, mga kagamitan para sa paglilingkod at para sa paghahandog at mga kopa at mga kagamitang ginto at pilak; at sila ay naging palagiang mga tagapaghandog ng mga haing sinusunog sa bahay ni Jehova sa lahat ng mga araw ni Jehoiada.

15 At si Jehoiada ay tumanda na at napuspos ng mga taon at namatay, na isang daan at tatlumpung taóng gulang sa kaniyang kamatayan. 16 Kaya inilibing nila siya sa Lunsod ni David kasama ng mga hari, sapagkat gumawa siya ng mabuti sa Israel at sa tunay na Diyos at sa Kaniyang bahay.

17 At pagkamatay ni Jehoiada ay pumaroon ang mga prinsipe ng Juda at yumukod sa hari. Nang pagkakataong iyon ay nakinig ang hari sa kanila. 18 At nang maglaon ay iniwan nila ang bahay ni Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno at nagsimulang maglingkod sa mga sagradong poste at sa mga idolo, kung kaya dumating ang galit laban sa Juda at sa Jerusalem dahil sa pagkakasala nilang ito. 19 At patuloy siyang nagsusugo ng mga propeta sa gitna nila upang ibalik sila kay Jehova; at patuloy silang nagpapatotoo laban sa kanila, ngunit hindi sila nakinig.

20 At ang espiritu ng Diyos ay bumalot kay Zacarias na anak ni Jehoiada na saserdote, anupat tumayo siyang mataas kaysa sa bayan at nagsabi sa kanila: “Ito ang sinabi ng tunay na Diyos, ‘Bakit ninyo nilalabag ang mga utos ni Jehova, kung kaya hindi kayo magtagumpay? Dahil iniwan ninyo si Jehova, iiwan naman niya kayo.’ ” 21 Sa gayon ay nagsabuwatan sila laban sa kaniya at pinagpupukol siya ng mga bato sa utos ng hari sa looban ng bahay ni Jehova. 22 At hindi inalaala ni Jehoas na hari ang maibiging-kabaitang ipinakita sa kaniya ni Jehoiada na kaniyang ama, anupat pinatay niya ang kaniyang anak, na nagsabi nang ito ay nasa bingit na ng kamatayan: “Tingnan nawa ito ni Jehova at singilin.”

23 At nangyari, sa pagpihit ng taon ay umahon ang isang hukbong militar ng Sirya laban sa kaniya, at pinasimulan nilang salakayin ang Juda at Jerusalem. Pagkatapos ay nilipol nila ang lahat ng prinsipe ng bayan mula sa gitna ng bayan, at ang lahat ng kanilang samsam ay ipinadala nila sa hari ng Damasco. 24 Sapagkat ang hukbong militar ng mga Siryano ay sumalakay na may maliit na bilang ng mga lalaki, at ibinigay ni Jehova sa kanilang kamay ang isang hukbong militar na may napakalaking bilang, sapagkat iniwan ng mga ito si Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno; at si Jehoas ay nilapatan nila ng mga kahatulan. 25 At nang lisanin nila siya (sapagkat iniwan nila siyang may maraming karamdaman), ang kaniyang sariling mga lingkod ay nagsabuwatan laban sa kaniya dahil sa dugo ng mga anak ni Jehoiada na saserdote; at pinatay nila siya sa kaniyang sariling higaan, anupat siya ay namatay. Nang magkagayon ay inilibing nila siya sa Lunsod ni David, ngunit hindi nila siya inilibing sa mga dakong libingan ng mga hari.

26 At ito ang mga nagsabuwatan laban sa kaniya: si Zabad na anak ni Simet na babaing Ammonita at si Jehozabad na anak ni Simrit na babaing Moabita. 27 Kung tungkol sa kaniyang mga anak at sa maraming kapahayagan laban sa kaniya at sa pagkakatatag ng bahay ng tunay na Diyos, doon nakasulat ang mga iyon sa salaysay ng Aklat ng mga Hari. At si Amazias na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

2 Cronica  25 : 1 - 28

25 Sa edad na dalawampu’t limang taon ay naging hari si Amazias, at dalawampu’t siyam na taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Jehoadan ng Jerusalem. 2 At patuloy siyang gumawa ng tama sa paningin ni Jehova, gayunma’y hindi taglay ang isang sakdal na puso. 3 At nangyari, nang ang kaharian ay maging matatag sa kaniya, kaagad niyang pinatay ang kaniyang mga lingkod na nagpabagsak sa kaniyang amang hari. 4 At ang kanilang mga anak ay hindi niya pinatay, kundi ginawa niya ang ayon sa nakasulat sa kautusan, sa aklat ni Moises, na iniutos ni Jehova, na nagsasabi: “Ang mga ama ay hindi dapat mamatay dahil sa mga anak, ni ang mga anak man ay dapat mamatay dahil sa mga ama; kundi mamamatay sila dahil sa kani-kaniyang sariling kasalanan.”

5 At tinipon ni Amazias ang Juda at pinatayo sila ayon sa sambahayan ng mga ninuno, ayon sa mga pinuno ng libu-libo at ayon sa mga pinuno ng daan-daan para sa buong Juda at Benjamin; at inirehistro niya sila mula sa edad na dalawampung taon pataas, at sa gayon ay nasumpungan niya na sila ay tatlong daang libong piling lalaki na sumasama sa hukbo, na humahawak ng sibat at ng malaking kalasag. 6 Karagdagan pa, umupa siya mula sa Israel ng isang daang libong magigiting at makapangyarihang mga lalaki sa halagang isang daang talentong pilak. 7 At may isang lalaki ng tunay na Diyos na pumaroon sa kaniya, na nagsasabi: “O hari, huwag mong pasamahin sa iyo ang hukbo ng Israel, sapagkat si Jehova ay hindi sumasa-Israel, samakatuwid ay sa lahat ng mga anak ni Efraim. 8 Ngunit ikaw mismo ang yumaon, kumilos ka, magpakalakas-loob ka para sa digmaan. Maibubuwal ka ng tunay na Diyos sa harap ng kaaway; sapagkat may kapangyarihan ang Diyos na tumulong at magbuwal.” 9 Dahil dito ay sinabi ni Amazias sa lalaki ng tunay na Diyos: “Ngunit ano ang gagawin sa isang daang talento na ibinigay ko sa mga pulutong ng Israel?” Dito ay sinabi ng lalaki ng tunay na Diyos: “May kakayahan si Jehova na magbigay sa iyo ng mas marami pa kaysa rito.” 10 Sa gayon ay ibinukod sila ni Amazias, samakatuwid ay ang mga pulutong na pumaroon sa kaniya mula sa Efraim, upang umuwi sa kanilang sariling dako. Gayunman, ang kanilang galit ay lubhang nag-init laban sa Juda, kung kaya bumalik sila sa kanilang sariling dako na nag-iinit sa galit.

11 At si Amazias, sa ganang kaniya, ay naglakas-loob at pinangunahan ang kaniyang sariling bayan at pumaroon sa Libis ng Asin; at sinaktan niya ang mga anak ni Seir, sampung libo sa kanila. 12 At sampung libo ang binihag nang buháy ng mga anak ni Juda. Kaya dinala nila sila sa taluktok ng malaking bato, at inihagis sila mula sa taluktok ng malaking bato; at silang lahat ay nagkaluray-luray. 13 Kung tungkol sa mga miyembro ng pulutong na pinabalik ni Amazias mula sa pagsama sa kaniya sa digmaan, sila ay nagsimulang lumusob sa mga lunsod ng Juda, mula sa Samaria hanggang sa Bet-horon, at nagpabagsak ng tatlong libo sa kanila at nandambong ng marami.

14 Ngunit nangyari, pagkagaling ni Amazias mula sa pagpatay sa mga Edomita ay dinala niya ngayon ang mga diyos ng mga anak ni Seir at inilagay ang mga iyon bilang kaniyang sariling mga diyos, at sa harap ng mga iyon ay nagsimula siyang yumukod, at para sa mga iyon ay nagsimula siyang gumawa ng haing usok. 15 Dahil dito ay nag-init ang galit ni Jehova laban kay Amazias, kung kaya nagsugo siya sa kaniya ng isang propeta at nagsabi sa kaniya: “Bakit mo hinanap ang mga diyos ng bayang hindi nakapagligtas ng kanilang sariling bayan mula sa iyong kamay?” 16 At nangyari, nang magsalita siya sa kaniya ay kaagad na sinabi ng hari sa kaniya: “Ginawa ka ba naming isang tagapayo ng hari? Tumigil ka alang-alang sa iyong sarili. Bakit ka nila kailangang saktan?” Sa gayon ay tumigil ang propeta, ngunit sinabi niya: “Alam na alam kong ipinasiya ng Diyos na lipulin ka, sapagkat ginawa mo ito at hindi ka nakinig sa aking payo.”

17 Nang magkagayon ay sumangguni si Amazias na hari ng Juda at nagsugo kay Jehoas na anak ni Jehoahaz na anak ni Jehu na hari ng Israel, na nagsasabi: “Pumarito ka! Magkita tayo nang mukhaan.” 18 Kaya si Jehoas na hari ng Israel ay nagsugo kay Amazias na hari ng Juda, na nagsasabi: “Ang matinik na panirang-damo na nasa Lebanon ay nagsugo sa sedro na nasa Lebanon, na nagsasabi, ‘Ibigay mo ang iyong anak na babae sa aking anak bilang asawa.’ Gayunman, isang mabangis na hayop sa parang na nasa Lebanon ang dumaan at yumurak sa matinik na panirang-damo. 19 Sinabi mo sa iyong sarili, Narito, pinabagsak mo ang Edom. At itinaas ka ng iyong puso upang maging maluwalhati. Ngayon ay manatili kang tumatahan sa iyong sariling bahay. Bakit ka makikipaghidwaan sa isang masamang kalagayan at kailangang mabuwal, ikaw at ang Juda na kasama mo?”

20 Ngunit si Amazias ay hindi nakinig; sapagkat ito ay mula sa tunay na Diyos sa layuning ibigay sila sa kaniyang kamay, sapagkat hinanap nila ang mga diyos ng Edom. 21 Kaya si Jehoas na hari ng Israel ay umahon, at nagkita sila nang mukhaan, siya at si Amazias na hari ng Juda, sa Bet-semes, na sakop ng Juda. 22 At ang Juda ay natalo sa harap ng Israel, kung kaya tumakas sila ang bawat isa tungo sa kaniyang tolda. 23 At si Amazias na hari ng Juda, na anak ni Jehoas na anak ni Jehoahaz, ang dinakip ni Jehoas na hari ng Israel doon sa Bet-semes, pagkatapos nito ay dinala niya ito sa Jerusalem at sinira ang pader ng Jerusalem, mula sa Pintuang-daan ng Efraim hanggang sa Panulukang Pintuang-daan, apat na raang siko. 24 At kinuha niya ang lahat ng ginto at pilak at ang lahat ng kagamitang masusumpungan sa bahay ng tunay na Diyos kay Obed-edom at sa kabang-yaman ng bahay ng hari at ang mga bihag na panagot, at pagkatapos ay bumalik sa Samaria.

25 At si Amazias na anak ni Jehoas na hari ng Juda ay nabuhay pa nang labinlimang taon pagkamatay ni Jehoas na anak ni Jehoahaz na hari ng Israel. 26 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Amazias, ang una at ang huli, narito! hindi ba nakasulat ang mga iyon sa Aklat ng mga Hari ng Juda at ng Israel? 27 At mula nang panahong lumihis si Amazias mula sa pagsunod kay Jehova, bumuo sila ng isang sabuwatan laban sa kaniya sa Jerusalem. Nang maglaon ay tumakas siya patungong Lakis; ngunit nagsugo sila upang sundan siya sa Lakis at pinatay siya roon. 28 Kaya dinala nila siyang nakapatong sa mga kabayo at inilibing siyang kasama ng kaniyang mga ninuno sa lunsod ng Juda.

2 Cronica  27 : 1 - 9

27 Dalawampu’t limang taóng gulang si Jotam nang magsimula siyang maghari, at labing-anim na taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Jerusah na anak ni Zadok. 2 At patuloy niyang ginawa ang tama sa paningin ni Jehova, ayon sa lahat ng ginawa ni Uzias na kaniyang ama. Ngunit hindi niya pinanghimasukan ang templo ni Jehova. Gayunman, ang bayan ay gumagawi pa nang kapaha-pahamak. 3 Siya mismo ang nagtayo ng mataas na pintuang-daan ng bahay ni Jehova, at sa pader ng Opel ay napakarami niyang itinayo. 4 At nagtayo siya ng mga lunsod sa bulubunduking pook ng Juda, at sa mga kakahuyan ay nagtayo siya ng mga nakukutaang dako at mga tore. 5 At siya ay nakipagdigma laban sa hari ng mga anak ni Ammon at nang maglaon ay napatunayang mas malakas kaysa sa kanila, kung kaya ang mga anak ni Ammon ay nagbigay sa kaniya nang taóng iyon ng isang daang talentong pilak at sampung libong takal na kor ng trigo at sampung libo ng sebada. Ito ang ibinayad sa kaniya ng mga anak ni Ammon, gayundin nang ikalawang taon at nang ikatlo. 6 Kaya patuloy na nagpakalakas si Jotam, sapagkat inihanda niya ang kaniyang mga lakad sa harap ni Jehova na kaniyang Diyos.

7 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Jotam at sa lahat ng kaniyang mga digmaan at sa kaniyang mga lakad, doon nakasulat ang mga iyon sa Aklat ng mga Hari ng Israel at ng Juda. 8 Dalawampu’t limang taóng gulang siya nang magsimula siyang maghari, at labing-anim na taon siyang naghari sa Jerusalem. 9 Sa wakas si Jotam ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno, at inilibing nila siya sa Lunsod ni David. At si Ahaz na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

2 Cronica  28 : 1 - 27

28 Dalawampung taóng gulang si Ahaz nang magsimula siyang maghari, at labing-anim na taon siyang naghari sa Jerusalem, at hindi niya ginawa ang tama sa paningin ni Jehova tulad ni David na kaniyang ninuno. 2 Kundi lumakad siya sa mga lakad ng mga hari ng Israel, at gumawa siya maging ng mga binubong estatuwa ng mga Baal. 3 At siya ay gumawa ng haing usok sa libis ng anak ni Hinom at sinunog sa apoy ang kaniyang mga anak, ayon sa mga karima-rimarim na bagay ng mga bansang pinalayas ni Jehova mula sa harap ng mga anak ni Israel. 4 At palagian siyang naghahain at gumagawa ng haing usok sa matataas na dako at sa ibabaw ng mga burol at sa ilalim ng bawat uri ng mayabong na punungkahoy.

5 Dahil dito ay ibinigay siya ni Jehova na kaniyang Diyos sa kamay ng hari ng Sirya, kung kaya sinaktan nila siya at tinangay mula sa kaniya ang isang malaking bilang ng mga bihag at dinala ang mga iyon sa Damasco. At ibinigay rin siya sa kamay ng hari ng Israel, kung kaya sinaktan siya nito sa isang lansakang pagpatay. 6 Sa gayon ay pinatay ni Peka na anak ni Remalias ang isang daan at dalawampung libo sa Juda sa isang araw, lahat ay magigiting na lalaki, dahil iniwan nila si Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno. 7 Karagdagan pa, pinatay ni Zicri, na isang makapangyarihang lalaki ng Efraim, si Maaseias na anak ng hari at si Azrikam na lider ng sambahayan at si Elkana na siyang pangalawa sa hari. 8 Bukod diyan, binihag ng mga anak ni Israel ang dalawang daang libo sa kanilang mga kapatid, mga babae, mga anak na lalaki at mga anak na babae; at kumuha rin sila mula sa mga ito ng napakaraming samsam bilang bagay na dinambong, pagkatapos nito ay dinala nila ang samsam sa Samaria.

9 At may isang propeta ni Jehova roon na ang pangalan ay Oded. Kaya lumabas siya at sinalubong ang hukbo na dumarating sa Samaria at nagsabi sa kanila: “Narito! Dahil sa pagngangalit ni Jehova na Diyos ng inyong mga ninuno laban sa Juda kung kaya ibinigay niya sila sa inyong kamay, anupat pumatay kayo sa gitna nila na may pagngangalit na umabot hanggang sa langit. 10 At ngayon ang mga anak ni Juda at ng Jerusalem ay iniisip ninyong gawing mga alilang lalaki at mga alilang babae para sa inyong sarili. Gayunpaman, hindi ba kayo mismo ay may mga pagkakasala laban kay Jehova na inyong Diyos? 11 At ngayon ay makinig kayo sa akin at ibalik ninyo ang mga bihag na binihag ninyo mula sa inyong mga kapatid, sapagkat ang nag-aapoy na galit ni Jehova ay laban sa inyo.”

12 Dahil doon ang ilang lalaki sa mga ulo ng mga anak ni Efraim, si Azarias na anak ni Jehohanan, si Berekias na anak ni Mesilemot at si Jehizkias na anak ni Salum at si Amasa na anak ni Hadlai, ay bumangon laban doon sa mga dumarating mula sa kampanyang pangmilitar, 13 at sinabi nila sa mga iyon: “Huwag ninyong dalhin dito ang mga bihag, sapagkat ang ibubunga nito ay pagkakasala laban kay Jehova sa ganang atin. Iniisip ninyong magdagdag sa ating mga kasalanan at sa ating pagkakasala, sapagkat malaki ang pagkakasala natin, at may nag-aapoy na galit laban sa Israel.” 14 Sa gayon ay iniwan ng mga nasasandatahang lalaki ang mga bihag at ang dinambong sa harap ng mga prinsipe at ng buong kongregasyon. 15 At ang mga lalaking tinukoy ayon sa kanilang mga pangalan ay tumindig at kinuha ang mga bihag, at ang lahat ng mga hubad sa kanila ay dinamtan nila mula sa samsam. Kaya dinamtan nila sila at binigyan ng mga sandalyas at pinakain at pinainom at nilangisan. Karagdagan pa, ang sinumang nanlulupaypay ay pinaglaanan nila ng masasakyang mga asno at dinala sila sa Jerico, na lunsod ng mga puno ng palma, sa piling ng kanilang mga kapatid. Pagkatapos ay bumalik sila sa Samaria.

16 Nang panahong iyon ay nagsugo si Haring Ahaz sa mga hari ng Asirya upang matulungan nila siya. 17 At minsan pang pumaroon ang mga Edomita at sinaktan ang Juda at tumangay ng mga bihag. 18 Kung tungkol sa mga Filisteo, lumusob sila sa mga lunsod ng Sepela at sa Negeb ng Juda at nabihag ang Bet-semes at ang Aijalon at ang Gederot at ang Soco at ang mga sakop na bayan nito at ang Timnah at ang mga sakop na bayan nito at ang Gimzo at ang mga sakop na bayan nito; at nanahanan sila roon. 19 Sapagkat pinagpakumbaba ni Jehova ang Juda dahil kay Ahaz na hari ng Israel, sapagkat pinabayaan niyang lumago ang kawalang-pagpipigil sa Juda, at may ginawang malaking kawalang-katapatan kay Jehova.

20 Nang dakong huli si Tilgat-pilneser na hari ng Asirya ay pumaroon laban sa kaniya at pinighati siya, at hindi siya pinalakas. 21 Sapagkat sinamsaman ni Ahaz ang bahay ni Jehova at ang bahay ng hari at ng mga prinsipe at sa gayon ay nagbigay ng kaloob sa hari ng Asirya; ngunit hindi ito nakatulong sa kaniya. 22 Gayunman, nang panahong pinipighati siya nito, siya ay lalo pang gumawi nang di-tapat kay Jehova, samakatuwid ay si Haring Ahaz. 23 At nagsimula siyang maghain sa mga diyos ng Damasco na nananakit sa kaniya, at sinabi niya: “Sapagkat ang mga diyos ng mga hari ng Sirya ay tumutulong sa kanila, sa kanila ako maghahain, upang tulungan nila ako.” At naging sanhi sila ng ikatitisod niya at ng buong Israel. 24 Karagdagan pa, tinipon ni Ahaz ang mga kagamitan ng bahay ng tunay na Diyos at pinagputul-putol ang mga kagamitan ng bahay ng tunay na Diyos, at isinara ang mga pinto ng bahay ni Jehova, at gumawa ng mga altar para sa kaniyang sarili sa bawat panulukan sa Jerusalem. 25 At sa lahat ng lunsod, sa mga lunsod nga ng Juda, ay gumawa siya ng matataas na dako para sa paggawa ng haing usok sa ibang mga diyos, anupat ginalit niya si Jehova na Diyos ng kaniyang mga ninuno.

26 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari sa kaniya at sa lahat ng kaniyang mga lakad, ang una at ang huli, doon nakasulat ang mga iyon sa Aklat ng mga Hari ng Juda at ng Israel. 27 Sa wakas si Ahaz ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno, at inilibing nila siya sa lunsod, sa Jerusalem, sapagkat hindi nila siya dinala sa mga dakong libingan ng mga hari ng Israel. At si Hezekias na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

2 Cronica  29 : 1 - 36

29 Si Hezekias ay naging hari sa edad na dalawampu’t limang taon, at dalawampu’t siyam na taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Abias na anak ni Zacarias. 2 At patuloy niyang ginawa ang tama sa paningin ni Jehova, ayon sa lahat ng ginawa ni David na kaniyang ninuno. 3 Siya mismo, nang unang taon ng kaniyang paghahari, nang unang buwan, ang nagbukas ng mga pinto ng bahay ni Jehova at nagsimulang magkumpuni ng mga iyon. 4 Pagkatapos ay dinala niya ang mga saserdote at ang mga Levita at tinipon sila sa hantad na dako sa gawing silangan. 5 At sinabi niya sa kanila: “Makinig kayo sa akin, kayong mga Levita. Ngayon ay pabanalin ninyo ang inyong sarili at pabanalin ninyo ang bahay ni Jehova na Diyos ng inyong mga ninuno, at ilabas ninyo ang maruming bagay mula sa dakong banal. 6 Sapagkat ang ating mga ama ay gumawi nang di-tapat at gumawa ng masama sa paningin ni Jehova na ating Diyos, anupat iniwan nila siya at itinalikod ang kanilang mukha sa tabernakulo ni Jehova at iniharap ang batok. 7 Kanila ring isinara ang mga pinto ng beranda at pinanatili nilang patay ang mga lampara, at hindi sila nagsunog ng insenso, at hindi sila naghandog ng haing sinusunog sa dakong banal para sa Diyos ng Israel. 8 At ang galit ni Jehova ay dumating laban sa Juda at Jerusalem, anupat ginawa niya silang bagay na sanhi ng pangangatal, bagay na panggigilalasan at sanhi ng pagsipol, gaya ng nakikita ninyo ng inyong sariling mga mata. 9 At narito, ang ating mga ninuno ay nabuwal sa pamamagitan ng tabak, at ang ating mga anak na lalaki at ang ating mga anak na babae at ang ating mga asawa ay nasa pagkabihag dahil dito. 10 Ngayon ay malapit sa aking puso ang makipagtipan kay Jehova na Diyos ng Israel, upang ang kaniyang nag-aapoy na galit ay mapawi mula sa atin. 11 Ngayon, mga anak ko, huwag kayong magpabaya, sapagkat kayo ang mga pinili ni Jehova upang tumayo sa harap niya upang maglingkod sa kaniya at upang magpatuloy bilang kaniyang mga lingkod at mga tagagawa ng haing usok.”

12 Dahil doon ay tumindig ang mga Levita, si Mahat na anak ni Amasai at si Joel na anak ni Azarias ng mga anak ng mga Kohatita; at mula sa mga anak ni Merari, si Kis na anak ni Abdi at si Azarias na anak ni Jehalelel; at mula sa mga Gersonita, si Joa na anak ni Zima at si Eden na anak ni Joa; 13 at mula sa mga anak ni Elisapan, si Simri at si Jeuel; at mula sa mga anak ni Asap, si Zacarias at si Matanias; 14 at mula sa mga anak ni Heman, si Jehiel at si Simei; at mula sa mga anak ni Jedutun, si Semaias at si Uziel. 15 Pagkatapos ay tinipon nila ang kanilang mga kapatid at pinabanal ang kanilang sarili at pumaroon ayon sa utos ng hari sa mga salita ni Jehova, upang linisin ang bahay ni Jehova. 16 Ang mga saserdote ngayon ay pumaroon sa loob ng bahay ni Jehova upang gawin ang paglilinis at inilabas ang lahat ng karumihang nasumpungan nila sa templo ni Jehova sa dakong looban ng bahay ni Jehova. Tinanggap naman ito ng mga Levita upang dalhin ito sa agusang libis ng Kidron sa labas. 17 Sa gayon ay pinasimulan nila noong unang araw ng unang buwan ang pagpapabanal, at noong ikawalong araw ng buwan ay pumaroon sila sa beranda ni Jehova; anupat pinabanal nila ang bahay ni Jehova sa loob ng walong araw, at noong ikalabing-anim na araw ng unang buwan ay natapos sila.

18 Pagkatapos ay pumaroon sila sa loob kay Hezekias na hari at nagsabi: “Nalinis na namin ang buong bahay ni Jehova, ang altar ng handog na sinusunog at ang lahat ng mga kagamitan nito, at ang mesa ng magkakapatong na tinapay at ang lahat ng mga kagamitan nito. 19 At ang lahat ng mga kagamitang hindi na ipinagamit ni Haring Ahaz noong panahon ng kaniyang paghahari sa kaniyang kawalang-katapatan ay aming inihanda, at pinabanal ang mga iyon; at naroon ang mga iyon sa harap ng altar ni Jehova.”

20 At si Hezekias na hari ay bumangon nang maaga at tinipon niya ang mga prinsipe ng lunsod at umahon sa bahay ni Jehova. 21 At nagdala sila ng pitong toro at pitong barakong tupa at pitong lalaking kordero at pitong lalaking kambing bilang handog ukol sa kasalanan para sa kaharian at para sa santuwaryo at para sa Juda. Kaya sinabi niya sa mga anak ni Aaron na mga saserdote na ihandog ang mga iyon sa ibabaw ng altar ni Jehova. 22 Sa gayon ay pinatay nila ang mga baka at tinanggap ng mga saserdote ang dugo at iwinisik iyon sa ibabaw ng altar; pagkatapos nito ay pinatay nila ang mga barakong tupa at iwinisik ang dugo sa ibabaw ng altar, at pinatay nila ang mga lalaking kordero at iwinisik ang dugo sa ibabaw ng altar. 23 Nang magkagayon ay inilapit nila sa harap ng hari at ng kongregasyon ang mga lalaking kambing ng handog ukol sa kasalanan at ipinatong ang kanilang mga kamay sa mga iyon. 24 Pinatay ngayon ng mga saserdote ang mga iyon at nagharap ng handog ukol sa kasalanan sa pamamagitan ng dugo ng mga iyon sa ibabaw ng altar, upang magbayad-sala para sa buong Israel; sapagkat sinabi ng hari na ang handog na sinusunog at ang handog ukol sa kasalanan ay dapat gawin para sa buong Israel.

25 Samantala, inilagay niya ang mga Levita sa bahay ni Jehova, na may mga simbalo, may mga panugtog na de-kuwerdas at may mga alpa, ayon sa utos ni David at ni Gad na tagapangitain ng hari at ni Natan na propeta, sapagkat ang utos ay nagmula sa kamay ni Jehova sa pamamagitan ng kaniyang mga propeta. 26 Kaya ang mga Levita ay nanatiling nakatayo na may mga panugtog ni David, at gayundin ang mga saserdoteng may mga trumpeta.

27 At si Hezekias ay nagsabi na ihandog ang haing sinusunog sa ibabaw ng altar; at nang sandaling pasimulan ang handog na sinusunog, ang awit kay Jehova ay nagsimula at gayundin ang mga trumpeta, sa ilalim nga ng pangunguna ng mga panugtog ni David na hari ng Israel. 28 At ang buong kongregasyon ay yumuyukod habang ang awit ay umaalingawngaw at ang mga trumpeta ay tumutunog nang malakas—ang lahat ng ito ay hanggang sa matapos ang handog na sinusunog. 29 At nang matapos nilang ihandog ito, ang hari at ang lahat niyaong masusumpungang kasama niya ay yumukod at nagpatirapa. 30 Si Hezekias na hari at ang mga prinsipe ay nagsabi ngayon sa mga Levita na purihin si Jehova sa mga salita ni David at ni Asap na tagapangitain. Kaya nagsimula silang maghandog ng papuri na may kasama pang pagsasaya, at sila ay yumuyukod at nagpapatirapa.

31 Sa gayon ay sumagot si Hezekias at nagsabi: “Ngayon ay pinuspos ninyo ang inyong kamay ng kapangyarihan para kay Jehova. Lumapit kayo, at magdala kayo ng mga hain at mga haing pasasalamat sa bahay ni Jehova.” At ang kongregasyon ay nagsimulang magdala ng mga hain at mga haing pasasalamat, at gayundin ang lahat ng may pusong nagkukusa, ng mga handog na sinusunog. 32 At ang bilang ng mga handog na sinusunog na dinala ng kongregasyon ay umabot sa pitumpung baka, isang daang barakong tupa, dalawang daang lalaking kordero—ang lahat ng ito ay handog na sinusunog para kay Jehova; 33 at gayundin ang mga banal na handog, anim na raang baka at tatlong libo sa kawan. 34 Gayunma’y napakakaunti ng mga saserdote, at hindi nila kayang balatan ang lahat ng handog na sinusunog. Kaya tinulungan sila ng kanilang mga kapatid na mga Levita hanggang sa matapos ang gawain at hanggang sa mapabanal ng mga saserdote ang kanilang sarili, sapagkat ang mga Levita ay higit na matuwid ang puso para sa pagpapabanal ng kanilang sarili kaysa sa mga saserdote. 35 At, gayundin, ang mga handog na sinusunog ay pagkarami-rami kasama ng matatabang piraso ng mga haing pansalu-salo at kasama ng mga handog na inumin para sa mga handog na sinusunog. Sa gayon ay inihanda ang paglilingkod sa bahay ni Jehova. 36 Dahil dito ay nagsaya si Hezekias at ang buong bayan sa dahilang ang tunay na Diyos ay naghanda para sa bayan, sapagkat naganap nang biglaan ang bagay na iyon.

2 Cronica  30 : 1 - 27

30 At nagsugo si Hezekias sa buong Israel at Juda, at sumulat pa siya ng mga liham sa Efraim at Manases, na pumaroon sila sa bahay ni Jehova sa Jerusalem upang idaos ang paskuwa para kay Jehova na Diyos ng Israel. 2 Gayunman, ipinasiya ng hari at ng kaniyang mga prinsipe at ng buong kongregasyon sa Jerusalem na idaos ang paskuwa sa ikalawang buwan; 3 dahil hindi nila ito maidaos nang panahong iyon, sapagkat una, walang sapat na saserdote ang nagpabanal ng kanilang sarili, at isa pa, ang bayan ay hindi natitipon sa Jerusalem. 4 At ang bagay na iyon ay naging marapat sa paningin ng hari at sa paningin ng buong kongregasyon. 5 Kaya nagpasiya silang paratingin ang panawagan sa buong Israel, mula sa Beer-sheba hanggang sa Dan, na pumaroon at idaos sa Jerusalem ang paskuwa para kay Jehova na Diyos ng Israel; sapagkat hindi nila iyon ginawa bilang isang karamihan ayon sa nasusulat.

6 Nang magkagayon ang mga mananakbong may mga liham mula sa kamay ng hari at ng kaniyang mga prinsipe ay humayo sa buong Israel at Juda, ayon nga sa utos ng hari, na nagsasabi: “Kayong mga anak ni Israel, manumbalik kayo kay Jehova na Diyos ni Abraham, ni Isaac at ni Israel, upang manumbalik siya sa mga takas na naiwan sa inyo mula sa palad ng mga hari ng Asirya. 7 At huwag kayong maging tulad ng inyong mga ninuno at tulad ng inyong mga kapatid na gumawi nang di-tapat kay Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno, kung kaya ginawa niya silang isang bagay na panggigilalasan, gaya ng inyong nakikita. 8 Ngayon ay huwag ninyong patigasin ang inyong leeg gaya ng ginawa ng inyong mga ninuno. Magbigay kayo ng dako kay Jehova at pumaroon kayo sa kaniyang santuwaryo na pinabanal niya hanggang sa panahong walang takda at maglingkod kayo kay Jehova na inyong Diyos, upang ang kaniyang nag-aapoy na galit ay mapawi mula sa inyo. 9 Sapagkat kapag nanumbalik kayo kay Jehova, ang inyong mga kapatid at ang inyong mga anak ay pag-uukulan ng awa sa harap niyaong mga humahawak sa kanila bilang bihag, at pahihintulutang bumalik sa lupaing ito; sapagkat si Jehova na inyong Diyos ay magandang-loob at maawain, at hindi niya itatalikod ang mukha mula sa inyo kung manunumbalik kayo sa kaniya.”

10 Kaya ang mga mananakbo ay nagpatuloy, na dumaraan sa lunsod at lunsod sa buong lupain ng Efraim at Manases, maging hanggang sa Zebulon; ngunit patuloy silang nililibak at inaalipusta ng mga iyon. 11 May ilang tao lamang mula sa Aser at Manases at mula sa Zebulon ang nagpakumbaba kung kaya pumaroon sila sa Jerusalem. 12 Ang kamay ng tunay na Diyos ay sumasa-Juda rin upang bigyan sila ng iisang puso upang isagawa ang utos ng hari at ng mga prinsipe sa bagay na may kaugnayan kay Jehova.

13 At nagpisan sila sa Jerusalem, isang malaking bayan, upang idaos ang kapistahan ng mga tinapay na walang pampaalsa sa ikalawang buwan, isang kongregasyong napakalaki. 14 Nang magkagayon ay tumindig sila at inalis ang mga altar na nasa Jerusalem, at inalis nila ang lahat ng altar ng insenso at pagkatapos ay itinapon ang mga iyon sa agusang libis ng Kidron. 15 Pagkatapos ay pinatay nila ang hayop na pampaskuwa noong ikalabing-apat na araw ng ikalawang buwan; at ang mga saserdote at ang mga Levita ay napahiya, kung kaya pinabanal nila ang kanilang sarili at nagdala ng mga handog na sinusunog sa bahay ni Jehova. 16 At nanatili silang nakatayo sa kanilang dako ayon sa kanilang alituntunin, ayon sa kautusan ni Moises na lalaki ng tunay na Diyos, na iwiniwisik ng mga saserdote ang dugong tinanggap mula sa kamay ng mga Levita. 17 Sapagkat marami sa kongregasyon ang hindi nagpabanal ng kanilang sarili; at ang mga Levita ang nangangasiwa sa pagpatay ng mga hayop na pampaskuwa para sa lahat ng hindi malinis, upang pabanalin sila para kay Jehova. 18 Sapagkat may isang malaking bilang sa bayan, marami sa Efraim at Manases, sa Isacar at Zebulon, na hindi pa nakapaglinis ng kanilang sarili, sapagkat hindi nila kinain ang paskuwa ayon sa nasusulat; ngunit si Hezekias ay nanalangin para sa kanila, na sinasabi: “Pagpaumanhinan nawa ng mabuting si Jehova ang 19 bawat isang naghanda ng kaniyang puso upang hanapin ang tunay na Diyos, si Jehova, na Diyos ng kaniyang mga ninuno, bagaman walang pagpapadalisay para sa bagay na banal.” 20 Sa gayon ay nakinig si Jehova kay Hezekias at pinagaling ang bayan.

21 Kaya ang mga anak ni Israel na nasumpungan sa Jerusalem ay nagdaos ng kapistahan ng mga tinapay na walang pampaalsa nang pitong araw na may malaking pagsasaya; at ang mga Levita at ang mga saserdote ay naghandog ng papuri kay Jehova sa araw-araw na may malalakas na panugtog, para nga kay Jehova. 22 Bukod diyan, si Hezekias ay nagsalita sa puso ng lahat ng mga Levita na gumagawing may mahusay na karunungan kay Jehova. At kinain nila ang itinakdang piging sa loob ng pitong araw, na naghahain ng mga haing pansalu-salo at nagtatapat kay Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno.

23 At ang buong kongregasyon ay nagpasiya na idaos ito sa loob ng pitong araw pa, kung kaya idinaos nila ito sa loob ng pitong araw nang may pagsasaya. 24 Sapagkat si Hezekias na hari ng Juda ay nag-abuloy para sa kongregasyon ng isang libong toro at pitong libong tupa, at ang mga prinsipe ay nag-abuloy para sa kongregasyon ng isang libong toro at sampung libong tupa; at isang malaking bilang ng mga saserdote ang patuloy na nagpapabanal ng kanilang sarili. 25 At ang buong kongregasyon ng Juda at ang mga saserdote at ang mga Levita at ang buong kongregasyon na dumating mula sa Israel at ang mga naninirahang dayuhan na dumating mula sa lupain ng Israel at yaong mga tumatahan sa Juda ay patuloy na nagsaya. 26 At nagkaroon ng malaking pagsasaya sa Jerusalem, sapagkat mula nang mga araw ni Solomon na anak ni David na hari ng Israel ay walang naging tulad nito sa Jerusalem. 27 Sa wakas ay tumayo ang mga saserdote, ang mga Levita, at pinagpala ang bayan; at dininig ang kanilang tinig, kung kaya ang kanilang panalangin ay nakarating sa kaniyang banal na tahanan, sa langit.

2 Cronica  35 : 1 - 27

35 Sa gayon ay nagdaos si Josias sa Jerusalem ng isang paskuwa para kay Jehova at pinatay nila ang hayop na pampaskuwa noong ikalabing-apat na araw ng unang buwan. 2 Kaya inilagay niya ang mga saserdote upang mamahala sa mga bagay na nasa ilalim ng kanilang pangangalaga at pinatibay ang loob nila sa paglilingkod sa bahay ni Jehova. 3 At sinabi niya sa mga Levita, na mga tagapagturo sa buong Israel, yaong mga banal kay Jehova: “Ilagay ninyo ang banal na Kaban sa bahay na itinayo ni Solomon na anak ni David na hari ng Israel; ito ay hindi ninyo pasanin sa balikat. Ngayon ay maglingkod kayo kay Jehova na inyong Diyos at sa kaniyang bayang Israel. 4 At maghanda kayo ayon sa sambahayan ng inyong mga ninuno sa inyu-inyong pangkat, ayon sa sulat ni David na hari ng Israel at ayon sa sulat ni Solomon na kaniyang anak. 5 At tumayo kayo sa dakong banal ayon sa mga pangkat ng sambahayan ng mga ninuno para sa inyong mga kapatid, na mga anak ng bayan, at sa bahagi ng isang sambahayan sa panig ng ama na nauukol sa mga Levita. 6 At patayin ninyo ang hayop na pampaskuwa at pabanalin ang inyong sarili at maghanda kayo para sa inyong mga kapatid upang gawin ang ayon sa salita ni Jehova sa pamamagitan ni Moises.”

7 Si Josias ngayon ay nag-abuloy sa mga anak ng bayan ng mga kawan, mga lalaking kordero at mga batang kambing na lalaki, na lahat ay bilang mga hayop na pampaskuwa para sa lahat ng masusumpungan, sa bilang na tatlumpung libo, at ng mga baka, tatlong libo. Ang mga ito ay mula sa mga pag-aari ng hari. 8 At ang kaniyang mga prinsipe ay nag-abuloy bilang isang kusang-loob na handog para sa bayan, para sa mga saserdote at para sa mga Levita. Si Hilkias at si Zacarias at si Jehiel bilang mga lider sa bahay ng tunay na Diyos ay nagbigay sa mga saserdote bilang mga hayop na pampaskuwa ng dalawang libo anim na raan, at ng tatlong daang baka. 9 At si Conanias at si Semaias at si Netanel na kaniyang mga kapatid at si Hasabias at si Jeiel at si Jozabad, na mga pinuno ng mga Levita, ay nag-abuloy sa mga Levita bilang mga hayop na pampaskuwa ng limang libo, at ng limang daang baka.

10 At ang paglilingkod ay inihanda at ang mga saserdote ay nanatiling nakatayo sa kanilang mga dako, at ang mga Levita sa kani-kanilang pangkat, ayon sa utos ng hari. 11 At pinatay nila ang hayop na pampaskuwa at iwinisik ng mga saserdote ang dugo mula sa kanilang kamay, habang inaalis ng mga Levita ang mga balat. 12 Karagdagan pa, inihanda nila ang mga handog na sinusunog upang ibigay ang mga iyon sa mga pangkat ayon sa sambahayan sa panig ng ama, sa mga anak ng bayan, upang maghandog kay Jehova ayon sa nakasulat sa aklat ni Moises; at gayundin ang ginawa sa mga baka. 13 At niluto nila ang handog na pampaskuwa sa ibabaw ng apoy ayon sa kaugalian; at ang mga bagay na pinabanal ay niluto nila sa mga palayok at sa mga kalderong bilog ang ilalim at sa mga mangkok na pampiging, pagkatapos ay dinala nila ito nang dali-dali sa lahat ng mga anak ng bayan. 14 At pagkatapos ay naghanda sila para sa kanilang sarili at para sa mga saserdote, sapagkat ang mga saserdote na mga anak ni Aaron ay naging abala sa paghahandog ng mga haing sinusunog at ng matatabang piraso hanggang gabi, at ang mga Levita, sa ganang kanila, ay naghanda para sa kanilang sarili at para sa mga saserdote na mga anak ni Aaron.

15 At ang mga mang-aawit na mga anak ni Asap ay nasa kanilang tungkulin ayon sa utos ni David at ni Asap at ni Heman at ni Jedutun na tagapangitain ng hari; at ang mga bantay ng pintuang-daan ay nasa iba’t ibang pintuang-daan. Hindi na nila kinailangang umalis sa kanilang paglilingkod, sapagkat ang kanilang mga kapatid na mga Levita ay naghanda para sa kanila. 16 At ang lahat ng paglilingkod kay Jehova ay inihanda nang araw na iyon upang idaos ang paskuwa at upang ihandog ang mga handog na sinusunog sa ibabaw ng altar ni Jehova, ayon sa utos ni Haring Josias.

17 At ang mga anak ni Israel na masusumpungan ay nagdaos ng paskuwa nang panahong ito at gayundin ng kapistahan ng mga tinapay na walang pampaalsa sa loob ng pitong araw. 18 At hindi pa kailanman nagdaos ng isang paskuwa na tulad nito sa Israel mula nang mga araw ni Samuel na propeta, ni ang sinumang iba pang hari ng Israel ay nagdaos ng paskuwa na tulad niyaong idinaos ni Josias at ng mga saserdote at ng mga Levita at ng buong Juda at Israel na masusumpungan at ng mga tumatahan sa Jerusalem. 19 Nang ikalabingwalong taon ng paghahari ni Josias ay idinaos ang paskuwang ito.

20 Pagkatapos ng lahat ng ito nang maihanda na ni Josias ang bahay, si Neco na hari ng Ehipto ay umahon upang lumaban sa Carkemis sa tabi ng Eufrates. Nang magkagayon ay lumabas si Josias upang harapin siya. 21 Sa gayon ay nagsugo siya ng mga mensahero sa kaniya, na sinasabi: “Ano ang kinalaman ko sa iyo, O hari ng Juda? Hindi laban sa iyo ang pagparito ko ngayon, kundi laban sa ibang sambahayan ang pakikipaglaban ko at sinabi ng Diyos mismo na ito ay dapat kong ligaligin. Magpigil ka alang-alang sa iyong sarili dahil sa Diyos, na sumasaakin, at huwag mong hayaang lipulin ka niya.” 22 At hindi itinalikod ni Josias ang kaniyang mukha mula sa kaniya, kundi upang lumaban sa kaniya ay nagbalatkayo siya at hindi nakinig sa mga salita ni Neco mula sa bibig ng Diyos. Kaya pumaroon siya upang makipaglaban sa kapatagang libis ng Megido.

23 At napana ng mga mamamana si Haring Josias, kung kaya sinabi ng hari sa kaniyang mga lingkod: “Ibaba ninyo ako, sapagkat nasugatan ako nang napakalubha.” 24 Sa gayon ay ibinaba siya ng kaniyang mga lingkod mula sa karo at pinasakay siya sa kaniyang ikalawang karong pandigma at dinala siya sa Jerusalem. At siya ay namatay at inilibing sa dakong libingan ng kaniyang mga ninuno; at ang buong Juda at Jerusalem ay nagdalamhati kay Josias. 25 At si Jeremias ay nagsimulang manambitan dahil kay Josias; at ang lahat ng mga lalaking mang-aawit at mga babaing mang-aawit ay patuloy na nagsasalita tungkol kay Josias sa kanilang mga panambitan hanggang sa ngayon; at inilagay nila ang mga iyon bilang isang tuntunin sa Israel, at doon nakasulat ang mga iyon sa mga panambitan.

26 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Josias at sa kaniyang mga gawa ng maibiging-kabaitan, ayon sa nakasulat sa kautusan ni Jehova, 27 at sa mga pangyayari sa kaniya, ang una at ang huli, doon nakasulat ang mga iyon sa Aklat ng mga Hari ng Israel at ng Juda.

Ezra  1 : 1 - 11

Ezra

1 At nang unang taon ni Ciro na hari ng Persia, upang maganap ang salita ni Jehova mula sa bibig ni Jeremias, ay pinukaw ni Jehova ang espiritu ni Ciro na hari ng Persia kung kaya nagpalabas siya ng isang panawagan sa kaniyang buong nasasakupan, at gayundin sa sulat, na nagsasabi:

2 “Ito ang sinabi ni Ciro na hari ng Persia, ‘Ang lahat ng kaharian sa lupa ay ibinigay sa akin ni Jehova na Diyos ng langit, at siya ang nag-atas sa akin na magtayo para sa kaniya ng isang bahay sa Jerusalem, na nasa Juda. 3 Sinuman sa inyo na mula sa kaniyang buong bayan, sumakaniya nawa ang kaniyang Diyos. Kaya paahunin siya sa Jerusalem, na nasa Juda, at itayo niyang muli ang bahay ni Jehova na Diyos ng Israel—siya ang tunay na Diyos—na nasa Jerusalem. 4 Kung tungkol sa sinumang maiiwan mula sa lahat ng dakong tinatahanan niya bilang dayuhan, tulungan siya ng mga lalaki sa kaniyang dako sa pamamagitan ng pilak at ng ginto at ng mga pag-aari at ng mga alagang hayop kasama ang kusang-loob na handog para sa bahay ng tunay na Diyos, na nasa Jerusalem.’ ”

5 Nang magkagayon ay tumindig ang mga ulo ng mga ama ng Juda at ng Benjamin at ang mga saserdote at ang mga Levita, ang bawat isa nga na ang espiritu ay pinukaw ng tunay na Diyos, upang umahon at itayong muli ang bahay ni Jehova, na nasa Jerusalem. 6 Kung tungkol sa lahat niyaong nasa palibot nila, pinalakas nila ang kanilang mga kamay sa pamamagitan ng mga kagamitang pilak, ng ginto, ng mga pag-aari at ng mga alagang hayop at ng mga piling bagay, bukod pa sa lahat niyaong inihandog nang kusang-loob.

7 Gayundin, inilabas ni Haring Ciro ang mga kagamitan ng bahay ni Jehova, na kinuha ni Nabucodonosor mula sa Jerusalem at pagkatapos ay inilagay sa bahay ng kaniyang diyos. 8 At ang mga iyon ay inilagay ni Ciro na hari ng Persia sa ilalim ng pangangasiwa ni Mitredat na ingat-yaman at binilang ang mga iyon kay Sesbazar na pinuno ng Juda.

9 At ito ang mga bilang ng mga iyon: tatlumpung hugis-basket na sisidlang ginto, isang libong hugis-basket na sisidlang pilak, dalawampu’t siyam na pamalit na sisidlan, 10 tatlumpung maliliit na mangkok na ginto, apat na raan at sampung maliliit na pangalawahing mangkok na pilak, isang libong iba pang mga kagamitan. 11 Ang lahat ng mga kagamitang ginto at pilak ay limang libo apat na raan. Ang lahat ng bagay ay iniahon ni Sesbazar, kasama ng pag-aahon ng itinapong bayan mula sa Babilonya patungo sa Jerusalem.

Nehemias  1 : 1 - 11

Nehemias

1 Ang mga salita ni Nehemias na anak ni Hacalias: At nangyari nang buwan ng Kislev, noong ikadalawampung taon, na ako nga ay nasa kastilyo ng Susan. 2 Nang magkagayon si Hanani, na isa sa aking mga kapatid, ay pumasok, siya at ang iba pang mga lalaki mula sa Juda, at nagtanong ako sa kanila tungkol sa mga Judio, yaong mga nakatakas, na natira mula sa pagkabihag, at tungkol din sa Jerusalem. 3 At sinabi nila sa akin: “Yaong mga natira, na natira mula sa pagkabihag, doon sa nasasakupang distrito, ay nasa napakasamang kalagayan at kadustaan; at ang pader ng Jerusalem ay giba, at ang mismong mga pintuang-daan nito ay nasunog sa apoy.”

4 At nangyari, nang marinig ko ang mga salitang ito, ako ay umupo at nagsimulang tumangis at magdalamhati nang ilang araw, at patuluyan akong nag-ayuno at nanalangin sa harap ng Diyos ng langit. 5 At sinabi ko: “Ah, Jehova na Diyos ng langit, ang Diyos na dakila at kakila-kilabot, na nag-iingat ng tipan at ng maibiging-kabaitan doon sa mga umiibig sa kaniya at nag-iingat ng kaniyang mga utos, 6 pakisuyo, magbigay-pansin nawa ang iyong tainga at dumilat ang iyong mga mata, upang dinggin ang panalangin ng iyong lingkod, na idinadalangin ko sa harap mo ngayon, araw at gabi, may kinalaman sa mga anak ni Israel na iyong mga lingkod, samantalang nagtatapat may kinalaman sa mga kasalanan ng mga anak ni Israel na ipinagkasala namin laban sa iyo. Kami ay nagkasala, kapuwa ako at ang sambahayan ng aking ama. 7 Kami ay walang pagsalang gumawi nang may kalikuan laban sa iyo at hindi nag-ingat ng mga utos at ng mga tuntunin at ng mga hudisyal na pasiya na iniutos mo kay Moises na iyong lingkod.

8 “Alalahanin mo, pakisuyo, ang salita na iniutos mo kay Moises na iyong lingkod, na nagsasabi, ‘Kung kayo, sa ganang inyo, ay gagawi nang di-tapat, pangangalatin ko naman kayo sa gitna ng mga bayan. 9 Kapag bumalik na kayo sa akin at tumupad ng aking mga utos at ginawa ang mga iyon, bagaman ang inyong nangalat na bayan ay mapasadulo ng langit, mula roon ay titipunin ko sila at tiyak na dadalhin ko sila sa dako na aking pinili upang doon patahanin ang aking pangalan.’ 10 At sila ay iyong mga lingkod at iyong bayan, na tinubos mo sa pamamagitan ng iyong dakilang kapangyarihan at sa pamamagitan ng iyong malakas na kamay. 11 Ah, Jehova, pakisuyo, magbigay-pansin nawa ang iyong tainga sa panalangin ng iyong lingkod at sa panalangin ng iyong mga lingkod na nalulugod na matakot sa iyong pangalan; at, pakisuyo, maggawad ka ng tagumpay sa iyong lingkod ngayon at pangyarihin mong kahabagan siya sa harap ng lalaking ito.”

Ako noon ay katiwala ng kopa ng hari.

Nehemias  2 : 1 - 20

2 At nangyari nang buwan ng Nisan, noong ikadalawampung taon ni Artajerjes na hari, na may alak sa harap niya, at gaya ng dati ay kinuha ko ang alak at ibinigay iyon sa hari. Ngunit kailanman ay hindi ako naging mapanglaw sa harap niya. 2 Kaya sinabi sa akin ng hari: “Bakit mapanglaw ang iyong mukha gayong wala ka namang sakit? Ito ay walang iba kundi kapanglawan ng puso.” Sa gayon ay lubha akong natakot.

3 At sinabi ko sa hari: “Mabuhay ang hari hanggang sa panahong walang takda! Bakit nga hindi magiging mapanglaw ang aking mukha gayong ang lunsod, ang bahay ng mga dakong libingan ng aking mga ninuno, ay wasak, at ang mga pintuang-daan nito ay natupok ng apoy?” 4 Ang hari naman ay nagsabi sa akin: “Ano itong hinahangad mong matamo?” Kaagad akong nanalangin sa Diyos ng langit. 5 Pagkatapos ay sinabi ko sa hari: “Kung sa hari ay wari ngang mabuti, at kung ang iyong lingkod ay waring mabuti sa harap mo, isugo mo ako sa Juda, sa lunsod ng mga dakong libingan ng aking mga ninuno, upang muli kong maitayo iyon.” 6 Dahil dito ay sinabi sa akin ng hari, habang ang kaniyang malareynang abay ay nakaupo sa tabi niya: “Gaano katagal ang iyong paglalakbay at kailan ka babalik?” Kaya naging waring mabuti sa harap ng hari na isugo niya ako, nang ibigay ko sa kaniya ang takdang panahon.

7 At sinabi ko pa sa hari: “Kung sa hari ay wari ngang mabuti, bigyan nawa ako ng mga liham para sa mga gobernador sa kabilang ibayo ng Ilog, upang pahintulutan nila akong dumaan hanggang sa makarating ako sa Juda; 8 gayundin ng isang liham kay Asap na tagapag-ingat ng parke na pag-aari ng hari, nang sa gayon ay mabigyan niya ako ng mga punungkahoy upang magamit ang kahoy sa pagtatayo ng mga pintuang-daan ng Kastilyo na bahagi ng bahay, at para sa pader ng lunsod at para sa bahay na aking papasukan.” Kaya ibinigay ng hari sa akin ang mga iyon, ayon sa mabuting kamay ng aking Diyos na sumasaakin.

9 Nang maglaon ay dumating ako sa mga gobernador sa kabilang ibayo ng Ilog at ibinigay ko sa kanila ang mga liham ng hari. Bukod diyan, ang hari ay nagsugo ng mga pinuno ng hukbong militar at ng mga mangangabayo upang makasama ko. 10 Nang marinig iyon ni Sanbalat na Horonita at ni Tobia na lingkod, na Ammonita, sa kanila ay naging napakasama nito na ang isang tao ay pumaroon upang maghangad ng ikabubuti ng mga anak ni Israel.

11 Nang maglaon ay nakarating ako sa Jerusalem, at nanatili ako roon nang tatlong araw. 12 Pagkatapos ay bumangon ako nang gabi, ako at ang ilang lalaki na kasama ko, at hindi ko sinabi sa sinumang tao kung ano ang inilalagay ng aking Diyos sa aking puso na gawin para sa Jerusalem, at wala akong kasamang alagang hayop maliban sa alagang hayop na sinasakyan ko. 13 At lumabas ako sa may Pintuang-daan ng Libis nang gabi at sa harap ng Bukal ng Malaking Ahas at hanggang sa Pintuang-daan ng mga Bunton ng Abo, at palagi kong sinusuri ang mga pader ng Jerusalem, kung paanong ang mga iyon ay nagiba at ang mga pintuang-daan niyaon ay natupok ng apoy. 14 At nagdaan ako patungo sa Pintuang-daan ng Bukal at sa Tipunang-tubig ng Hari, at walang dakong madaanan ang alagang hayop na sinasakyan ko. 15 Ngunit nagpatuloy akong umakyat sa agusang libis nang gabi, at patuloy kong sinuri ang pader; pagkatapos ay bumalik ako at pumasok sa may Pintuang-daan ng Libis, at sa gayon ay nakabalik ako.

16 At hindi nalaman ng mga kinatawang tagapamahala kung saan ako pumaroon at kung ano ang aking ginagawa; at sa mga Judio at sa mga saserdote at sa mga taong mahal at sa mga kinatawang tagapamahala at sa iba pang mga gumagawa ng gawain ay hindi pa ako nagsasabi ng anuman. 17 Sa gayon ay sinabi ko sa kanila: “Nakikita ninyo ang masamang kalagayan natin, kung paanong ang Jerusalem ay wasak at ang mga pintuang-daan nito ay nasunog sa apoy. Halikayo at muli nating itayo ang pader ng Jerusalem, upang hindi na tayo manatiling isang kadustaan.” 18 At sinabi ko pa sa kanila ang tungkol sa kamay ng aking Diyos, kung gaano ito kabuti sa akin, at gayundin ang tungkol sa mga salita ng hari na sinabi niya sa akin. Dahil dito ay sinabi nila: “Bumangon tayo, at magtayo tayo.” Kaya pinalakas nila ang kanilang mga kamay para sa mabuting gawa.

19 At nang marinig iyon ni Sanbalat na Horonita at ni Tobia na lingkod, na Ammonita, at ni Gesem na Arabe, pinasimulan nilang alipustain kami at tingnan kami nang may paghamak at sinabi: “Ano itong bagay na ginagawa ninyo? Naghihimagsik ba kayo laban sa hari?” 20 Gayunman, ako ay tumugon sa kanila at nagsabi sa kanila: “Ang Diyos ng langit ang Isa na maggagawad sa amin ng tagumpay, at kami mismo, na mga lingkod niya, ay babangon, at magtatayo kami; ngunit kayo ay walang bahagi, ni makatuwirang karapatan, ni pinakaalaala man sa Jerusalem.”

Nehemias  3 : 1 - 32

3 At bumangon si Eliasib na mataas na saserdote at ang kaniyang mga kapatid, na mga saserdote, at itinayo ang Pintuang-daan ng mga Tupa. Kanilang pinabanal ito at inilagay ang mga pinto nito; at hanggang sa Tore ng Mea ay pinabanal nila ito, hanggang sa Tore ng Hananel. 2 At sa karatig nila ay nagtayo ang mga lalaki ng Jerico. At sa karatig nila ay nagtayo si Zacur na anak ni Imri.

3 At ang Pintuang-daan ng mga Isda ang itinayo ng mga anak ni Hasenaa; sila ang naglagay ng mga kahoy nito at pagkatapos ay inilagay nila ang mga pinto nito, ang mga trangkahan nito at ang mga halang nito. 4 At sa karatig nila ay nagkumpuni si Meremot na anak ni Urias na anak ni Hakoz, at sa karatig nila ay nagkumpuni si Mesulam na anak ni Berekias na anak ni Mesezabel; at sa karatig nila ay nagkumpuni si Zadok na anak ni Baana. 5 At sa karatig nila ay nagkumpuni ang mga Tekoita; ngunit hindi inilagay ng kanilang mga taong mariringal ang kanilang batok sa paglilingkod sa kanilang mga panginoon.

6 At ang Pintuang-daan ng Matandang Lunsod ang kinumpuni ni Joiada na anak ni Pasea at ni Mesulam na anak ni Besodeias; sila ang naglagay ng mga kahoy nito at pagkatapos ay inilagay nila ang mga pinto nito at ang mga trangkahan nito at ang mga halang nito. 7 At sa karatig nila ay nagkumpuni si Melatias na Gibeonita at si Jadon na Meronotita, mga lalaki ng Gibeon at Mizpa, na sakop ng trono ng gobernador sa kabilang ibayo ng Ilog. 8 Sa karatig niya ay nagkumpuni si Uziel na anak ni Harhaias, mga panday-ginto; at sa karatig niya ay nagkumpuni si Hananias na isang miyembro ng mga tagapaghalo ng ungguento; at nilatagan nila ng bato ang Jerusalem hanggang sa Malapad na Pader. 9 At sa karatig nila ay nagkumpuni si Repaias na anak ni Hur, isang prinsipe ng kalahati ng distrito ng Jerusalem. 10 At sa karatig nila ay nagkumpuni si Jedaias na anak ni Harumap sa harap ng kaniyang sariling bahay; at sa karatig niya ay nagkumpuni si Hatus na anak ni Hasabneias.

11 Isa pang sinukat na bahagi ang kinumpuni ni Malkias na anak ni Harim at ni Hasub na anak ni Pahat-moab, at gayundin ang Tore ng mga Lutuang Pugon. 12 At sa karatig niya ay nagkumpuni si Salum na anak ni Halohes, isang prinsipe ng kalahati ng distrito ng Jerusalem, siya at ang kaniyang mga anak na babae.

13 Ang Pintuang-daan ng Libis ang kinumpuni ni Hanun at ng mga tumatahan sa Zanoa; sila ang nagtayo nito at pagkatapos ay inilagay nila ang mga pinto nito, ang mga trangkahan nito at ang mga halang nito, gayundin ang isang libong siko sa pader hanggang sa Pintuang-daan ng mga Bunton ng Abo. 14 At ang Pintuang-daan ng mga Bunton ng Abo ang kinumpuni ni Malkias na anak ni Recab, isang prinsipe ng distrito ng Bet-hakerem; siya ang nagtayo nito at naglagay ng mga pinto nito, ng mga trangkahan nito at ng mga halang nito.

15 At ang Pintuang-daan ng Bukal ang kinumpuni ni Salun na anak ni Colhoze, isang prinsipe ng distrito ng Mizpa; siya ang nagtayo nito at nagbubong nito at naglagay ng mga pinto nito, ng mga trangkahan nito at ng mga halang nito, at gayundin ang pader ng Tipunang-tubig ng Batis patungo sa Hardin ng Hari at hanggang sa Hagdanan na pababa mula sa Lunsod ni David.

16 Pagkatapos niya ay nagkumpuni si Nehemias na anak ni Azbuk, isang prinsipe ng kalahati ng distrito ng Bet-zur, hanggang sa harap ng Mga Dakong Libingan ni David at hanggang sa tipunang-tubig na ginawa at hanggang sa Bahay ng Mga Makapangyarihan.

17 Pagkatapos niya ay nagkumpuni ang mga Levita, si Rehum na anak ni Bani; sa karatig niya ay nagkumpuni si Hasabias, isang prinsipe ng kalahati ng distrito ng Keila, para sa kaniyang distrito. 18 Pagkatapos niya ay nagkumpuni ang kanilang mga kapatid, si Bavai na anak ni Henadad, isang prinsipe ng kalahati ng distrito ng Keila.

19 At si Ezer na anak ni Jesua, isang prinsipe ng Mizpa, ay nagkumpuni sa karatig niya ng isa pang sinukat na bahagi sa harap ng ahunan patungo sa Taguan ng mga Armas sa Patibayan.

20 Pagkatapos niya ay gumawa nang buong sigasig si Baruc na anak ni Zabai at nagkumpuni ng isa pang sinukat na bahagi, mula sa Patibayan hanggang sa pasukan ng bahay ni Eliasib na mataas na saserdote.

21 Pagkatapos niya ay nagkumpuni si Meremot na anak ni Urias na anak ni Hakoz ng isa pang sinukat na bahagi, mula sa pasukan ng bahay ni Eliasib hanggang sa dulo ng bahay ni Eliasib.

22 At pagkatapos niya ay nagkumpuni ang mga saserdote, na mga lalaki ng Distrito ng Jordan. 23 Pagkatapos nila ay nagkumpuni si Benjamin at si Hasub sa harap ng kanilang sariling bahay. Pagkatapos nila ay nagkumpuni si Azarias na anak ni Maaseias na anak ni Anania malapit sa kaniyang sariling bahay. 24 Pagkatapos niya ay nagkumpuni si Binui na anak ni Henadad ng isa pang sinukat na bahagi, mula sa bahay ni Azarias hanggang sa Patibayan at hanggang sa panulukan.

25 [Pagkatapos niya ay nagkumpuni] si Palal na anak ni Uzai sa harap ng Patibayan at ng tore na lumalabas mula sa Bahay ng Hari, yaong nasa itaas na naroon sa Looban ng Bantay. Pagkatapos niya ay naroon si Pedaias na anak ni Paros.

26 At ang mga Netineo ang tumatahan noon sa Opel; nagkumpuni sila hanggang sa harap ng Pintuang-daan ng Tubig sa silangan at ng tore na nakalitaw.

27 Pagkatapos nila ay nagkumpuni ang mga Tekoita ng isa pang sinukat na bahagi, mula sa harap ng malaking tore na nakalitaw hanggang sa pader ng Opel.

28 Sa itaas ng Pintuang-daan ng mga Kabayo ay nagkumpuni ang mga saserdote, ang bawat isa ay sa harap ng kaniyang sariling bahay.

29 Pagkatapos nila ay nagkumpuni si Zadok na anak ni Imer sa harap ng kaniyang sariling bahay.

At pagkatapos niya ay nagkumpuni si Semaias na anak ni Secanias, na tagapag-ingat ng Silangang Pintuang-daan.

30 Pagkatapos niya ay nagkumpuni si Hananias na anak ni Selemias at si Hanun na ikaanim na anak ni Zalap ng isa pang sinukat na bahagi.

Pagkatapos niya ay nagkumpuni si Mesulam na anak ni Berekias sa harap ng kaniyang sariling bulwagan.

31 Pagkatapos niya ay nagkumpuni si Malkias, isang miyembro ng samahan ng mga panday-ginto, hanggang sa bahay ng mga Netineo at ng mga negosyante, sa harap ng Pintuang-daan ng Pagsisiyasat at hanggang sa silid-bubungan ng panulukan.

32 At sa pagitan ng silid-bubungan ng panulukan at ng Pintuang-daan ng mga Tupa ay nagkumpuni ang mga panday-ginto at ang mga negosyante.

Nehemias  5 : 1 - 19

5 Gayunman, nagkaroon ng malakas na pagdaing ang bayan at ang kanilang mga asawa laban sa kanilang mga kapatid na Judio. 2 At may mga nagsasabi: “Ang aming mga anak na lalaki at ang aming mga anak na babae ay ibinibigay namin bilang panagot upang makakuha kami ng butil at makakain at manatiling buháy.” 3 At may mga nagsasabi: “Ang aming mga bukid at ang aming mga ubasan at ang aming mga bahay ay ibinibigay namin bilang panagot upang makakuha kami ng butil sa panahon ng kakapusan sa pagkain.” 4 At may mga nagsasabi: “Nanghiram kami ng salapi para sa tributong nauukol sa hari sa aming mga bukid at sa aming mga ubasan. 5 At ngayon ang aming laman ay katulad ng laman ng aming mga kapatid; ang aming mga anak ay katulad ng kanilang mga anak, ngunit narito, ginagawa na nga naming mga alipin ang aming mga anak na lalaki at ang aming mga anak na babae, at ang ilan sa aming mga anak na babae ay ginawa na ngang gayon; at walang kapangyarihan sa aming mga kamay habang ang aming mga bukid at ang aming mga ubasan ay pag-aari ng iba.”

6 At lubha akong nagalit nang marinig ko ang kanilang pagdaing at ang mga salitang ito. 7 Kaya ang aking puso ay nagbulay-bulay sa loob ko, at pinasimulan kong kakitaan ng pagkakamali ang mga taong mahal at ang mga kinatawang tagapamahala, at sinabi ko sa kanila: “Labis na patubo ang inyong ipinapataw, ng bawat isa mula sa kaniyang sariling kapatid.”

Karagdagan pa, nagsaayos ako ng isang malaking kapulungan dahil sa kanila. 8 At sinabi ko sa kanila: “Tinubos namin ang aming sariling mga kapatid na Judio na ipinagbili sa mga bansa, sa abot ng aming makakaya; at inyo rin bang ipagbibili ang inyong sariling mga kapatid, at ipagbibili ba sila sa amin?” Dahil dito ay hindi sila nakaimik, at hindi sila nakasumpong ng isa mang salita. 9 At ako ay nagsabi: “Ang bagay na ginagawa ninyo ay hindi mabuti. Hindi ba kayo dapat lumakad sa takot sa ating Diyos dahil sa pandurusta ng mga bansa, na mga kaaway natin? 10 At gayundin ako, ang aking mga kapatid at ang aking mga tagapaglingkod ay nagpapautang ng salapi at ng butil sa kanila. Tigilan natin, pakisuyo, itong pagpapahiram na may patubo. 11 Pakisuyo, isauli ninyo sa kanila sa araw na ito ang kanilang mga bukid, ang kanilang mga ubasan, ang kanilang mga taniman ng olibo at ang kanilang mga bahay, at ang ikasandaang bahagi ng salapi at ng butil, ng bagong alak at ng langis na inyong ipinapataw bilang patubo sa kanila.”

12 Dito ay sinabi nila: “Isasauli namin, at mula sa kanila ay wala kaming hihinging anuman. Gagawin namin ang gaya mismo ng sinasabi mo.” Kaya tinawag ko ang mga saserdote at pinasumpa ko sila na gawin ang ayon sa salitang ito. 13 Gayundin, pinagpagan ko ang aking dibdib at pagkatapos ay sinabi ko: “Sa ganitong paraan nawa ipagpag ng tunay na Diyos mula sa kaniyang bahay at mula sa kaniyang tinamong ari-arian ang bawat tao na hindi tumutupad ng salitang ito; at sa ganitong paraan nawa siya mapagpag at maalisan ng laman.” Dito ay sinabi ng buong kongregasyon: “Amen!” At pinasimulan nilang purihin si Jehova. At ginawa ng bayan ang ayon sa salitang ito.

14 Isang bagay pa: Mula nang araw na atasan niya ako na maging kanilang gobernador sa lupain ng Juda, mula nang ikadalawampung taon hanggang sa ikatatlumpu’t dalawang taon ni Artajerjes na hari, labindalawang taon, ako at ang aking mga kapatid ay hindi kumain ng tinapay na nauukol sa gobernador. 15 Kung tungkol sa mga dating gobernador na nauna sa akin, pinabigatan nila ang bayan, at patuloy silang kumuha ng apatnapung siklong pilak mula sa kanila para sa tinapay at alak araw-araw. Gayundin, ang kanilang mga tagapaglingkod ay nanaig sa bayan. Kung tungkol sa akin, hindi ko ginawa ang gayon dahil sa takot sa Diyos.

16 At, isa pa, sa gawain sa pader na ito ay tumulong ako, at ni isang bukid ay hindi kami nagtamo; at ang lahat ng aking mga tagapaglingkod ay tinipon doon para sa gawain. 17 At ang mga Judio at ang mga kinatawang tagapamahala, isang daan at limampung lalaki, at yaong mga pumaparoon sa amin mula sa mga bansang nasa palibot namin ay nasa aking mesa. 18 Kung tungkol sa inihahanda araw-araw, isang toro, anim na piling tupa at mga ibon ang inihahanda para sa akin, at minsan sa bawat sampung araw ay ang bawat uri ng alak na sagana. At kasama nito, ang tinapay na nauukol sa gobernador ay hindi ko hiningi, dahil ang paglilingkod na nakaatang sa bayang ito ay mabigat. 19 Alalahanin mo para sa akin, O Diyos ko, sa ikabubuti, ang lahat ng aking ginawa alang-alang sa bayang ito.

Nehemias  6 : 1 - 19

6 At nangyari, nang masabi nga kina Sanbalat at Tobia at kay Gesem na Arabe at sa iba pa sa aming mga kaaway na itinayo kong muli ang pader at wala nang puwang na natira roon (bagaman hanggang sa panahong iyon ang mga pinto ay hindi ko pa nailalagay sa mga pintuang-daan), 2 si Sanbalat at si Gesem ay kaagad na nagsugo sa akin, na nagsasabi: “Pumarito ka, at magtagpo tayong sama-sama sa mga nayon ng kapatagang libis ng Ono ayon sa pagkakasunduan.” Ngunit sila ay nagpapakana na gawan ako ng pinsala. 3 Kaya nagsugo ako ng mga mensahero sa kanila, na sinasabi: “Isang malaking gawain ang aking ginagawa, at hindi ako makabababa. Bakit kailangang matigil ang gawain habang iniiwan ko iyon upang bumaba sa inyo?” 4 Gayunman, ipinarating nila sa akin ang gayunding salita nang apat na ulit, at lagi kong itinutugon sa kanila ang gayunding salita.

5 Nang maglaon ay isinugo ni Sanbalat sa akin ang kaniyang tagapaglingkod na may gayunding salita sa ikalimang ulit, na may isang bukás na liham sa kaniyang kamay. 6 Nakasulat doon: “Sa gitna ng mga bansa ay narinig iyon, at sinasabi iyon ni Gesem, na ikaw at ang mga Judio ay nagpapakanang maghimagsik. Iyan ang dahilan kung bakit mo itinatayo ang pader; at ikaw ay magiging isang hari sa kanila, ayon sa mga salitang ito. 7 At mayroon pa ngang mga propeta na inatasan mong manawagan tungkol sa iyo sa buong Jerusalem, na nagsasabi, ‘May isang hari sa Juda!’ At ngayon ay sasabihin sa hari ang mga bagay na tulad nito. Kaya ngayon ay pumarito ka, at magsanggunian tayong magkasama.”

8 Gayunman, nagsugo ako sa kaniya, na sinasabi: “Ang mga bagay na gaya ng sinasabi mo ay hindi nangyari, kundi kinakatha mo ang mga iyon mula sa iyong sariling puso.” 9 Sapagkat tinatangka nilang lahat na takutin kami, na sinasabi: “Ang kanilang mga kamay ay lalaylay mula sa gawain anupat hindi iyon magagawa.” Ngunit ngayon ay palakasin mo ang aking mga kamay.

10 At pumasok ako sa bahay ni Semaias na anak ni Delaias na anak ni Mehetabel habang siya ay nagkukulong. At sinabi niya: “Magtagpo tayo ayon sa pagkakasunduan sa bahay ng tunay na Diyos, sa loob ng templo, at isara natin ang mga pinto ng templo; sapagkat papasok sila upang patayin ka, sa gabi man ay papasok sila upang patayin ka.” 11 Ngunit sinabi ko: “Dapat bang tumakas ang isang lalaking tulad ko? At sinong gaya ko ang makapapasok sa templo at mabubuhay? Hindi ako papasok!” 12 Kaya nagsiyasat ako, at narito, hindi ang Diyos ang nagsugo sa kaniya, kundi sinalita niya ang hulang ito laban sa akin sapagkat inupahan siya ni Tobia at ni Sanbalat. 13 Sa dahilang ito ay inupahan siya upang matakot ako at gayon ang gawin ko, at ako ay tiyak na magkakasala at tiyak na may panghahawakan silang isang masamang reputasyon, upang madusta nila ako.

14 Alalahanin mo, O Diyos ko, si Tobia at si Sanbalat, ayon sa mga gawang ito ng bawat isa, at gayundin si Noadias na propetisa at ang iba pa sa mga propeta na laging nagsisikap na takutin ako.

15 Sa kalaunan ay natapos ang pader nang ikadalawampu’t limang araw ng Elul, sa loob ng limampu’t dalawang araw.

16 At nangyari, nang marinig iyon ng lahat ng aming mga kaaway at nang makita iyon ng lahat ng bansang nasa palibot namin, kaagad silang lubhang napababa sa kanilang sariling paningin, at nalaman nila na ang gawaing ito ay nagawa dahil sa aming Diyos. 17 Noong mga araw ring iyon ay nagpapadala ng maraming liham kay Tobia ang mga taong mahal ng Juda at yaong mga mula kay Tobia ay dumarating sa kanila. 18 Sapagkat marami sa Juda ang nanumpa sa kaniya, sapagkat siya ay manugang ni Secanias na anak ni Arah; at kinuha ni Jehohanan na kaniyang anak ang anak na babae ni Mesulam na anak ni Berekias. 19 Gayundin, patuloy silang nagsasabi sa harap ko ng mabubuting bagay tungkol sa kaniya. At ang aking mga salita ay patuloy nilang inihahatid sa kaniya. May mga liham na ipinadala si Tobia upang takutin ako.

Nehemias  8 : 1 - 18

8 At ang buong bayan ay nagtipun-tipon na parang iisang lalaki sa liwasan na nasa tapat ng Pintuang-daan ng Tubig. Nang magkagayon ay sinabi nila kay Ezra na tagakopya na dalhin ang aklat ng kautusan ni Moises, na iniutos ni Jehova sa Israel. 2 Sa gayon ay dinala ni Ezra na saserdote ang kautusan sa harap ng kongregasyon ng mga lalaki at gayundin ng mga babae at ng lahat ng may sapat na unawa upang makinig, nang unang araw ng ikapitong buwan. 3 At nagpatuloy siyang bumasa nang malakas mula roon sa harapan ng liwasan na nasa tapat ng Pintuang-daan ng Tubig, mula sa pagbubukang-liwayway hanggang sa katanghaliang tapat, sa harap ng mga lalaki at ng mga babae at ng iba pang may-unawa; at ang pandinig ng buong bayan ay nakatuon sa aklat ng kautusan. 4 At si Ezra na tagakopya ay nanatiling nakatayo sa isang entabladong kahoy, na ginawa nila para sa okasyong iyon; at nakatayo sa tabi niya si Matitias at si Sema at si Anaias at si Uria at si Hilkias at si Maaseias sa kaniyang kanan, at sa kaniyang kaliwa ay si Pedaias at si Misael at si Malkias at si Hasum at si Has-badana, si Zacarias at si Mesulam.

5 At binuksan ni Ezra ang aklat sa paningin ng buong bayan, sapagkat siya ay nasa dakong mataas kaysa sa buong bayan; at nang buksan niya iyon ay tumayo ang buong bayan. 6 Nang magkagayon ay pinagpala ni Ezra si Jehova na tunay na Diyos, ang Isa na dakila, at doon ay sumagot ang buong bayan, “Amen! Amen!” kasabay ng pagtataas ng kanilang mga kamay. Pagkatapos ay yumukod sila at nagpatirapa kay Jehova habang ang kanilang mga mukha ay nakasubsob sa lupa. 7 At si Jesua at si Bani at si Serebias, si Jamin, si Akub, si Sabetai, si Hodias, si Maaseias, si Kelita, si Azarias, si Jozabad, si Hanan, si Pelaias, ang mga Levita nga, ay nagpaliwanag ng kautusan sa bayan, habang ang bayan ay nakatayo. 8 At patuloy silang bumabasa nang malakas mula sa aklat, mula sa kautusan ng tunay na Diyos, na ipinaliliwanag iyon, at binibigyan iyon ng kahulugan; at patuloy silang nagbibigay ng unawa sa pagbasa.

9 At si Nehemias, na siyang Tirsata, at si Ezra na saserdote, na tagakopya, at ang mga Levita na nagtuturo sa bayan ay nagsabi sa buong bayan: “Ang mismong araw na ito ay banal kay Jehova na inyong Diyos. Huwag kayong magdalamhati o tumangis man.” Sapagkat ang buong bayan ay tumatangis habang naririnig nila ang mga salita ng kautusan. 10 At sinabi niya sa kanila: “Yumaon kayo, kainin ninyo ang matatabang bagay at inumin ninyo ang matatamis na bagay, at padalhan ninyo ng mga bahagi ng pagkain yaong hindi ipinaghanda ng anuman; sapagkat ang araw na ito ay banal sa ating Panginoon, at huwag kayong mamighati, sapagkat ang kagalakan kay Jehova ang inyong moog.” 11 At pinagsasabihan ng mga Levita ang buong bayan na tumahimik, na sinasabi: “Tumahimik kayo! sapagkat ang araw na ito ay banal; at huwag kayong mamighati.” 12 Kaya ang buong bayan ay lumisan upang kumain at uminom at upang magpadala ng mga bahagi ng pagkain at upang magdaos ng isang malaking kasayahan, sapagkat naunawaan nila ang mga salita na ipinaalam sa kanila.

13 At nang ikalawang araw ang mga ulo ng mga ama ng buong bayan, ang mga saserdote at ang mga Levita, ay nagpisan kay Ezra na tagakopya, upang magtamo nga ng kaunawaan sa mga salita ng kautusan. 14 Pagkatapos ay nasumpungan nilang nakasulat sa kautusan na nag-utos si Jehova sa pamamagitan ni Moises na ang mga anak ni Israel ay dapat na manahanan sa mga kubol sa panahon ng kapistahan sa ikapitong buwan, 15 at na dapat silang maghayag at magpalabas ng isang panawagan sa lahat ng kanilang mga lunsod at sa buong Jerusalem, na nagsasabi: “Lumabas kayo sa bulubunduking pook at kumuha kayo ng mga dahon ng olibo at mga dahon ng punungkahoy ng langis at mga dahon ng mirto at mga dahon ng palma at mga dahon ng masasangang punungkahoy upang gumawa ng mga kubol, ayon sa nasusulat.”

16 At ang bayan ay lumabas at kumuha ng mga iyon at gumawa ng mga kubol para sa kanilang sarili, ang bawat isa ay sa ibabaw ng kaniyang sariling bubong at sa kanilang mga looban at sa mga looban ng bahay ng tunay na Diyos at sa liwasan ng Pintuang-daan ng Tubig at sa liwasan ng Pintuang-daan ng Efraim. 17 Sa gayon ang buong kongregasyon niyaong mga bumalik mula sa pagkabihag ay gumawa ng mga kubol at nanahanan sa mga kubol; sapagkat ang gayon ay hindi ginawa ng mga anak ni Israel mula nang mga araw ni Josue na anak ni Nun hanggang sa araw na iyon, kung kaya nagkaroon ng napakalaking pagsasaya. 18 At binasa nang malakas ang aklat ng kautusan ng tunay na Diyos araw-araw, mula nang unang araw hanggang sa huling araw; at idinaos nila ang kapistahan nang pitong araw, at nang ikawalong araw ay nagkaroon ng isang kapita-pitagang kapulungan, ayon sa alituntunin.

Nehemias  9 : 1 - 38

9 At nang ikadalawampu’t apat na araw ng buwang ito ay nagpisan ang mga anak ni Israel na may pag-aayuno at may telang-sako at lupa sa kanilang sarili. 2 At ang binhi ng Israel ay bumukod mula sa lahat ng banyaga, at tumayo at nagtapat ng kanilang sariling mga kasalanan at ng mga kamalian ng kanilang mga ama. 3 Pagkatapos ay tumindig sila sa kanilang dako at bumasa sila nang malakas mula sa aklat ng kautusan ni Jehova na kanilang Diyos nang sangkapat na bahagi ng araw na iyon; at sa sangkapat na bahagi ay nagtapat sila at yumukod kay Jehova na kanilang Diyos.

4 At sina Jesua at Bani, Kadmiel, Sebanias, Bunni, Serebias, Bani at Kenani ay tumindig sa plataporma ng mga Levita at humiyaw sa isang malakas na tinig kay Jehova na kanilang Diyos. 5 At ang mga Levita na sina Jesua at Kadmiel, Bani, Hasabneias, Serebias, Hodias, Sebanias at Petahias ay nagsabi: “Tumindig kayo, pagpalain ninyo si Jehova na inyong Diyos mula sa panahong walang takda hanggang sa panahong walang takda. At pagpalain nila ang iyong maluwalhating pangalan, na itinaas sa lahat ng pagpapala at papuri.

6 “Ikaw ang tanging si Jehova; ikaw ang gumawa ng mga langit, maging ng langit ng mga langit, at ng buong hukbo nila, ng lupa at ng lahat ng nasa ibabaw nito, ng mga dagat at ng lahat ng naroroon; at iniingatan mong buháy ang lahat ng mga iyon; at ang hukbo ng langit ay yumuyukod sa iyo. 7 Ikaw ay si Jehova na tunay na Diyos, na pumili kay Abram at naglabas sa kaniya mula sa Ur ng mga Caldeo at nagbigay sa kaniya ng pangalang Abraham. 8 At nasumpungan mong tapat ang kaniyang puso sa harap mo; kaya itinatag ang tipan sa kaniya na ibibigay sa kaniya ang lupain ng mga Canaanita, ng mga Hiteo, ng mga Amorita at ng mga Perizita at ng mga Jebusita at ng mga Girgasita, na ibibigay iyon sa kaniyang binhi; at tinupad mo ang iyong mga salita, sapagkat ikaw ay matuwid.

9 “Kaya nakita mo ang kapighatian ng aming mga ninuno sa Ehipto, at ang kanilang pagdaing sa Dagat na Pula ay narinig mo. 10 Nang magkagayon ay nagbigay ka ng mga tanda at mga himala laban kay Paraon at sa lahat ng kaniyang mga lingkod at sa buong bayan ng kaniyang lupain, sapagkat nalaman mo na ang mga iyon ay kumilos nang may kapangahasan laban sa kanila; at ikaw ay gumawa ng pangalan para sa iyong sarili gaya ng sa araw na ito. 11 At ang dagat ay hinati mo sa harap nila, kung kaya nakatawid sila sa gitna ng dagat sa tuyong lupa; at ang mga tumutugis sa kanila ay inihagis mo sa mga kalaliman tulad ng isang bato sa malalakas na tubig. 12 At sa pamamagitan ng isang haliging ulap ay pinatnubayan mo sila sa araw, at sa pamamagitan ng isang haliging apoy sa gabi, upang liwanagan para sa kanila ang daan na dapat nilang lakaran. 13 At sa ibabaw ng Bundok Sinai ay bumaba ka at nakipag-usap sa kanila mula sa langit at nagbigay sa kanila ng matuwid na mga hudisyal na pasiya at mga kautusan ng katotohanan, mabubuting tuntunin at mga utos. 14 At ang iyong banal na sabbath ay ipinaalam mo sa kanila, at ang mga utos at mga tuntunin at isang kautusan ay iniutos mo sa kanila sa pamamagitan ni Moises na iyong lingkod. 15 At binigyan mo sila ng tinapay mula sa langit para sa kanilang pagkagutom, at ang tubig mula sa malaking bato ay pinabukal mo sa kanila para sa kanilang pagkauhaw, at sinabi mo sa kanila na pumasok at ariin ang lupain na ipinagtaas mo ng iyong kamay sa panunumpa upang ibigay sa kanila.

16 “At sila, ang amin ngang mga ninuno, ay kumilos nang may kapangahasan at pinatigas ang kanilang leeg, at hindi nila pinakinggan ang iyong mga utos. 17 Kaya tumanggi silang makinig, at hindi nila inalaala ang iyong mga kamangha-manghang pagkilos na iyong isinagawa sa kanila, kundi pinatigas nila ang kanilang leeg at nag-atas sila ng isang ulo upang bumalik sa kanilang pagkaalipin sa Ehipto. Ngunit ikaw ay isang Diyos ng mga pagpapatawad, magandang-loob at maawain, mabagal sa pagkagalit at sagana sa maibiging-kabaitan, at hindi mo sila iniwan. 18 Oo, nang gumawa sila para sa kanilang sarili ng binubong estatuwa ng isang guya at magsimulang magsabi, ‘Ito ang iyong Diyos na nag-ahon sa iyo mula sa Ehipto,’ at gumawa sila ng matitinding gawang kawalang-galang, 19 ikaw, ikaw nga, sa iyong saganang awa ay hindi mo sila iniwan sa ilang. Ang haliging ulap ay hindi lumisan mula sa ibabaw nila sa araw upang patnubayan sila sa daan, ni ang haliging apoy man sa gabi upang liwanagan para sa kanila ang daan na dapat nilang lakaran. 20 At ang iyong mabuting espiritu ay ibinigay mo upang gawin silang pantas, at ang iyong manna ay hindi mo ipinagkait sa kanilang bibig, at ang tubig ay ibinigay mo sa kanila para sa kanilang pagkauhaw. 21 At sa loob ng apatnapung taon ay naglaan ka sa kanila ng pagkain sa ilang. Hindi sila nagkulang ng anuman. Ang mismong mga kasuutan nila ay hindi naluma, at ang kanilang mga paa ay hindi namaga.

22 “At binigyan mo sila ng mga kaharian at mga bayan, at hinati-hati mo ang mga iyon nang pira-piraso; kung kaya inari nila ang lupain ni Sihon, maging ang lupain ng hari ng Hesbon, at ang lupain ni Og na hari ng Basan. 23 At ang kanilang mga anak ay ginawa mong sindami ng mga bituin sa langit. Pagkatapos ay dinala mo sila sa lupain na ipinangako mo sa kanilang mga ninuno na papasukin nila upang ariin. 24 Kaya pumasok ang kanilang mga anak at inari nila ang lupain, at sinupil mo sa harap nila ang mga tumatahan sa lupain, ang mga Canaanita, at ibinigay mo ang mga iyon sa kanilang kamay, maging ang kanilang mga hari at ang mga bayan ng lupain, upang gawin sa mga iyon ang ayon sa kagustuhan nila. 25 At bumihag sila ng mga nakukutaang lunsod at ng matabang lupa at inari nila ang mga bahay na punô ng lahat ng mabubuting bagay, mga imbakang-tubig na hinukay, mga ubasan at mga taniman ng olibo at mga punungkahoy bilang pagkaing sagana, at nagsimula silang kumain at mabusog at tumaba at masiyahan sa iyong malaking kabutihan.

26 “Gayunman, sila ay naging masuwayin at naghimagsik laban sa iyo at patuloy na itinatapon ang iyong kautusan sa kanilang likuran, at ang iyong mga propeta ay kanilang pinatay, na nagpatotoo laban sa kanila upang ipanumbalik sila sa iyo; at sila ay nagsigawa ng mga gawa ng matinding kawalang-galang. 27 Dahil dito ay ibinigay mo sila sa kamay ng kanilang mga kalaban, na patuloy na pumipighati sa kanila; ngunit sa panahon ng kanilang kabagabagan ay dumaraing sila sa iyo, at ikaw ay dumirinig mula sa mismong langit; at ayon sa iyong saganang awa ay binibigyan mo sila ng mga tagapagligtas na nagliligtas sa kanila mula sa kamay ng kanilang mga kalaban.

28 “Ngunit kapag sila ay nagpapahinga na, muli silang gumagawa ng masama sa harap mo, at pinababayaan mo sila sa kamay ng kanilang mga kaaway, na yumuyurak naman sa kanila. Pagkatapos ay bumabalik sila at humihingi sa iyo ng saklolo, at ikaw ay dumirinig mula sa mismong langit at inililigtas mo sila ayon sa iyong saganang awa, muli at muli. 29 Bagaman nagpapatotoo ka laban sa kanila upang ibalik sila sa iyong kautusan, sila ay kumilos pa man din nang may kapangahasan at hindi nakinig sa iyong mga utos; at sila ay nagkasala laban sa iyong mga hudisyal na pasiya, na kung gagawin ng isang tao ay mabubuhay rin siya sa pamamagitan ng mga iyon. At patuloy silang naghaharap ng sutil na balikat, at ang leeg nila ay kanilang pinatigas, at hindi sila nakinig. 30 Ngunit ikaw ay mapagparaya sa kanila sa loob ng maraming taon at patuloy na nagpatotoo laban sa kanila ng iyong espiritu sa pamamagitan ng iyong mga propeta, at hindi sila nakinig. Nang dakong huli ay ibinigay mo sila sa kamay ng mga bayan ng mga lupain. 31 At sa iyong saganang awa ay hindi mo isinagawa ang paglipol sa kanila o iniwan man sila; sapagkat ikaw ay Diyos na magandang-loob at maawain.

32 “At ngayon, O aming Diyos, ang Diyos na dakila, makapangyarihan at kakila-kilabot, na nag-iingat ng tipan at ng maibiging-kabaitan, huwag nawang maliitin sa harap mo ang lahat ng paghihirap na sumapit sa amin, sa aming mga hari, sa aming mga prinsipe at sa aming mga saserdote at sa aming mga propeta at sa aming mga ninuno at sa iyong buong bayan mula nang mga araw ng mga hari ng Asirya hanggang sa araw na ito. 33 At ikaw ay matuwid kung tungkol sa lahat ng sumapit sa amin, sapagkat ikaw ay kumilos nang may katapatan, ngunit kami ang siyang gumawa nang may kabalakyutan. 34 Kung tungkol sa aming mga hari, sa aming mga prinsipe, sa aming mga saserdote at sa aming mga ninuno, hindi nila isinagawa ang iyong kautusan, ni nagbigay-pansin man sa iyong mga utos o sa iyong mga patotoo na iyong pinatotohanan laban sa kanila. 35 At sila—sa panahon ng kanilang kaharian at sa gitna ng iyong saganang mabubuting bagay na ibinigay mo sa kanila at sa malawak at matabang lupain na inilaan mo sa kanila, sila ay hindi naglingkod sa iyo at hindi tumalikod mula sa kanilang masasamang gawa. 36 Narito! Kami ngayon ay mga alipin; at kung tungkol sa lupain na ibinigay mo sa aming mga ninuno upang kumain ng mga bunga niyaon at ng mabubuting bagay niyaon, narito! kami ay mga alipin doon, 37 at ang ani niyaon ay nananagana para sa mga hari na inilagay mo upang mamahala sa amin dahil sa aming mga kasalanan, at sa aming mga katawan ay namamahala sila at sa aming mga alagang hayop, ayon sa kanilang kagustuhan, at kami ay nasa malaking kabagabagan.

38 “Kaya dahil sa lahat ng ito ay nagtatatag kami ng isang mapagkakatiwalaang kaayusan, kapuwa sa sulat at pinatotohanan sa pamamagitan ng tatak ng aming mga prinsipe, ng aming mga Levita at ng aming mga saserdote.”

Nehemias  11 : 1 - 36

11 At ang mga prinsipe ng bayan ay tumatahan sa Jerusalem; ngunit kung tungkol sa iba pa sa bayan, sila ay nagpalabunutan upang magdala ng isa mula sa bawat sampu upang manahanan sa Jerusalem na banal na lunsod, at ang siyam na iba pang bahagi ay sa ibang mga lunsod. 2 Bukod diyan, pinagpala ng bayan ang lahat ng lalaking nagkusang-loob na manahanan sa Jerusalem.

3 At ito ang mga ulo ng nasasakupang distrito na nanahanan sa Jerusalem; ngunit sa mga lunsod ng Juda ay nanahanan, ang bawat isa ay sa kaniyang sariling pag-aari, sa kanilang mga lunsod, ang Israel, ang mga saserdote at ang mga Levita, at ang mga Netineo at ang mga anak ng mga lingkod ni Solomon.

4 Gayundin, sa Jerusalem ay nanahanan ang ilan sa mga anak ni Juda at ang ilan sa mga anak ni Benjamin. Sa mga anak ni Juda ay si Ataias na anak ni Uzias na anak ni Zacarias na anak ni Amarias na anak ni Sepatias na anak ni Mahalalel na mula sa mga anak ni Perez; 5 at si Maaseias na anak ni Baruc na anak ni Colhoze na anak ni Hazaias na anak ni Adaias na anak ni Joiarib na anak ni Zacarias na anak ng Shelanita. 6 Ang lahat ng mga anak ni Perez na tumatahan sa Jerusalem ay apat na raan at animnapu’t walo, mga lalaking may kakayahan.

7 At ito ang mga anak ni Benjamin: si Sallu na anak ni Mesulam na anak ni Joed na anak ni Pedaias na anak ni Kolaias na anak ni Maaseias na anak ni Itiel na anak ni Jesaias; 8 at kasunod niya ay si Gabai at si Salai, siyam na raan at dalawampu’t walo; 9 at si Joel na anak ni Zicri, na isang tagapangasiwa sa kanila, at si Juda na anak ni Hasenua na namamahala sa lunsod bilang ikalawa.

10 Sa mga saserdote: si Jedaias na anak ni Joiarib, si Jakin, 11 si Seraias na anak ni Hilkias na anak ni Mesulam na anak ni Zadok na anak ni Meraiot na anak ni Ahitub, isang lider sa bahay ng tunay na Diyos; 12 at ang kanilang mga kapatid na gumagawa ng gawain sa bahay, walong daan at dalawampu’t dalawa; at si Adaias na anak ni Jeroham na anak ni Pelalias na anak ni Amzi na anak ni Zacarias na anak ni Pasur na anak ni Malkias, 13 at ang kaniyang mga kapatid, mga ulo ng mga sambahayan sa panig ng ama, dalawang daan at apatnapu’t dalawa, at si Amashai na anak ni Azarel na anak ni Azai na anak ni Mesilemot na anak ni Imer, 14 at ang kanilang mga kapatid, makapangyarihang mga lalaking may giting, isang daan at dalawampu’t walo, at may isang tagapangasiwa sa kanila, si Zabdiel na anak ng mga dakila.

15 At sa mga Levita: si Semaias na anak ni Hasub na anak ni Azrikam na anak ni Hasabias na anak ni Bunni, 16 at si Sabetai at si Jozabad, sa mga ulo ng mga Levita, na namamahala sa gawaing panlabas ng bahay ng tunay na Diyos; 17 at si Matanias, na anak ni Mikas na anak ni Zabdi na anak ni Asap, na konduktor ng pag-awit ng papuri, ang nagbigay-papuri sa panalangin, at si Bakbukias ay ikalawa sa kaniyang mga kapatid, at si Abda na anak ni Samua na anak ni Galal na anak ni Jedutun. 18 Ang lahat ng mga Levita sa banal na lunsod ay dalawang daan at walumpu’t apat.

19 At ang mga bantay ng pintuang-daan ay si Akub, si Talmon at ang kanilang mga kapatid na nagbabantay sa mga pintuang-daan, isang daan at pitumpu’t dalawa.

20 At ang iba pa sa Israel, sa mga saserdote at sa mga Levita, ay nasa lahat ng iba pang lunsod ng Juda, ang bawat isa ay sa kaniyang sariling minanang pag-aari. 21 At ang mga Netineo ay tumatahan sa Opel; at si Ziha at si Gispa ang namamahala sa mga Netineo.

22 At ang tagapangasiwa ng mga Levita sa Jerusalem ay si Uzi na anak ni Bani na anak ni Hasabias na anak ni Matanias na anak ni Mica na mula sa mga anak ni Asap, na mga mang-aawit, may kinalaman sa gawain sa bahay ng tunay na Diyos. 23 Sapagkat may isang utos ang hari alang-alang sa kanila, at may takdang paglalaan para sa mga mang-aawit ayon sa pangangailangan sa bawat araw. 24 At si Petahias na anak ni Mesezabel na mula sa mga anak ni Zera na anak ni Juda ay nasa tabi ng hari para sa bawat bagay na tungkol sa bayan.

25 At kung tungkol sa mga pamayanan sa kanilang mga bukid, may ilan sa mga anak ni Juda na nanahanan sa Kiriat-arba at sa mga sakop na bayan nito at sa Dibon at sa mga sakop na bayan nito at sa Jekabzeel at sa mga pamayanan nito, 26 at sa Jesua at sa Molada at sa Bet-pelet 27 at sa Hazar-sual at sa Beer-sheba at sa mga sakop na bayan nito 28 at sa Ziklag at sa Mecona at sa mga sakop na bayan nito 29 at sa En-rimon at sa Zora at sa Jarmut, 30 sa Zanoa, sa Adulam at sa mga pamayanan ng mga ito, sa Lakis at sa mga bukid nito, sa Azeka at sa mga sakop na bayan nito. At nagkampo sila mula sa Beer-sheba hanggang sa libis ng Hinom.

31 At ang mga anak ni Benjamin ay mula sa Geba, sa Micmash at sa Aija at sa Bethel at sa mga sakop na bayan nito, 32 sa Anatot, sa Nob, sa Anania, 33 sa Hazor, sa Rama, sa Gitaim, 34 sa Hadid, sa Zeboim, sa Nebalat, 35 sa Lod at sa Ono, ang libis ng mga bihasang manggagawa. 36 At sa mga Levita ay may mga pangkat ng Juda para sa Benjamin.

Nehemias  12 : 1 - 47

12 At ito ang mga saserdote at ang mga Levita na umahong kasama ni Zerubabel na anak ni Sealtiel at ni Jesua: si Seraias, si Jeremias, si Ezra, 2 si Amarias, si Maluc, si Hatus, 3 si Secanias, si Rehum, si Meremot, 4 si Ido, si Ginetoi, si Abias, 5 si Mijamin, si Maadias, si Bilga, 6 si Semaias, at si Joiarib, si Jedaias, 7 si Sallu, si Amok, si Hilkias, si Jedaias. Ito ang mga ulo ng mga saserdote at ng kanilang mga kapatid nang mga araw ni Jesua.

8 At ang mga Levita ay si Jesua, si Binui, si Kadmiel, si Serebias, si Juda, si Matanias, na namamahala sa pagpapasalamat, siya at ang kaniyang mga kapatid. 9 At si Bakbukias at si Uni na kanilang mga kapatid ay katapat nila para sa mga tungkuling pagbabantay. 10 Naging anak ni Jesua si Joiakim, at naging anak ni Joiakim si Eliasib, at ni Eliasib si Joiada. 11 At naging anak ni Joiada si Jonatan, at naging anak ni Jonatan si Jadua.

12 At nang mga araw ni Joiakim ay may mga saserdote, na mga ulo ng mga sambahayan sa panig ng ama: kay Seraias, si Meraias; kay Jeremias, si Hananias; 13 kay Ezra, si Mesulam; kay Amarias, si Jehohanan; 14 kay Maluki, si Jonatan; kay Sebanias, si Jose; 15 kay Harim, si Adna; kay Meraiot, si Helkai; 16 kay Ido, si Zacarias; kay Gineton, si Mesulam; 17 kay Abias, si Zicri; kay Miniamin, ——; kay Moadias, si Piltai; 18 kay Bilga, si Samua; kay Semaias, si Jehonatan; 19 at kay Joiarib, si Matenai; kay Jedaias, si Uzi; 20 kay Salai, si Kalai; kay Amok, si Eber; 21 kay Hilkias, si Hasabias; kay Jedaias, si Netanel.

22 Ang mga Levita nang mga araw ni Eliasib, si Joiada at si Johanan at si Jadua ay itinala bilang mga ulo ng mga sambahayan sa panig ng ama, gayundin ang mga saserdote, hanggang sa paghahari ni Dario na Persiano.

23 Ang mga anak ni Levi bilang mga ulo ng mga sambahayan sa panig ng ama ay itinala sa aklat ng mga pangyayari sa mga panahon, hanggang sa mga araw nga ni Johanan na anak ni Eliasib. 24 At ang mga ulo ng mga Levita ay si Hasabias, si Serebias at si Jesua na anak ni Kadmiel at ang kanilang mga kapatid na katumbas nila upang maghandog ng papuri at magpasalamat ayon sa utos ni David na lalaki ng tunay na Diyos, pulutong ng bantay katapat ng pulutong ng bantay. 25 Si Matanias at si Bakbukias, si Obadias, si Mesulam, si Talmon, si Akub ay nagbabantay bilang mga bantay ng pintuang-daan, isang pulutong ng bantay sa tabi ng mga imbakan ng mga pintuang-daan. 26 Ang mga ito ay noong mga araw ni Joiakim na anak ni Jesua na anak ni Jozadak at noong mga araw ni Nehemias na gobernador at ni Ezra na saserdote, na tagakopya.

27 At noong pagpapasinaya ng pader ng Jerusalem ay hinanap nila ang mga Levita, upang dalhin sila sa Jerusalem mula sa lahat ng kanilang mga dako upang magdaos ng pagpapasinaya at pagsasaya na mayroon pang mga pasasalamat at may awit, mga simbalo at mga panugtog na de-kuwerdas at may mga alpa. 28 At ang mga anak ng mga mang-aawit ay nagtipun-tipon mula sa Distrito, mula sa buong palibot ng Jerusalem at mula sa mga pamayanan ng mga Netopatita, 29 at mula sa Bet-gilgal at mula sa mga parang ng Geba at Azmavet, sapagkat may mga pamayanan na itinayo ng mga mang-aawit para sa kanilang sarili sa buong palibot ng Jerusalem. 30 At nilinis ng mga saserdote at ng mga Levita ang kanilang sarili at nilinis ang bayan at ang mga pintuang-daan at ang pader.

31 Pagkatapos ay isinampa ko ang mga prinsipe ng Juda sa ibabaw ng pader. Karagdagan pa, nag-atas ako ng dalawang malalaking koro ng pasasalamat at ng mga prusisyon, [at ang isa ay lumalakad] patungo sa kanan sa ibabaw ng pader patungo sa Pintuang-daan ng mga Bunton ng Abo. 32 At si Hosaias at ang kalahati sa mga prinsipe ng Juda ay nagsimulang lumakad sa likuran nila, 33 gayundin si Azarias, si Ezra at si Mesulam, 34 si Juda at si Benjamin at si Semaias at si Jeremias; 35 mula rin sa mga anak ng mga saserdote na may mga trumpeta ay si Zacarias na anak ni Jonatan na anak ni Semaias na anak ni Matanias na anak ni Micaias na anak ni Zacur na anak ni Asap, 36 at ang kaniyang mga kapatid na si Semaias at si Azarel, si Milalai, si Gilalai, si Maai, si Netanel at si Juda, si Hanani, na may mga panugtog para sa pag-awit ni David na lalaki ng tunay na Diyos; at si Ezra na tagakopya sa unahan nila. 37 At sa Pintuang-daan ng Bukal at deretso sa unahan nila ay umakyat sila sa Hagdanan ng Lunsod ni David sa may sampahan ng pader sa itaas ng Bahay ni David at hanggang sa Pintuang-daan ng Tubig sa dakong silangan.

38 At ang isa pang koro ng pasasalamat ay lumalakad sa harap, at ako ay kasunod niyaon, gayundin ang kalahati sa bayan, sa ibabaw ng pader sa itaas ng Tore ng mga Lutuang Pugon at patungo sa Malapad na Pader, 39 at sa itaas ng Pintuang-daan ng Efraim at patungo sa Pintuang-daan ng Matandang Lunsod at hanggang sa Pintuang-daan ng mga Isda at sa Tore ng Hananel at sa Tore ng Mea at patungo sa Pintuang-daan ng mga Tupa; at sila ay huminto sa Pintuang-daan ng Bantay.

40 Nang maglaon ang dalawang koro ng pasasalamat ay huminto sa may bahay ng tunay na Diyos, gayundin ako at ang kalahati sa mga kinatawang tagapamahala na kasama ko, 41 at ang mga saserdote na si Eliakim, si Maaseias, si Miniamin, si Micaias, si Elioenai, si Zacarias, si Hananias na may mga trumpeta, 42 at si Maaseias at si Semaias, at si Eleazar at si Uzi at si Jehohanan at si Malkias at si Elam at si Ezer. At patuloy na ipinaririnig ng mga mang-aawit na kasama ni Izrahias na tagapangasiwa ang kanilang mga tinig.

43 At naghain sila nang araw na iyon ng malalaking hain at nagsaya, sapagkat pinagsaya sila ng tunay na Diyos nang may malaking kagalakan. At gayundin ang mga babae at ang mga bata ay nagsaya, anupat ang pagsasaya ng Jerusalem ay maririnig sa malayo.

44 Karagdagan pa, nang araw na iyon ay may inatasang mga lalaki na mamamahala sa mga bulwagan para sa mga imbakan, para sa mga abuloy, para sa mga unang bunga at para sa mga ikasampu, upang tipunin sa mga iyon mula sa mga bukid ng mga lunsod ang mga takdang bahagi na hinihiling ng kautusan para sa mga saserdote at mga Levita; sapagkat ang pagsasaya ng Juda ay dahil sa mga saserdote at sa mga Levita na naglilingkod. 45 At pinasimulan nilang asikasuhin ang katungkulan sa kanilang Diyos at ang katungkulan sa pagpapadalisay, gayundin ang mga mang-aawit at ang mga bantay ng pintuang-daan, ayon sa utos ni David at ni Solomon na kaniyang anak. 46 Sapagkat nang mga araw ni David at ni Asap noong nakalipas na panahon ay may mga ulo ng mga mang-aawit at awit ng papuri at mga pasasalamat sa Diyos. 47 At ibinibigay ng buong Israel nang mga araw ni Zerubabel at nang mga araw ni Nehemias ang mga takdang bahagi ng mga mang-aawit at ng mga bantay ng pintuang-daan ayon sa pang-araw-araw na pangangailangan at pinababanal ang mga iyon sa mga Levita; at pinababanal ng mga Levita ang mga iyon sa mga anak ni Aaron.

Nehemias  13 : 1 - 31

13 Nang araw na iyon ay may pagbasa mula sa aklat ni Moises sa pandinig ng bayan; at nasumpungang nakasulat doon na ang Ammonita at ang Moabita ay hindi dapat pumasok sa kongregasyon ng tunay na Diyos hanggang sa panahong walang takda, 2 sapagkat ang mga anak ni Israel ay hindi nila sinalubong na may tinapay at may tubig, kundi inupahan nila si Balaam laban sa kanila upang isumpa sila. Gayunman, ginawang pagpapala ng aming Diyos ang sumpa. 3 Kaya nangyari, nang marinig nila ang kautusan, pinasimulan nilang ibukod ang buong haluang pangkat mula sa Israel.

4 Bago nga nito, si Eliasib na saserdoteng nangangasiwa sa isang bulwagang kainan ng bahay ng aming Diyos ay kamag-anak ni Tobia; 5 at iginawa niya siya ng isang malaking bulwagang kainan, kung saan nila palagiang inilalagay noong una ang handog na mga butil, ang olibano at ang mga kagamitan at ang ikasampu ng butil, ng bagong alak at ng langis, na nauukol sa mga Levita at sa mga mang-aawit at sa mga bantay ng pintuang-daan, at ang abuloy para sa mga saserdote.

6 At sa buong panahong ito ay wala ako sa Jerusalem, sapagkat noong ikatatlumpu’t dalawang taon ni Artajerjes na hari ng Babilonya ay pumaroon ako sa hari, at nang maglaon ay humiling ako sa hari ng panahon ng pagliban. 7 Pagkatapos ay pumaroon ako sa Jerusalem at napansin ko ang kasamaang ginawa ni Eliasib para kay Tobia nang igawa niya siya ng isang bulwagan sa looban ng bahay ng tunay na Diyos. 8 At sa wari ko ay napakasama nito. Kaya inihagis ko ang lahat ng muwebles sa bahay ni Tobia sa labas ng bulwagang kainan. 9 Pagkatapos ay nag-utos ako at nilinis nila ang mga bulwagang kainan; at ibinalik ko roon ang mga kagamitan ng bahay ng tunay na Diyos, pati na ang handog na mga butil at ang olibano.

10 At natuklasan ko na ang mismong mga takdang bahagi ng mga Levita ay hindi naibibigay sa kanila, kung kaya ang mga Levita at ang mga mang-aawit na gumagawa ng gawain ay umalis, ang bawat isa ay sa kaniyang sariling bukid. 11 At pinasimulan kong kakitaan ng pagkakamali ang mga kinatawang tagapamahala at sinabi ko: “Bakit pinababayaan ang bahay ng tunay na Diyos?” Dahil dito ay tinipon ko sila at inilagay sila sa kanilang dakong tinatayuan. 12 At ang buong Juda, sa ganang kanila, ay nagdala ng ikasampu ng butil at ng bagong alak at ng langis sa mga imbakan. 13 Pagkatapos ay inilagay ko si Selemias na saserdote at si Zadok na tagakopya at si Pedaias na mula sa mga Levita upang mangasiwa sa mga imbakan; at sa ilalim ng kanilang pamamahala ay naroon si Hanan na anak ni Zacur na anak ni Matanias, sapagkat sila ay itinuturing na tapat; at naatang sa kanila na gawin ang pamamahagi sa kanilang mga kapatid.

14 Alalahanin mo ako, O Diyos ko, may kinalaman dito, at huwag mong pawiin ang aking mga gawa ng maibiging-kabaitan na ipinakita ko may kaugnayan sa bahay ng aking Diyos at sa pagiging tagapag-ingat nito.

15 Nang mga araw na iyon ay nakita ko sa Juda ang mga tao na yumayapak sa mga pisaan ng ubas kapag sabbath at nagdadala ng mga bunton ng butil at ipinapasan ang mga iyon sa mga asno, at gayundin ng alak, mga ubas at mga igos at ng bawat uri ng pasanin, at dinadala ang mga iyon sa Jerusalem sa araw ng sabbath; at nagpatotoo ako laban sa kanila noong araw ng pagtitinda nila ng mga panustos. 16 At ang mga taga-Tiro mismo ay tumatahan sa lunsod, na nagdadala ng isda at ng bawat uri ng kalakal at nagbibili kapag sabbath sa mga anak ni Juda at sa Jerusalem. 17 Kaya pinasimulan kong kakitaan ng pagkakamali ang mga taong mahal ng Juda at sinabi ko sa kanila: “Ano itong masamang bagay na ginagawa ninyo, na nilalapastangan pa nga ang araw ng sabbath? 18 Hindi ba ganito ang ginawa ng inyong mga ninuno, kung kaya pinasapit sa atin ng ating Diyos ang lahat ng kapahamakang ito, at gayundin sa lunsod na ito? Gayunma’y dinaragdagan ninyo ang nag-aapoy na galit laban sa Israel sa pamamagitan ng paglapastangan sa sabbath.”

19 At nangyari, nang ang mga pintuang-daan ng Jerusalem ay magdilim bago ang sabbath, kaagad akong nag-utos at ang mga pinto ay pinasimulang isara. Sinabi ko pa na huwag nilang buksan ang mga iyon hanggang sa matapos ang sabbath; at ang ilan sa sarili kong mga tagapaglingkod ay inilagay ko sa mga pintuang-daan upang walang pasanin ang makapasok kapag araw ng sabbath. 20 Kaya ang mga negosyante at ang mga nagtitinda ng bawat uri ng kalakal ay nagpalipas ng gabi sa labas ng Jerusalem nang minsan at nang makalawang ulit. 21 Nang magkagayon ay nagpatotoo ako laban sa kanila at sinabi ko sa kanila: “Bakit kayo nagpapalipas ng gabi sa harap ng pader? Kung gagawin ninyong muli iyan, pagbubuhatan ko kayo ng kamay.” Mula nang panahong iyon ay hindi na sila pumaparoon kapag sabbath.

22 At sinabi ko sa mga Levita na palagian silang magpakadalisay at pumasok, na binabantayan ang mga pintuang-daan upang pabanalin ang araw ng sabbath. Ito rin ay alalahanin mo alang-alang sa akin, O Diyos ko, at maawa ka sa akin ayon sa kasaganaan ng iyong maibiging-kabaitan.

23 Gayundin, nang mga araw na iyon ay nakita ko ang mga Judio na naglaan ng tahanan sa mga asawang Asdodita, Ammonita at Moabita. 24 At kung tungkol sa kanilang mga anak, ang kalahati ay nagsasalita ng Asdodita, at walang sinuman sa kanila ang marunong magsalita ng Judio, kundi ng wika ng ibang mga bayan. 25 At pinasimulan kong kakitaan sila ng pagkakamali at isumpa sila at saktan ang ilang lalaki sa kanila at sabunutan ang kanilang buhok at pasumpain sila sa Diyos: “Huwag ninyong ibigay ang inyong mga anak na babae sa kanilang mga anak na lalaki, at huwag ninyong tanggapin ang sinuman sa kanilang mga anak na babae para sa inyong mga anak na lalaki o sa inyo. 26 Hindi ba dahil sa mga ito kung kaya nagkasala si Solomon na hari ng Israel? At sa gitna ng maraming bansa ay walang hari ang naging tulad niya; at minahal siya ng kaniyang Diyos, anupat ginawa siyang hari ng Diyos sa buong Israel. Siya man ay pinagkasala ng mga asawang banyaga. 27 At hindi ba ito isang bagay na hindi pa naririnig, ang gawin ninyo ang lahat ng malaking kasamaang ito sa paggawi nang di-tapat laban sa ating Diyos sa pamamagitan ng paglalaan ng tahanan sa mga asawang banyaga?”

28 At ang isa sa mga anak ni Joiada na anak ni Eliasib na mataas na saserdote ay manugang ni Sanbalat na Horonita. Kaya itinaboy ko siya mula sa akin.

29 Alalahanin mo sila, O Diyos ko, dahil sa pagdungis sa pagkasaserdote at sa tipan ng pagkasaserdote at sa mga Levita.

30 At dinalisay ko sila mula sa lahat ng bagay na banyaga at nag-atas ako ng mga tungkulin sa mga saserdote at sa mga Levita, ang bawat isa ay sa kaniyang sariling gawain, 31 maging para sa panustos na kahoy sa mga itinakdang panahon at para sa mga unang hinog na bunga.

Alalahanin mo ako, O Diyos ko, sa ikabubuti.

Esther  3 : 1 - 15

3 Pagkatapos ng mga bagay na ito ay dinakila ni Haring Ahasuero si Haman na anak ni Hamedata na Agagita at itinaas siya at inilagay ang kaniyang trono nang mataas kaysa sa lahat ng iba pang prinsipe na kasama niya. 2 At ang lahat ng mga lingkod ng hari na nasa pintuang-daan ng hari ay yumukod at nagpatirapa kay Haman, sapagkat gayon ang iniutos ng hari may kaugnayan sa kaniya. Ngunit kung tungkol kay Mardokeo, hindi siya yumuyukod ni nagpapatirapa man. 3 At ang mga lingkod ng hari na nasa pintuang-daan ng hari ay nagsabi kay Mardokeo: “Bakit mo sinusuway ang utos ng hari?” 4 At nangyari nga, habang kinakausap nila siya sa araw-araw, at hindi niya sila pinakikinggan, na sinabi nila kay Haman upang makita kung ang ginagawa ni Mardokeo ay mananatili; sapagkat sinabi niya sa kanila na siya ay isang Judio.

5 At nakikita ni Haman na si Mardokeo ay hindi yumuyukod at nagpapatirapa sa kaniya, at si Haman ay napuno ng pagngangalit. 6 Ngunit kasuklam-suklam sa kaniyang paningin na si Mardokeo lamang ang pagbuhatan ng kamay, sapagkat sinabi nila sa kaniya ang tungkol sa bayan ni Mardokeo; at si Haman ay nagsimulang magsikap na lipulin ang lahat ng mga Judio na nasa buong nasasakupan ni Ahasuero, ang bayan ni Mardokeo.

7 Nang unang buwan, na siyang buwan ng Nisan, nang ikalabindalawang taon ni Haring Ahasuero, ay may naghagis ng Pur, na siyang Palabunot, sa harap ni Haman araw-araw at buwan-buwan, hanggang sa ikalabindalawa, na siyang buwan ng Adar. 8 At sinabi ni Haman kay Haring Ahasuero: “May isang bayan na nakapangalat at nakahiwalay sa gitna ng mga bayan sa lahat ng mga nasasakupang distrito na iyong pinamamahalaan; at ang kanilang mga kautusan ay kakaiba sa lahat niyaong sa ibang bayan, at ang mga kautusan ng hari ay hindi nila ginagawa, at hindi angkop na pabayaan na lamang sila ng hari. 9 Kung sa hari ay wari ngang mabuti, masulat nawa na puksain sila; at sampung libong talento na pilak ang ibabayad ko sa mga kamay ng mga magsasagawa ng gawain sa pamamagitan ng pagdadala nito sa ingatang-yaman ng hari.”

10 Sa gayon ay hinubad ng hari ang kaniyang singsing na panlagda mula sa kaniyang kamay at ibinigay iyon kay Haman na anak ni Hamedata na Agagita, na siyang napopoot sa mga Judio. 11 At sinabi ng hari kay Haman: “Ang pilak ay ibinibigay sa iyo, gayundin ang bayan, upang gawin sa kanila ang anumang mabuti sa iyong paningin.” 12 Pagkatapos ay tinawag ang mga kalihim ng hari nang unang buwan noong ikalabintatlong araw nito, at ang pagsulat ay ginawa ayon sa lahat ng iniutos ni Haman sa mga satrapa ng hari at sa mga gobernador na namamahala sa iba’t ibang mga nasasakupang distrito, at sa mga prinsipe ng iba’t ibang mga bayan, ng bawat nasasakupang distrito, ayon sa sarili nitong istilo ng pagsulat, at sa bawat bayan ayon sa sarili nitong wika; sa pangalan ni Haring Ahasuero ay isinulat ito at tinatakan ito ng singsing na panlagda ng hari.

13 At ipinadala ang mga liham sa pamamagitan ng mga sugo sa lahat ng mga nasasakupang distrito ng hari, na lipulin, patayin at puksain ang lahat ng mga Judio, kabataang lalaki at gayundin ang matandang lalaki, ang maliliit na bata at ang mga babae, sa isang araw, sa ikalabintatlong araw ng ikalabindalawang buwan, na siyang buwan ng Adar, at mandambong ng samsam sa kanila. 14 Isang kopya ng sulat na ibibigay bilang kautusan sa lahat ng iba’t ibang nasasakupang distrito ang ipinahayag sa lahat ng mga bayan, na maging handa sila para sa araw na ito. 15 Ang mga sugo ay lumabas, na nagtutumulin dahil sa salita ng hari, at ang kautusan ay ibinigay sa kastilyo ng Susan. Kung tungkol sa hari at kay Haman, sila ay umupo upang uminom; ngunit kung tungkol naman sa lunsod ng Susan, iyon ay nagkakagulo.

Esther  5 : 1 - 14

5 At nangyari nga, nang ikatlong araw ay iginayak ni Esther ang maharlikang kasuutan, at pagkatapos ay tumindig siya sa pinakaloob na looban ng bahay ng hari na katapat ng bahay ng hari, samantalang ang hari ay nakaupo sa kaniyang maharlikang trono sa maharlikang bahay na katapat ng pasukan ng bahay. 2 At nangyari, nang makita ng hari si Esther na reyna na nakatayo sa looban, ito ay nagtamo ng lingap sa kaniyang paningin, anupat iniunat ng hari kay Esther ang ginintuang setro na nasa kaniyang kamay. Si Esther ngayon ay lumapit at hinawakan ang dulo ng setro.

3 At sinabi ng hari sa kaniya: “Ano ang sadya mo, O Esther na reyna, at ano ang iyong kahilingan? Kalahati man ng kaharian—mangyari ngang ibigay iyon sa iyo!” 4 Sinabi naman ni Esther: “Kung sa hari ay wari ngang mabuti, pumaroon nawa ngayon ang hari na kasama si Haman sa piging na inihanda ko para sa kaniya.” 5 Sa gayon ay sinabi ng hari: “Pagmadaliin ninyo si Haman na gawin ang ayon sa salita ni Esther.” At ang hari at si Haman ay pumaroon sa piging na inihanda ni Esther.

6 At sinabi ng hari kay Esther sa panahon ng piging ng alak: “Ano ang iyong pakiusap? Mangyari ngang ipagkaloob iyon sa iyo! At ano ang iyong kahilingan? Kalahati man ng kaharian—mangyari ngang iyon ay isagawa!” 7 At si Esther ay sumagot at nagsabi: “Ang aking pakiusap at ang aking kahilingan ay, 8 Kung nakasumpong ako ng lingap sa paningin ng hari at kung sa hari ay wari ngang mabuti na ipagkaloob ang aking pakiusap at gawin ang aking kahilingan, pumaroon nawa ang hari at si Haman sa piging na idaraos ko bukas para sa kanila, at bukas ay gagawin ko ang ayon sa salita ng hari.”

9 Sa gayon ay lumabas si Haman nang araw na iyon na nagagalak at masaya ang puso; ngunit nang makita ni Haman si Mardokeo sa pintuang-daan ng hari at na hindi ito tumindig at hindi nangatal dahil sa kaniya, si Haman ay kaagad na napuno ng pagngangalit laban kay Mardokeo. 10 Gayunman, si Haman ay nagpigil ng kaniyang sarili at umuwi sa kaniyang bahay. Pagkatapos ay nagsugo siya at pinapasok ang kaniyang mga kaibigan at si Zeres na kaniyang asawa; 11 at inihayag ni Haman sa kanila ang kaluwalhatian ng kaniyang kayamanan at ang karamihan ng kaniyang mga anak at ang lahat ng bagay na ipinandakila sa kaniya ng hari at kung paano siya itinaas nito nang higit kaysa sa mga prinsipe at sa mga lingkod ng hari.

12 At sinabi pa ni Haman: “Higit pa riyan, si Esther na reyna ay walang sinumang dinalang kasama ng hari sa piging na inihanda niya maliban sa akin, at bukas din ay inaanyayahan niya akong kasama ng hari. 13 Ngunit ang lahat ng ito—walang anuman dito ang nakasisiya sa akin hangga’t nakikita ko si Mardokeo na Judio na nakaupo sa pintuang-daan ng hari.” 14 Nang magkagayon ay sinabi sa kaniya ni Zeres na kaniyang asawa at ng lahat ng kaniyang mga kaibigan: “Magpagawa ka sa kanila ng isang tulos na limampung siko ang taas. At sa kinaumagahan ay sabihin mo sa hari na ibitin nila roon si Mardokeo. Pagkatapos ay pumasok kang kasama ng hari sa piging taglay ang kagalakan.” Kaya ang bagay na iyon ay naging waring mabuti kay Haman, at ipinagawa niya ang tulos.

Esther  6 : 1 - 14

6 Nang gabing iyon ay hindi makatulog ang hari. Kaya sinabi niya na dalhin ang aklat ng mga talaan ng mga pangyayari sa mga panahon. Sa gayon ay binasa ang mga iyon sa harap ng hari. 2 Nang dakong huli ay nasumpungang nakasulat yaong iniulat ni Mardokeo may kinalaman kina Bigtana at Teres, dalawang opisyal ng korte ng hari, mga bantay-pinto, na nagtangkang pagbuhatan ng kamay si Haring Ahasuero. 3 At sinabi ng hari: “Anong karangalan at dakilang bagay ang ginawa kay Mardokeo para rito?” Dito ay sinabi ng mga tagapaglingkod ng hari, na kaniyang mga lingkod: “Walang anumang ginawa sa kaniya.”

4 Nang maglaon ay sinabi ng hari: “Sino ang nasa looban?” Si Haman nga ay pumasok sa dakong labas na looban ng bahay ng hari upang sabihin sa hari na ibitin si Mardokeo sa tulos na inihanda niya para rito. 5 At ang mga tagapaglingkod ng hari ay nagsabi sa kaniya: “Narito si Haman na nakatayo sa looban.” Kaya sinabi ng hari: “Papasukin siya.”

6 Nang pumasok si Haman, sinabi ng hari sa kaniya: “Ano ang dapat gawin sa lalaki na kinalulugdang parangalan ng hari?” Sa gayon ay sinabi ni Haman sa kaniyang puso: “Sino ang kalulugdan ng hari na pag-ukulan ng karangalan nang higit kaysa sa akin?” 7 Kaya sinabi ni Haman sa hari: “Kung tungkol sa lalaki na kinalulugdang parangalan ng hari, 8 magdala sila ng damit-hari na isinusuot ng hari at ng isang kabayo na sinasakyan ng hari at sa ulo nito ay ilagay ang maharlikang putong. 9 At ilagay ang damit at ang kabayo sa pangangasiwa ng isa sa mga maharlikang prinsipe ng hari; at damtan nila ang lalaki na kinalulugdang parangalan ng hari, at pasakayin nila siya sa kabayo sa liwasan ng lunsod, at tumawag sila sa unahan niya, ‘Ganito ang ginagawa sa lalaki na kinalulugdang parangalan ng hari.’ ” 10 Kaagad na sinabi ng hari kay Haman: “Dali, kunin mo ang damit at ang kabayo, gaya ng sinabi mo, at gayon ang gawin mo kay Mardokeo na Judio na nakaupo sa pintuang-daan ng hari. Huwag mong hayaang di-matupad ang anumang bagay sa lahat ng iyong sinalita.”

11 At kinuha ni Haman ang damit at ang kabayo at dinamtan si Mardokeo at pinasakay siya sa liwasan ng lunsod at tumawag sa unahan niya: “Ganito ang ginagawa sa lalaki na kinalulugdang parangalan ng hari.” 12 Pagkatapos ay bumalik si Mardokeo sa pintuang-daan ng hari. Kung tungkol kay Haman, dali-dali siyang umuwi sa kaniyang bahay, na nagdadalamhati at may takip sa kaniyang ulo. 13 At isinaysay ni Haman kay Zeres na kaniyang asawa at sa lahat ng kaniyang mga kaibigan ang lahat ng nangyari sa kaniya. Sa gayon ay sinabi sa kaniya ng kaniyang mga taong marurunong at ni Zeres na kaniyang asawa: “Kung mula nga sa binhi ng mga Judio si Mardokeo na sa harap niya ay nagsimula kang mabuwal, hindi ka mananaig laban sa kaniya, kundi walang pagsalang mabubuwal ka sa harap niya.”

14 Samantalang nakikipag-usap pa sila sa kaniya ay dumating ang mga opisyal ng korte ng hari at dali-daling dinala si Haman sa piging na inihanda ni Esther.

Esther  7 : 1 - 10

7 At ang hari at si Haman ay pumaroon upang makipagpiging kay Esther na reyna. 2 Sinabi ngayon ng hari kay Esther sa ikalawang araw rin sa panahon ng piging ng alak: “Ano ang iyong pakiusap, O Esther na reyna? Mangyari ngang ibigay iyon sa iyo. At ano ang iyong kahilingan? Kalahati man ng kaharian—mangyari ngang iyon ay isagawa!” 3 At si Esther na reyna ay sumagot at nagsabi: “Kung nakasumpong ako ng lingap sa iyong paningin, O hari, at kung sa hari ay wari ngang mabuti, ibigay nawa sa akin ang aking kaluluwa ayon sa aking pakiusap at ang aking bayan ayon sa aking kahilingan. 4 Sapagkat ipinagbili kami, ako at ang aking bayan, upang lipulin, patayin at puksain. Kung ipinagbili kami bilang mga aliping lalaki at bilang mga alilang babae, nanatili na lamang sana akong tahimik. Ngunit ang kabagabagan ay hindi angkop kung ikapipinsala ng hari.”

5 Si Haring Ahasuero ngayon ay nagsabi, oo, sinabi niya kay Esther na reyna: “Sino iyon, at nasaan ang isang iyon na naglakas-loob na gumawa ng gayon?” 6 At sinabi ni Esther: “Ang tao, ang kalaban at kaaway, ay ang masamang ito na si Haman.”

Kung tungkol kay Haman, siya ay nasindak dahil sa hari at sa reyna. 7 Kung tungkol sa hari, dahil sa kaniyang pagngangalit ay tumindig siya mula sa piging ng alak upang pumaroon sa hardin ng palasyo; at si Haman ay tumayo upang hilingin kay Esther na reyna ang kaniyang kaluluwa, sapagkat nakita niya na may kasamaang itinalaga ang hari laban sa kaniya. 8 At ang hari ay bumalik sa bahay ng piging ng alak mula sa hardin ng palasyo; at si Haman ay nakasubsob sa higaan na kinaroroonan ni Esther. Sa gayon ay sinabi ng hari: “Gagahasain din ba ang reyna, habang ako ay nasa bahay?” Ang salita ay lumabas mula sa bibig ng hari, at ang mukha ni Haman ay tinakpan nila. 9 Si Harbona, na isa sa mga opisyal ng korte sa harap ng hari, ay nagsabi ngayon: “Naroon din naman ang tulos na ginawa ni Haman para kay Mardokeo, na siyang nagsalita ng mabuti may kinalaman sa hari, nakatayo sa bahay ni Haman—limampung siko ang taas.” Sa gayon ay sinabi ng hari: “Ibitin ninyo siya roon.” 10 At ibinitin nila si Haman sa tulos na inihanda niya para kay Mardokeo; at ang pagngangalit ng hari ay humupa.

Esther  8 : 1 - 17

8 Nang araw na iyon ay ibinigay ni Haring Ahasuero kay Esther na reyna ang bahay ni Haman, na siyang napopoot sa mga Judio; at si Mardokeo ay pumaroon sa harap ng hari, sapagkat sinabi ni Esther kung kaanu-ano niya ito. 2 Nang magkagayon ay hinubad ng hari ang kaniyang singsing na panlagda na kinuha niya kay Haman at ibinigay ito kay Mardokeo; at inilagay ni Esther si Mardokeo upang mamahala sa bahay ni Haman.

3 Bukod diyan, si Esther ay muling nagsalita sa harap ng hari at sumubsob sa kaniyang paanan at tumangis at namanhik sa kaniya na pawiin ang kasamaan ni Haman na Agagita at ang pakana nito na kaniyang ipinakana laban sa mga Judio. 4 Sa gayon ay iniunat ng hari kay Esther ang ginintuang setro, at si Esther ay bumangon at tumayo sa harap ng hari. 5 Siya ngayon ay nagsabi: “Kung sa hari ay wari ngang mabuti, at kung nakasumpong ako ng lingap sa harap niya at ang bagay ay wasto sa harap ng hari at ako ay mabuti sa kaniyang paningin, isulat nawa na mapawalang-bisa ang mga nasusulat na dokumento, ang pakana ni Haman na anak ni Hamedata na Agagita, na isinulat niya upang puksain ang mga Judio na nasa lahat ng mga nasasakupang distrito ng hari. 6 Sapagkat paano ko iyon matitiis kapag nakita ko ang kapahamakang darating sa aking bayan, at paano ko iyon matitiis kapag nakita ko ang pagkapuksa ng aking mga kamag-anak?”

7 Kaya sinabi ni Haring Ahasuero kay Esther na reyna at kay Mardokeo na Judio: “Narito! Ang bahay ni Haman ay ibinigay ko kay Esther, at siya ay ibinitin nila sa tulos, sa dahilang iniunat niya ang kaniyang kamay laban sa mga Judio. 8 At sumulat naman kayo para sa mga Judio ayon sa kung ano ang mabuti sa inyong paningin sa pangalan ng hari at tatakan ninyo iyon ng singsing na panlagda ng hari; sapagkat ang sulat na isinulat sa pangalan ng hari at tinatakan ng singsing na panlagda ng hari ay hindi maaaring mapawalang-bisa.”

9 Sa gayon ay tinawag ang mga kalihim ng hari nang panahong iyon nang ikatlong buwan, na siyang buwan ng Sivan, noong ikadalawampu’t tatlong araw nito; at ang pagsulat ay ginawa ayon sa lahat ng iniutos ni Mardokeo sa mga Judio at sa mga satrapa at mga gobernador at mga prinsipe ng mga nasasakupang distrito na mula sa India hanggang sa Etiopia, isang daan at dalawampu’t pitong nasasakupang distrito, sa bawat nasasakupang distrito ayon sa sarili nitong istilo ng pagsulat at sa bawat bayan ayon sa sarili nitong wika, at sa mga Judio ayon sa kanilang sariling istilo ng pagsulat at ayon sa kanilang sariling wika.

10 At siya ay sumulat sa pangalan ni Haring Ahasuero at tinatakan niya sa pamamagitan ng singsing na panlagda ng hari at nagpadala siya ng mga nasusulat na dokumento sa pamamagitan ng kamay ng mga sugo na nakakabayo, na nakasakay sa mga kabayong panghatid-sulat na ginagamit sa paglilingkod sa hari, mga anak ng mga matuling kabayong babae, 11 na ipinagkaloob ng hari sa mga Judio na nasa lahat ng iba’t ibang lunsod na magtipun-tipon at ipagsanggalang ang kanilang mga kaluluwa, upang lipulin at patayin at puksain ang buong hukbo ng bayan at ng nasasakupang distrito na napopoot sa kanila, maliliit na bata at mga babae, at mandambong ng samsam sa kanila, 12 sa isang araw sa lahat ng mga nasasakupang distrito ni Haring Ahasuero, sa ikalabintatlong araw ng ikalabindalawang buwan, na siyang buwan ng Adar. 13 Isang kopya ng sulat ang ibibigay bilang kautusan sa lahat ng iba’t ibang nasasakupang distrito, na ipahahayag sa lahat ng mga bayan, na ang mga Judio ay dapat na maging handa para sa araw na ito na ipaghiganti ang kanilang sarili sa kanilang mga kaaway. 14 Ang mga sugo, na nakasakay sa mga kabayong panghatid-sulat na ginagamit sa paglilingkod sa hari, ay humayo, na pinakikilos at pinagtutumulin ng salita ng hari; at ang kautusan ay ipinahayag sa kastilyo ng Susan.

15 Kung tungkol kay Mardokeo, lumabas siya mula sa harap ng hari na nakasuot ng damit-hari na asul at lino, may malaking koronang ginto, at balabal na mainam na kayo, na yari nga sa lanang tinina sa mamula-mulang purpura. At ang lunsod ng Susan ay humiyaw nang malakas at nagalak. 16 Para sa mga Judio ay nagkaroon ng liwanag at kasayahan at pagbubunyi at karangalan. 17 At sa lahat ng iba’t ibang nasasakupang distrito at sa lahat ng iba’t ibang lunsod saanman nakaaabot ang salita ng hari at ang kaniyang kautusan ay may kasayahan at pagbubunyi para sa mga Judio, isang pagpipiging at isang mabuting araw; at marami mula sa mga bayan ng lupain ang nagpapakilalang sila ay mga Judio, sapagkat ang panghihilakbot sa mga Judio ay sumapit sa kanila.

Esther  9 : 1 - 32

9 At nang ikalabindalawang buwan, na siyang buwan ng Adar, noong ikalabintatlong araw nito, nang dumating ang panahon upang isagawa ang salita ng hari at ang kaniyang kautusan, nang araw na hinihintay ng mga kaaway ng mga Judio upang manaig sa kanila, ay nabaligtad pa man din ang mga pangyayari, anupat ang mga Judio ang nanaig doon sa mga napopoot sa kanila. 2 Ang mga Judio ay nagtipun-tipon sa kanilang mga lunsod sa lahat ng mga nasasakupang distrito ni Haring Ahasuero upang pagbuhatan ng kamay yaong mga naghahangad na puminsala sa kanila, at walang isa mang tao ang nakapanindigan sa harap nila, sapagkat ang panghihilakbot sa kanila ay sumapit sa lahat ng mga bayan. 3 At ang lahat ng mga prinsipe ng mga nasasakupang distrito at ang mga satrapa at ang mga gobernador at ang mga gumagawa ng gawain na ukol sa hari ay tumulong sa mga Judio, sapagkat ang panghihilakbot kay Mardokeo ay sumapit sa kanila. 4 Sapagkat si Mardokeo ay dakila sa bahay ng hari at ang kaniyang kabantugan ay lumaganap sa lahat ng mga nasasakupang distrito, dahil ang lalaking si Mardokeo ay patuloy na nagiging mas dakila.

5 At pinabagsak ng mga Judio ang lahat ng kanilang mga kaaway sa isang pagpaslang sa pamamagitan ng tabak at sa isang pagpatay at pagpuksa, at ginawa nila sa mga napopoot sa kanila ang ayon sa kanilang kagustuhan. 6 At sa kastilyo ng Susan ay pumatay ang mga Judio at may pinuksang limang daang lalaki. 7 Gayundin, sina Parsandata at Dalpon at Aspata 8 at Porata at Adalia at Aridata 9 at Parmasta at Arisai at Aridai at Vaizata, 10 ang sampung anak ni Haman na anak ni Hamedata, na siyang napopoot sa mga Judio, ay pinatay nila; ngunit sa pagsamsam ay hindi nila binuhat ang kanilang kamay.

11 Nang araw na iyon ay dumating sa harap ng hari ang bilang ng mga napatay sa kastilyo ng Susan.

12 At sinabi ng hari kay Esther na reyna: “Sa kastilyo ng Susan ay pumatay ang mga Judio, at pinuksa ang limang daang lalaki at ang sampung anak ni Haman. Sa iba pang mga nasasakupang distrito ng hari ay ano ang ginawa nila? At ano ang iyong pakiusap? Mangyari ngang ibigay iyon sa iyo. At ano pa ang iyong kahilingan? Mangyari ngang iyon ay isagawa.” 13 Sa gayon ay sinabi ni Esther: “Kung sa hari ay wari ngang mabuti, ipagkaloob din nawa bukas sa mga Judio na nasa Susan na gawin ang ayon sa kautusan ngayon; at mabitin nawa sa tulos ang sampung anak ni Haman.” 14 Kaya sinabi ng hari na gayon ang gawin. Pagkatapos ay isang kautusan ang ipinahayag sa Susan, at ang sampung anak ni Haman ay ibinitin.

15 At ang mga Judio na nasa Susan ay nagtipun-tipon din noong ikalabing-apat na araw ng buwan ng Adar, at nakapatay sila sa Susan ng tatlong daang lalaki; ngunit sa pagsamsam ay hindi nila binuhat ang kanilang kamay.

16 Kung tungkol sa iba pang mga Judio na nasa mga nasasakupang distrito ng hari, sila ay nagtipun-tipon, at ipinagsanggalang ang kanilang mga kaluluwa, at ipinaghiganti ang kanilang sarili sa kanilang mga kaaway at pinatay yaong mga napopoot sa kanila na pitumpu’t limang libo; ngunit sa pagsamsam ay hindi nila binuhat ang kanilang kamay, 17 noong ikalabintatlong araw ng buwan ng Adar; at nagkaroon ng kapahingahan noong ikalabing-apat na araw nito, at iyon ay ginawang isang araw ng pagpipiging at ng kasayahan.

18 Kung tungkol sa mga Judio na nasa Susan, sila ay nagtipun-tipon noong ikalabintatlong araw nito at noong ikalabing-apat na araw nito, at nagkaroon ng kapahingahan noong ikalabinlimang araw nito, at iyon ay ginawang isang araw ng pagpipiging at ng kasayahan. 19 Iyan ang dahilan kung bakit ang ikalabing-apat na araw ng buwan ng Adar ay ginagawa ng mga Judio na taga-lalawigan, na tumatahan sa mga lunsod ng malalayong distrito, bilang isang kasayahan at isang pagpipiging at isang mabuting araw at isang pagpapadalahan ng mga bahagi ng pagkain sa isa’t isa.

20 At isinulat ni Mardokeo ang mga bagay na ito at nagpadala ng mga nasusulat na dokumento sa lahat ng mga Judio na nasa lahat ng mga nasasakupang distrito ni Haring Ahasuero, sa malalapit at sa malalayo, 21 upang ipataw sa kanila ang obligasyon na palagiang idaos ang ikalabing-apat na araw ng buwan ng Adar at ang ikalabinlimang araw nito sa bawat taon, 22 ayon sa mga araw na ipinagpahinga ng mga Judio mula sa kanilang mga kaaway at sa buwan ng pagbabago para sa kanila mula sa pamimighati tungo sa kasayahan at mula sa pagdadalamhati tungo sa isang mabuting araw, na idaos ang mga iyon bilang mga araw ng pagpipiging at kasayahan at pagpapadalahan ng mga bahagi ng pagkain sa isa’t isa at ng mga kaloob sa mga taong dukha.

23 At tinanggap ng mga Judio yaong pinasimulan nilang gawin at yaong isinulat ni Mardokeo sa kanila. 24 Sapagkat si Haman na anak ni Hamedata, ang Agagita, na siyang napopoot sa lahat ng mga Judio, ay nagpakana laban sa mga Judio upang puksain sila, at ipinahagis niya ang Pur, na siyang Palabunot, upang ligaligin sila at puksain sila. 25 Ngunit nang pumaroon si Esther sa harap ng hari ay sinabi nito sa pamamagitan ng nasusulat na dokumento: “Ang masama niyang pakana na kaniyang ipinakana laban sa mga Judio ay mabalik sa kaniyang sariling ulo”; at ibinitin nila siya at ang kaniyang mga anak sa tulos. 26 Iyan ang dahilan kung bakit nila tinawag na Purim ang mga araw na ito, ayon sa pangalan ng Pur. Iyan ang dahilan kung bakit, ayon sa lahat ng mga salita ng liham na ito at sa kanilang nakita tungkol dito at sa sumapit sa kanila, 27 ipinataw ng mga Judio at tinanggap sa kanilang sarili at sa kanilang supling at sa lahat ng mga pumipisan sa kanila, na hindi ito dapat lumipas, ang obligasyon na palagiang idaos ang dalawang araw na ito ayon sa nakasulat may kinalaman sa mga iyon at ayon sa takdang panahon ng mga iyon sa bawat taon. 28 At ang mga araw na ito ay dapat na alalahanin at idaos sa lahat ng salinlahi, bawat pamilya, bawat nasasakupang distrito at bawat lunsod, at ang mismong mga araw na ito ng Purim ay hindi dapat lumipas mula sa gitna ng mga Judio at ang paggunita sa mga iyon ay hindi dapat magwakas sa gitna ng kanilang supling.

29 At si Esther na reyna, na anak ni Abihail, at si Mardokeo na Judio ay sumulat nang may buong puwersa upang pagtibayin ang ikalawang liham na ito may kinalaman sa Purim. 30 Pagkatapos ay nagpadala siya ng mga nasusulat na dokumento sa lahat ng mga Judio sa isang daan at dalawampu’t pitong nasasakupang distrito, na pinamamahalaan ni Ahasuero, na may mga salita ng kapayapaan at katotohanan, 31 upang pagtibayin ang mga araw na ito ng Purim sa takdang panahon ng mga ito, gaya ng ipinataw sa kanila ni Mardokeo na Judio at ni Esther na reyna, at gaya ng ipinataw nila sa kanilang sariling kaluluwa at sa kanilang supling, ang mga bagay tungkol sa mga pag-aayuno at sa paghingi nila ng saklolo. 32 At pinagtibay ng mismong pananalita ni Esther ang mga bagay na ito tungkol sa Purim, at isinulat iyon sa isang aklat.

Job  1 : 1 - 22

Job

1 May isang lalaki sa lupain ng Uz na ang pangalan ay Job; at ang lalaking iyon ay walang kapintasan at matuwid, at natatakot sa Diyos at lumilihis sa kasamaan. 2 At pitong anak na lalaki at tatlong anak na babae ang ipinanganak sa kaniya. 3 At ang kaniyang mga alagang hayop ay pitong libong tupa at tatlong libong kamelyo at limang daang pareha ng mga baka at limang daang asnong babae, kasama ang isang napakalaking kalipunan ng mga lingkod; at ang lalaking iyon ang pinakadakila sa lahat ng mga taga-Silangan.

4 At ang kaniyang mga anak na lalaki ay yumaon at nagdaos ng isang piging sa bahay ng bawat isa sa kani-kaniyang araw; at nagsugo sila at inanyayahan ang kanilang tatlong kapatid na babae upang kumain at uminom na kasama nila. 5 At nangyayari nga na kapag ang mga araw ng piging ay nakaikot na, si Job ay nagsusugo at pinababanal sila; at maaga siyang bumabangon sa kinaumagahan at naghahandog ng mga haing sinusunog ayon sa bilang nilang lahat; sapagkat, ang sabi ni Job, “baka nagkasala ang aking mga anak at isinumpa ang Diyos sa kanilang puso.” Gayon ang laging ginagawa ni Job.

6 At dumating ang araw na ang mga anak ng tunay na Diyos ay pumasok upang tumayo sa harap ni Jehova, at maging si Satanas ay pumasok na kasama nila.

7 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova kay Satanas: “Saan ka nanggaling?” At si Satanas ay sumagot kay Jehova at nagsabi: “Sa pagpaparoo’t parito sa lupa at sa pagpapagala-gala roon.” 8 At sinabi ni Jehova kay Satanas: “Itinuon mo ba ang iyong puso sa aking lingkod na si Job, na walang sinumang tulad niya sa lupa, isang lalaking walang kapintasan at matuwid, na natatakot sa Diyos at lumilihis sa kasamaan?” 9 At si Satanas ay sumagot kay Jehova at nagsabi: “Natatakot ba si Job sa Diyos nang walang dahilan? 10 Hindi ka ba naglagay ng bakod sa palibot niya at sa palibot ng kaniyang sambahayan at sa palibot ng lahat ng kaniyang pag-aari sa buong paligid? Ang gawa ng kaniyang mga kamay ay iyong pinagpala, at ang kaniyang mga alagang hayop ay lumaganap sa lupa. 11 Ngunit, upang mapaiba naman, iunat mo ang iyong kamay, pakisuyo, at galawin mo ang lahat ng kaniyang pag-aari at tingnan mo kung hindi ka niya susumpain nang mukhaan.” 12 Sa gayon ay sinabi ni Jehova kay Satanas: “Narito! Ang lahat ng kaniyang pag-aari ay nasa iyong kamay. Siya lamang ang huwag mong pagbuhatan ng iyong kamay!” Kaya umalis si Satanas mula sa harap ni Jehova.

13 At sumapit ang araw na ang kaniyang mga anak na lalaki at ang kaniyang mga anak na babae ay kumakain at umiinom ng alak sa bahay ng kanilang kapatid na panganay. 14 At may dumating na isang mensahero kay Job, at sinabi niya: “Ang mga baka ay nag-aararo at ang mga asnong babae ay nanginginain sa tabi ng mga iyon 15 nang lumusob ang mga Sabeano at kinuha ang mga iyon, at ang mga tagapaglingkod ay pinatay nila sa pamamagitan ng talim ng tabak; at nakatakas ako, tanging ako lamang, upang sabihin sa iyo.”

16 Habang nagsasalita pa ang isang ito ay dumating ang isa pa at nagsabi: “Ang mismong apoy ng Diyos ay nahulog mula sa langit at lumagablab sa gitna ng mga tupa at ng mga tagapaglingkod at nilamon sila; at nakatakas ako, tanging ako lamang, upang sabihin sa iyo.”

17 Habang nagsasalita pa ang isang iyon ay may isa pang dumating at nagsabi: “Ang mga Caldeo ay bumuo ng tatlong pangkat at dumaluhong laban sa mga kamelyo at kinuha ang mga iyon, at ang mga tagapaglingkod ay pinatay nila sa pamamagitan ng talim ng tabak; at nakatakas ako, tanging ako lamang, upang sabihin sa iyo.”

18 Habang nagsasalita pa ang isang ito, may isa na namang dumating at nagsabi: “Ang iyong mga anak na lalaki at ang iyong mga anak na babae ay kumakain at umiinom ng alak sa bahay ng kanilang kapatid na panganay. 19 At, narito! may dumating na isang malakas na hangin mula sa dakong ilang, at hinampas nito ang apat na sulok ng bahay, anupat bumagsak ito sa mga kabataan at sila ay namatay. At nakatakas ako, tanging ako lamang, upang sabihin sa iyo.”

20 At bumangon si Job at hinapak ang kaniyang damit na walang manggas at ginupit ang buhok sa kaniyang ulo at sumubsob sa lupa at yumukod 21 at nagsabi:

“Hubad akong lumabas sa tiyan ng aking ina,

At hubad akong babalik doon.

Si Jehova ang nagbigay, at si Jehova ang nag-alis.

Patuloy na pagpalain ang pangalan ni Jehova.”

22 Sa lahat ng ito ay hindi nagkasala si Job ni nagpatungkol man sa Diyos ng anumang di-wasto.

Job  2 : 1 - 13

2 Pagkatapos ay sumapit ang araw na ang mga anak ng tunay na Diyos ay pumasok upang tumayo sa harap ni Jehova, at si Satanas ay pumasok ding kasama nila upang tumayo sa harap ni Jehova.

2 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova kay Satanas: “Saan ka nga ba nanggaling?” At si Satanas ay sumagot kay Jehova at nagsabi: “Sa pagpaparoo’t parito sa lupa at sa pagpapagala-gala roon.” 3 At sinabi ni Jehova kay Satanas: “Itinuon mo ba ang iyong puso sa aking lingkod na si Job, na walang sinumang tulad niya sa lupa, isang lalaking walang kapintasan at matuwid, na natatakot sa Diyos at lumilihis sa kasamaan? At siya ay nanghahawakan pa ring mahigpit sa kaniyang katapatan, bagaman inuudyukan mo ako laban sa kaniya na lamunin siya nang walang dahilan.” 4 Ngunit si Satanas ay sumagot kay Jehova at nagsabi: “Balat kung balat, at ang lahat ng pag-aari ng isang tao ay ibibigay niya alang-alang sa kaniyang kaluluwa. 5 Upang mapaiba naman, iunat mo ang iyong kamay, pakisuyo, at galawin mo siya hanggang sa kaniyang buto at sa kaniyang laman at tingnan mo kung hindi ka niya susumpain nang mukhaan.”

6 Sa gayon ay sinabi ni Jehova kay Satanas: “Narito, siya ay nasa iyong kamay! Ingatan mo lamang ang kaniyang kaluluwa!” 7 Kaya umalis si Satanas mula sa harap ni Jehova at sinaktan si Job ng malulubhang bukol mula sa talampakan ng kaniyang paa hanggang sa tuktok ng kaniyang ulo. 8 At kumuha siya ng bibingang luwad upang ipangkayod sa kaniyang sarili; at siya ay nakaupo sa abo.

9 Nang dakong huli ay sinabi sa kaniya ng kaniyang asawa: “Nanghahawakan ka pa bang mahigpit sa iyong katapatan? Sumpain mo ang Diyos at mamatay ka!” 10 Ngunit sinabi niya sa kaniya: “Gaya ng pagsasalita ng isa sa mga babaing hangal, gayon ka rin nagsasalita. Tatanggapin ba lamang natin ang mabuti mula sa tunay na Diyos at hindi rin tatanggapin ang masama?” Sa lahat ng ito ay hindi nagkasala si Job sa pamamagitan ng kaniyang mga labi.

11 At narinig ng tatlong kasamahan ni Job ang lahat ng kapahamakang ito na sumapit sa kaniya, at pumaroon sila, ang bawat isa mula sa kani-kaniyang dako, si Elipaz na Temanita at si Bildad na Shuhita at si Zopar na Naamatita. Kaya nagtagpo sila ayon sa pinagkasunduan upang pumaroon at makiramay sa kaniya at aliwin siya. 12 Nang itingin nila ang kanilang mga mata mula sa malayo ay hindi nila siya nakilala. At inilakas nila ang kanilang tinig at tumangis at hinapak ng bawat isa ang kaniyang damit na walang manggas at nagsaboy ng alabok patungo sa langit sa ibabaw ng kanilang mga ulo. 13 At nanatili silang nakaupong kasama niya sa lupa nang pitong araw at pitong gabi, at walang sinumang nagsasalita ng isa mang salita sa kaniya, sapagkat nakita nila na ang paghihirap niya ay napakatindi.

Job  3 : 1 - 26

3 Pagkatapos nito ay ibinuka ni Job ang kaniyang bibig at pinasimulang sumpain ang kaniyang araw. 2 Si Job ngayon ay sumagot at nagsabi:

 3 “Maglaho nawa ang araw ng aking kapanganakan,

Gayundin ang gabi noong may magsabi, ‘Isang matipunong lalaki ang ipinaglihi!’

 4 Kung tungkol sa araw na iyon, maging kadiliman nawa iyon.

Huwag nawang hanapin iyon ng Diyos mula sa itaas,

Ni sikatan man iyon ng liwanag.

 5 Bawiin nawa iyon ng kadiliman at ng matinding karimlan.

Mamalagi nawa sa ibabaw niyaon ang isang ulap-ulan.

Pangilabutin nawa iyon ng mga bagay na nagpapadilim sa isang araw.

 6 Ang gabing iyon—kunin nawa iyon ng karimlan;

Huwag nawang matuwa iyon kasama ng mga araw ng isang taon;

Sa bilang ng mga buwang lunar ay huwag nawang pumasok iyon.

 7 Narito! Ang gabing iyon—maging baog nawa iyon;

Huwag nawang datnan iyon ng hiyaw ng kagalakan.

 8 Sumpain nawa iyon ng mga sumusumpa sa araw,

Yaong mga nakahandang manggising sa Leviatan.

 9 Magdilim nawa ang mga bituin ng takipsilim niyaon;

Maghintay nawa iyon ng liwanag at huwag magkaroon;

At huwag nawang makita niyaon ang mga silahis ng bukang-liwayway.

10 Sapagkat hindi niyaon isinara ang mga pinto ng tiyan ng aking ina,

At sa gayo’y ikinubli ang kabagabagan mula sa aking mga mata.

11 Bakit mula sa bahay-bata ay hindi pa ako namatay?

Bakit hindi ako lumabas mula sa tiyan at pagkatapos ay pumanaw?

12 Bakit ako tinanggap ng mga tuhod,

At bakit nga ng mga suso na aking sususuhan?

13 Sapagkat ngayon ay nakahiga na sana ako upang ako ay mapanatag;

Natulog na sana ako noon; nagpapahinga na sana ako

14 Kasama ng mga hari at ng mga tagapayo sa lupa,

Yaong mga nagtatayo ng mga tiwangwang na dako para sa kanilang sarili,

15 O ng mga prinsipe na may ginto,

Yaong mga pumupuno sa kanilang mga bahay ng pilak;

16 O, tulad ng sanggol na naagas sa lihim, hindi na sana ako umiral,

Tulad ng mga bata na hindi nakakita ng liwanag.

17 Doon ay naglikat ang mga balakyot sa panliligalig,

At doon ay nagpapahinga yaong mga nanghihimagod ang kalakasan.

18 Ang mga bilanggo ay panatag na magkakasama;

Hindi nga nila naririnig ang tinig ng isa na sapilitang nagpapatrabaho sa kanila.

19 Ang maliit at ang malaki ay kapuwa naroroon,

At ang alipin ay napalalaya mula sa kaniyang panginoon.

20 Bakit siya nagbibigay ng liwanag sa isa na dumaranas ng kagipitan,

At ng buhay doon sa mga mapait ang kaluluwa?

21 Bakit may mga naghihintay ng kamatayan, at hindi iyon dumarating,

Bagaman patuloy nilang hinahalukay iyon nang higit kaysa sa mga nakatagong kayamanan?

22 Yaong mga nagsasaya sa pagkagalak,

Sila ay nagbubunyi sapagkat may nasumpungan silang dakong libingan.

23 [Bakit siya nagbibigay ng liwanag] sa matipunong lalaki, na ang lakad ay ikinubli,

At siyang binabakuran ng Diyos?

24 Sapagkat bago ang aking pagkain ay dumarating ang aking pagbubuntunghininga,

At tulad ng tubig ay bumubuhos ang aking mga pag-ungol;

25 Sapagkat isang nakapanghihilakbot na bagay ang pinanghihilakbutan ko, at iyon ay dumarating sa akin;

At ang kinatatakutan ko ay dumarating sa akin.

26 Hindi ako naging malaya sa alalahanin, ni ako man ay napanatag,

Ni napapahinga man, gayunma’y dumarating ang kaligaligan.”

Job  4 : 1 - 21

4 At si Elipaz na Temanita ay tumugon at nagsabi:

 2 “Kung may isa na susubok ng salita sa iyo, manghihimagod ka ba?

Ngunit sino ang makapipigil ng mga salita?

 3 Narito! Nagtuwid ka ng marami,

At ang mahihinang kamay ay dati mong pinalalakas.

 4 Ang sinumang natitisod ay ibinabangon ng iyong mga salita;

At ang mga tuhod na nanlalambot ay iyong pinatatatag.

 5 Ngunit sa pagkakataong ito ay dumarating iyon sa iyo, at nanghihimagod ka;

Ginagalaw ka nga niyaon, at ikaw ay naliligalig.

 6 Hindi ba ang iyong pagpipitagan ang saligan ng iyong pagtitiwala?

Hindi ba ang iyong pag-asa ay ang katapatan nga ng iyong mga lakad?

 7 Alalahanin mo, pakisuyo: Sinong walang-sala ang namatay?

At saan ba nalipol ang mga matuwid?

 8 Ayon sa aking nakita, yaong mga kumakatha ng nakasasakit

At yaong mga naghahasik ng kabagabagan ang mismong aani niyaon.

 9 Sa pamamagitan ng hininga ng Diyos ay pumapanaw sila,

At sa pamamagitan ng espiritu ng kaniyang galit ay sumasapit sila sa kawakasan.

10 May ungal ng isang leon, at tinig ng isang batang leon,

Ngunit ang mga ngipin ng mga may-kilíng na batang leon ay nababali rin.

11 Ang isang leon ay namamatay dahil sa kawalan ng nasila,

At ang mga anak ng isang leon ay nagkakahiwa-hiwalay.

12 Sa akin nga ay may salitang inihatid nang patago,

At ang aking tainga ay nakarinig ng bulong niyaon,

13 Sa mga nakababalisang kaisipan dahil sa mga pangitain sa gabi,

Kapag ang mahimbing na tulog ay sumasapit sa mga tao.

14 May panghihilakbot na dumating sa akin, at panginginig,

At ang karamihan ng aking mga buto ay pinuspos nito ng panghihilakbot.

15 At isang espiritu ang dumaan sa aking mukha;

Ang balahibo ng aking laman ay nagsimulang mangalisag.

16 Ito ay tumayong nakatigil,

Ngunit hindi ko nakilala ang kaanyuan nito;

Isang anyo ang nasa harap ng aking mga mata;

Nagkaroon ng katahimikan, at narinig ko ngayon ang isang tinig:

17 ‘Ang taong mortal—magiging higit na makatarungan kaya siya kaysa sa Diyos?

O ang matipunong lalaki kaya ay magiging mas malinis kaysa sa kaniyang sariling Maylikha?’

18 Narito! Sa kaniyang mga lingkod ay wala siyang pananampalataya,

At ang kaniyang mga mensahero ay pinararatangan niya ng pagkakamali.

19 Gaano pa kaya roon sa mga tumatahan sa mga bahay na luwad,

Na ang pundasyon ay nasa alabok!

Sila ay mas madaling durugin ng isa kaysa sa isang tangà.

20 Mula umaga hanggang gabi ay pinagdudurug-durog sila;

Kahit walang sinumang nagsasapuso niyaon ay nalilipol sila magpakailanman.

21 Hindi ba binunot ang kanilang pantoldang panali sa loob nila?

Namamatay sila dahil sa kakulangan ng karunungan.

Job  6 : 1 - 30

6 At si Job ay sumagot at nagsabi:

 2 “O kung ang aking kaligaligan sana ay sama-samang tinimbang,

At kasabay nito ay inilagay nila sa timbangan ang aking kapighatian!

 3 Sapagkat ngayon ay mas mabigat pa ito kaysa sa mga buhangin sa mga dagat.

Kaya naman ang aking sariling mga salita ay naging padalus-dalos na pananalita.

 4 Sapagkat ang mga palaso ng Makapangyarihan-sa-lahat ay nasa akin,

Na ang kamandag niyaon ay iniinom ng aking espiritu;

Ang mga kakilabutan mula sa Diyos ay humahanay laban sa akin.

 5 Ang isa bang sebra ay uungal kapag nasa damo,

O ang isa bang toro ay uunga kapag nasa kumpay nito?

 6 Ang mga bagay ba na matabang ay kakainin nang walang asin,

O may lasa ba ang madulas na katas ng malvavisco?

 7 Ang aking kaluluwa ay tumangging humipo ng anumang bagay.

Ang mga iyon ay tulad ng sakit sa aking pagkain.

 8 O mangyari sana ang aking kahilingan

At ipagkaloob sana ng Diyos maging ang aking pag-asa!

 9 At humayo na sana ang Diyos at durugin ako,

Na bitawan niya ang kaniyang kamay at lipulin ako!

10 Iyon man ay magiging kaaliwan ko pa;

At ako ay lulukso sa kagalakan dahil sa aking mga kirot ng pagdaramdam,

Bagaman hindi siya mahahabag, sapagkat hindi ko itinago ang mga pananalita ng Isa na Banal.

11 Ano ang aking kalakasan, upang manatili akong naghihintay?

At ano ang aking wakas, upang palawigin ko pa ang aking kaluluwa?

12 Ang kalakasan ko ba ay kalakasan ng mga bato?

O ang aking laman ba ay tanso?

13 Ang pagtulong ba sa sarili ay wala sa akin,

At ang mabungang paggawa ay itinaboy mula sa akin?

14 Kung tungkol sa sinumang nagkakait ng maibiging-kabaitan sa kaniyang sariling kasamahan,

Kaniya ring iiwanan maging ang takot sa Makapangyarihan-sa-lahat.

15 Ang aking sariling mga kapatid ay naging mapandaya, tulad ng isang agusang-taglamig,

Tulad ng lagusan ng mga agusang-taglamig na laging naglalaho.

16 Sila ay nagdidilim dahil sa yelo,

Sa kanila ay nagtatago ang niyebe.

17 Sa takdang kapanahunan ay nawawalan sila ng tubig, sila ay napatahimik;

Kapag uminit ay natutuyot sila mula sa kanilang dako.

18 Ang mga landas ng kanilang daan ay nalilihis;

Sila ay umaahon sa dakong ilang at nalilipol.

19 Ang mga pulutong ng Tema ay tumingin,

Ang naglalakbay na pangkat ng mga Sabeano ay nag-abang sa kanila.

20 Sila nga ay napapahiya dahil nagtiwala sila;

Sila ay nakarating hanggang sa dako at sila ay nabibigo.

21 Sapagkat ngayon ay nauwi kayo sa wala;

Nakakakita kayo ng kakilabutan, at kayo ay natatakot.

22 Dahil ba sa sinabi ko, ‘Bigyan ninyo ako,

O mula sa kalakasan ninyo ay magbigay kayo ng regalo sa akin;

23 At iligtas ninyo ako mula sa kamay ng kalaban,

At mula sa kamay ng mga maniniil ay tubusin ninyo ako’?

24 Turuan ninyo ako, at ako naman ay tatahimik;

At ang pagkakamali na nagawa ko ay ipaunawa ninyo sa akin.

25 Ang mga pananalita ng katuwiran ay naging—O hindi masakit!

Ngunit ano ang sinasaway ng pagsaway sa ganang inyo?

26 Ang sumaway ba ng mga salita ang inyong ipinapakana,

Gayong ang mga pananalita ng isang nasisiraan ng loob ay para lamang sa hangin?

27 Lalo pa nga ninyong pagpapalabunutan ang isa na walang ama,

At ipagpapalit ang inyong kasamahan!

28 At ngayon ay ipagpatuloy ninyo, magbigay-pansin kayo sa akin,

At tingnan ninyo kung magsisinungaling ako sa inyo nang mukhaan.

29 Bumalik kayo, pakisuyo—huwag nawang magkaroon ng kalikuan—

Oo, bumalik kayo—ang katuwiran ko ay naroroon pa.

30 May kalikuan ba sa aking dila,

O hindi ba napag-uunawa ng aking sariling ngalangala ang kapighatian?

Job  7 : 1 - 21

7 “Hindi ba may sapilitang pagpapagal para sa taong mortal sa lupa,

At hindi ba ang kaniyang mga araw ay tulad ng mga araw ng isang upahang trabahador?

 2 Tulad ng isang alipin ay masidhi niyang ninanasa ang lilim,

At tulad ng isang upahang trabahador ay hinihintay niya ang kaniyang kabayaran.

 3 Sa gayon ay pinagmay-ari ako ng mga walang-kabuluhang buwang lunar,

At binilangan nila ako ng mga gabing mabagabag.

 4 Kapag nakahiga na ako ay sinasabi ko rin, ‘Kailan ako babangon?’

At kapag ang gabi ay nakaabot na sa kasukdulan nito, ako rin ay nalilipos ng pagkabalisa hanggang sa pagbubukang-liwayway.

 5 Ang aking laman ay naramtan ng mga uod at ng mga limpak ng alabok;

Ang balat ko ay naglangib at nalulusaw.

 6 Ang mga araw ko ay naging mas matulin kaysa sa lansadera ng manghahabi,

At ang mga iyon ay nagwawakas sa kawalang-pag-asa.

 7 Alalahanin na ang aking buhay ay hangin;

Na ang aking mata ay hindi na muling makakakita ng mabuti.

 8 Ang mata niya na nakakakita sa akin ay hindi ako mamamasdan;

Ang iyong mga mata ay sasaakin, ngunit ako ay wala na.

 9 Ang ulap nga ay napapawi at umaalis;

Kaya siyang bumababa sa Sheol ay hindi aahon.

10 Hindi na siya babalik pa sa kaniyang bahay,

At hindi na siya kikilalanin pa ng kaniyang dako.

11 Ako rin, hindi ko pipigilan ang aking bibig.

Ako ay magsasalita sa kabagabagan ng aking espiritu;

Ako ay mababahala dahil sa kapaitan ng aking kaluluwa!

12 Ako ba ay isang dagat o isang dambuhalang hayop-dagat,

Anupat kailangan mong maglagay ng bantay sa akin?

13 Nang sabihin ko, ‘Aaliwin ako ng aking kama,

Tutulungan ako ng aking higaan na pasanin ang aking pagkabahala,’

14 Sinindak mo pa man din ako ng mga panaginip,

At sa mga pangitain ay ginugulat mo ako sa pagkatakot,

15 Kung kaya pinipili ng aking kaluluwa ang pangangapos ng hininga,

Ang kamatayan sa halip na ang aking mga buto.

16 Itinakwil ko iyon; hanggang sa panahong walang takda ay hindi ako mabubuhay.

Lubayan mo ako, sapagkat ang aking mga araw ay isang singaw.

17 Ano ang taong mortal anupat aarugain mo siya,

At na itutuon mo ang iyong puso sa kaniya,

18 At na papansinin mo siya tuwing umaga,

Anupat sa bawat sandali ay susubukin mo siya?

19 Bakit hindi mo alisin sa akin ang iyong pagkakatitig,

Ni pabayaan man ako hanggang sa malulon ko ang aking laway?

20 Kung ako ay nagkasala, ano ang magagawa ko laban sa iyo, ang Tagapagmasid ng sangkatauhan?

Bakit mo nga ako inilagay na tudlaan mo, anupat ako ay naging pasanin sa iyo?

21 At bakit hindi mo pinagpapaumanhinan ang aking pagsalansang

At pinalalampas ang aking kamalian?

Sapagkat ngayon ay hihiga ako sa alabok;

At tiyak na hahanapin mo ako, at ako ay wala na.”

Job  9 : 1 - 35

9 At si Job ay sumagot at nagsabi:

 2 “Sa katotohanan ay nalalaman ko ngang gayon.

Ngunit paano malalagay sa tama ang taong mortal sa isang usapin laban sa Diyos?

 3 Kung kalulugdan niyang makipagtalo sa kaniya,

Hindi niya siya masasagot nang minsan sa isang libo.

 4 Siya ay marunong sa puso at malakas sa kapangyarihan.

Sino ang makapagpapakita ng pagkasutil sa kaniya at makaaalpas nang walang pinsala?

 5 Siya ay nag-aalis ng mga bundok, anupat hindi man lamang ito nalalaman ng mga tao,

Siya na naggiba ng mga iyon sa kaniyang galit.

 6 Pinayayanig niya ang lupa mula sa dako nito,

Anupat ang mismong mga haligi nito ay nauuga.

 7 Sinasabihan niya ang araw na huwag itong sumikat,

At sa palibot ng mga bituin ay naglalagay siya ng tatak,

 8 Na mag-isang nag-uunat ng langit

At tumutuntong sa matataas na alon sa dagat;

 9 Nililikha ang konstelasyon ng Ash, ang konstelasyon ng Kesil,

At ang konstelasyon ng Kima at ang mga loobang silid ng Timog;

10 Gumagawa ng mga dakilang bagay na di-masaliksik,

At ng mga kamangha-manghang bagay na walang bilang.

11 Narito! Dumaraan siya sa tabi ko at hindi ko siya nakikita,

At nagpapatuloy siya at hindi ko siya nakikilala.

12 Narito! Siya ay nang-aagaw. Sino ang makapipigil sa kaniya?

Sino ang magsasabi sa kaniya, ‘Ano ang iyong ginagawa?’

13 Ang Diyos ay hindi mag-uurong ng kaniyang galit;

Sa ilalim niya ay yuyukod ang mga katulong ng isang mananalakay.

14 Gaano pa kaya kung sasagutin ko siya!

Pipiliin ko ang aking mga salita sa kaniya,

15 Siya na hindi ko sasagutin, ako man ang talagang nasa tama.

Sa aking kalaban-sa-batas ay mamamanhik ako.

16 Kung tatawagin ko siya, sasagot ba siya sa akin?

Hindi ako naniniwalang diringgin niya ang aking tinig;

17 Siya na sumusugat sa akin sa pamamagitan ng bagyo

At nagpaparami nga ng aking mga sugat nang walang dahilan.

18 Hindi niya ako tutulutang muling huminga,

Sapagkat palagi niya akong nililipos ng mapapait na bagay.

19 Kung ang sinuman ay malakas sa kapangyarihan, naroon siya;

At kung ang sinuman ay malakas sa katarungan, O ako sana ay ipatawag!

20 Kung ako ay nasa tama, aariin akong balakyot ng aking sariling bibig;

Ako man ay walang kapintasan, kung gayon ay ipahahayag niya akong liko.

21 Kung ako ay walang kapintasan, hindi ko makikilala ang aking kaluluwa;

Tatanggihan ko ang aking buhay.

22 May isang bagay nga. Kaya naman sinasabi ko,

‘Ang walang kapintasan, gayundin ang balakyot, ay pinasasapit niya sa kanilang kawakasan.’

23 Kung ang isang dumaragsang baha ay biglang magpangyari ng kamatayan,

Ang mismong kawalang-pag-asa ng mga walang-sala ay lilibakin niya.

24 Ang lupa mismo ay ibinigay sa kamay ng balakyot;

Ang mukha ng mga hukom nito ay kaniyang tinatakpan.

Kung hindi siya, sino nga iyon?

25 Gayundin ang aking sariling mga araw ay naging mas matulin kaysa sa isang mananakbo;

Tumakbo na ang mga iyon, tiyak na hindi makakakita ng mabuti ang mga iyon.

26 Ang mga iyon ay dumaang tulad ng mga bangkang tambo,

Tulad ng isang agila na sumisibad nang paroo’t parito upang may makain.

27 Kung ako ay nagsabi, ‘Lilimutin ko ang aking pagkabahala,

Babaguhin ko ang aking mukha at magiging maaliwalas,’

28 Ikinatatakot ko ang lahat ng aking mga kirot;

Alam kong hindi mo ako ituturing na walang-sala.

29 Ako ay aariing balakyot.

Bakit nga ba ako nagpapagal nang wala namang kabuluhan?

30 Kung naghugas nga ako sa tubig ng niyebe,

At naglinis nga ako ng aking mga kamay sa abong panlinis,

31 Kung magkagayon ay ilulubog mo ako sa isang hukay,

At tiyak na kasusuklaman ako ng aking mga kasuutan.

32 Sapagkat siya ay hindi taong tulad ko anupat masasagot ko siya,

Anupat makaparoroon kaming magkasama sa kahatulan.

33 Walang sinumang makapagpapasiya sa pagitan namin,

Upang ilagay niya ang kaniyang kamay sa aming dalawa.

34 Alisin niya ang kaniyang pamalo mula sa akin,

At ang kaniyang kakilabutan, huwag akong sindakin nito.

35 Magsasalita ako at hindi matatakot sa kaniya,

Sapagkat hindi nga ako gayon sa ganang sarili.

Job  10 : 1 - 22

10 “Ang aking kaluluwa ay talagang naririmarim sa aking buhay.

Ako ay magbubulalas ng aking pagkabahala tungkol sa aking sarili.

Ako ay magsasalita sa kapaitan ng aking kaluluwa!

 2 Sasabihin ko sa Diyos, ‘Huwag mo akong ariing balakyot.

Ipaalam mo sa akin kung bakit ka nakikipagtalo sa akin.

 3 Mabuti ba para sa iyo na gumawa ka ng mali,

Na iyong itakwil ang bunga ng pagpapagal ng iyong mga kamay,

At na sa payo ng mga balakyot ay magliliwanag ka nga?

 4 Mayroon ka bang mga matang laman,

O nakakakita ka bang gaya ng pagkakita ng isang taong mortal?

 5 Ang mga araw mo ba ay tulad ng mga araw ng taong mortal,

O ang mga taon mo ba ay gaya rin ng mga araw ng isang matipunong lalaki,

 6 Anupat sinisikap mong masumpungan ang aking kamalian

At ang aking kasalanan ay lagi mong hinahanap?

 7 Ito ay sa kabila ng iyong pagkaalam na hindi ako mali,

At walang sinumang makapagliligtas mula sa iyong sariling kamay?

 8 Ang iyong sariling mga kamay ang humubog sa akin anupat ginawa ako ng mga iyon

Sa kabuuan sa palibot, at gayunma’y lalamunin mo ako.

 9 Alalahanin mo, pakisuyo, na ginawa mo ako mula sa luwad

At sa alabok ay pababalikin mo ako.

10 Hindi mo ba ako ibinuhos na gaya nga ng gatas

At tulad ng keso upang kurtahin ako?

11 Dinamtan mo ako ng balat at laman

At pinagsugpung-sugpong mo ako sa pamamagitan ng mga buto at mga litid.

12 Pinagkalooban mo ako ng buhay at maibiging-kabaitan;

At ang aking espiritu ay binantayan ng iyong sariling pangangalaga.

13 At ang mga bagay na ito ay ikinubli mo sa iyong puso.

Nalalaman kong lubos na ang mga bagay na ito ay nasa iyo.

14 Kung ako ay nagkasala at lagi mo akong binabantayan

At sa aking kamalian ay hindi mo ako itinuturing na walang-sala;

15 Kung ako ay talagang mali, sa aba ko!

At kung ako ay talagang tama, hindi ko maitataas ang aking ulo,

Lipos ng kasiraang-puri at tigmak ng kapighatian.

16 At kung ito ay kikilos nang may kapalaluan, hahanapin mo akong tulad ng isang batang leon,

At muli kang magpapakitang kamangha-mangha dahil sa akin.

17 Ikaw ay maglalabas ng mga bagong saksi mo sa harap ko,

At patitindihin mo pa ang iyong pagkayamot sa akin;

Ang sunud-sunod na paghihirap ay sumasaakin.

18 Kaya bakit mo ako inilabas mula sa bahay-bata?

Pumanaw na sana ako, upang wala ni isang mata ang nakakita sa akin,

19 Ako sana ay naging parang hindi umiral;

Ako sana ay dinala mula sa tiyan patungo sa dakong libingan.’

20 Hindi ba kakaunti ang aking mga araw? Patigilin mo nga siya,

Alisin niya ang kaniyang pagkakatitig sa akin, upang umaliwalas naman ako nang kaunti

21 Bago ako umalis—at hindi na ako babalik—

Patungo sa lupain ng kadiliman at matinding anino,

22 Patungo sa lupain ng dilim na tulad ng karimlan, ng matinding anino

At kaguluhan, kung saan hindi ito nagliliwanag nang higit pa kaysa sa karimlan.”

Job  11 : 1 - 20

11 At si Zopar na Naamatita ay sumagot at nagsabi:

 2 “Hindi ba sasagutin ang karamihan ng mga salita,

O malalagay ba sa tama ang isang hambog?

 3 Mapatatahimik ba ng iyong walang-katuturang usap ang mga tao,

At patuloy ka bang mang-aalipusta nang walang sinumang sasaway sa iyo?

 4 Gayundin, sinasabi mo, ‘Ang aking turo ay dalisay,

At ako ay naging totoong malinis sa iyong paningin.’

 5 Gayunma’y O kung ang Diyos lamang sana ay magsasalita

At magbubuka ng kaniyang mga labi sa iyo!

 6 Kung magkagayon ay sasabihin niya sa iyo ang mga lihim ng karunungan,

Sapagkat ang mga bagay na may praktikal na karunungan ay marami.

Gayundin, malalaman mo na pinahihintulutan ng Diyos na malimutan ang ilan sa iyong pagkakamali.

 7 Matutuklasan mo ba ang malalalim na bagay ng Diyos,

O matutuklasan mo ba hanggang sa mismong kasukdulan ng Makapangyarihan-sa-lahat?

 8 Iyon ay mas mataas kaysa sa langit. Ano ang iyong magagawa?

Iyon ay mas malalim kaysa sa Sheol. Ano ang iyong malalaman?

 9 Ang sukat niyaon ay mas mahaba kaysa sa lupa,

At mas maluwang kaysa sa dagat.

10 Kung humayo siya at ibigay niya ang sinuman

At tumawag sa kahatulan, sino nga ang makapipigil sa kaniya?

11 Sapagkat kilalang-kilala niya ang mga taong di-tapat.

Kapag nakikita niya ang nakasasakit, hindi rin ba siya magbibigay-pansin?

12 Maging ang taong hungkag ang pag-iisip ay magkakaroon ng mabuting motibo

Kapag ang isang tulad-asnong sebra ay maipanganak na tao.

13 Kung talagang ihahanda mo ang iyong puso

At iuunat mo nga sa kaniya ang iyong mga palad,

14 Kung ang nakasasakit ay nasa iyong kamay, ilayo mo iyon,

At huwag tumahan ang kalikuan sa iyong mga tolda.

15 Sapagkat kung magkagayon ay itataas mo ang iyong mukha nang walang kapintasan

At ikaw ay tiyak na matatatag, at hindi ka matatakot.

16 Sapagkat ikaw—ikaw ay makalilimot sa kabagabagan;

Aalalahanin mo iyon na gaya ng tubig na dumaan.

17 At ang lawig ng iyong buhay ay sisikat nang mas maliwanag kaysa sa katanghaliang tapat;

Ang kadiliman ay magiging tulad ng umaga.

18 At ikaw ay magtitiwala sapagkat may pag-asa;

At maingat kang titingin sa paligid—hihiga ka nang tiwasay.

19 At hihiga ka nga, na walang sinumang magpapanginig sa iyo.

At tiyak na paglulubagin ng maraming tao ang iyong kalooban;

20 At ang mismong mga mata ng balakyot ay manlalabo;

At ang isang dakong matatakasan ay tiyak na maglalaho sa kanila,

At ang kanilang magiging pag-asa ay ang pagpanaw ng kaluluwa.”

Job  15 : 1 - 35

15 At si Elipaz na Temanita ay sumagot at nagsabi:

 2 “Ang isa bang taong marunong ay sasagot ng mahanging kaalaman,

O pupunuin ba niya ang kaniyang tiyan ng hanging silangan?

 3 Ang pagsaway lamang ng isang salita ay walang silbi,

At ang mga pananalita lamang ay hindi kapaki-pakinabang sa ganang sarili.

 4 Gayunman, inaalisan mo ng bisa ang pagkatakot sa Diyos,

At binabawasan mo ang anumang pagkabahala sa harap ng Diyos.

 5 Sapagkat sinasanay ng iyong kamalian ang iyong bibig,

At pinipili mo ang dila ng mga taong tuso.

 6 Inaari kang balakyot ng iyong bibig, at hindi ako;

At ang sarili mong mga labi ay sumasagot laban sa iyo.

 7 Ikaw ba ang kauna-unahang tao na ipinanganak,

O iniluwal ka bang may mga kirot ng pagdaramdam bago pa ang mga burol?

 8 Sa matalik na pakikipag-usap ng Diyos ay nakikinig ka ba,

At sinasarili mo ba ang karunungan?

 9 Ano ba ang alam mo na hindi namin alam?

Ano ang nauunawaan mo na wala rin sa amin?

10 Kapuwa ang may-uban at ang matanda na ay kasama namin,

Yaong may mas maraming araw kaysa sa iyong ama.

11 Ang mga kaaliwan ba mula sa Diyos ay hindi sapat para sa iyo,

O ang isang salita na sinalita sa iyo nang banayad?

12 Bakit ka nadadala ng iyong puso,

At bakit kumikislap ang iyong mga mata?

13 Sapagkat ibinabaling mo ang iyong espiritu laban sa Diyos,

At nagpalabas ka ng mga salita mula sa iyong bibig.

14 Ano ang taong mortal upang siya ay maging malinis,

O ang sinumang ipinanganak ng isang babae upang siya ang maging tama?

15 Narito! Sa kaniyang mga banal ay wala siyang tiwala,

At maging ang langit ay hindi malinis sa kaniyang paningin.

16 Lalo pa nga kapag ang isa ay karima-rimarim at tiwali,

Isang tao na umiinom ng kalikuan na parang tubig!

17 Ipahahayag ko iyon sa iyo. Makinig ka sa akin!

Ito man ay namasdan ko, kaya hayaan mong isaysay ko,

18 Yaong sinasabi ng marurunong

At hindi nila itinago, yamang iyon ay mula sa kanilang mga ama.

19 Sa kanila lamang ibinigay ang lupain,

At walang taga-ibang bayan ang dumaan sa gitna nila.

20 Sa lahat ng kaniyang mga araw ang balakyot ay nagdurusa ng pahirap,

Maging ang mismong bilang ng mga taon na itinaan para sa maniniil.

21 Ang ingay ng mga nakapanghihilakbot na bagay ay nasa kaniyang pandinig;

Sa panahon ng kapayapaan ay isang mananamsam ang dumarating sa kaniya.

22 Hindi siya naniniwala na siya ay babalik pa mula sa kadiliman,

At siya ay nakataan para sa tabak.

23 Siya ay lumalaboy sa paghahanap ng tinapay—nasaan iyon?

Alam na alam niya na ang araw ng kadiliman ay handa na sa kaniyang kamay.

24 Kabagabagan at panggigipuspos ay laging sumisindak sa kaniya;

Pinananaigan siya ng mga iyon tulad ng isang hari na nakahanda sa pagsalakay.

25 Sapagkat iniuunat niya ang kaniyang kamay laban sa Diyos,

At laban sa Makapangyarihan-sa-lahat ay tinatangka niyang ipakitang nakahihigit siya;

26 Sapagkat tumatakbo siya laban sa kaniya nang may katigasan ng leeg,

Taglay ang makakapal na umbok ng kaniyang mga kalasag;

27 Sa dahilang tinatakpan nga niya ang kaniyang mukha ng kaniyang katabaan

At nagtitipon siya ng taba sa kaniyang mga balakang,

28 Siya ay tumatahan lamang sa mga lunsod na gigibain;

Sa mga bahay na hindi laging tatahanan ng mga tao,

Na tiyak na nakatalagang maging mga bunton ng mga bato.

29 Hindi siya yayaman at ang kaniyang yaman ay hindi darami,

Ni palalaganapin man niya sa lupa ang pag-aari ng mga ito.

30 Hindi siya tatalikod mula sa kadiliman;

Ang kaniyang sanga ay tutuyuin ng isang liyab,

At siya ay malilihis sa isang buga ng Kaniyang bibig.

31 Huwag siyang manampalataya sa kawalang-kabuluhan, na naililigaw,

Sapagkat kawalang-kabuluhan lamang ang makukuha niya bilang kapalit;

32 Bago pa ang kaniyang araw ay magaganap iyon.

At ang kaniyang supang ay tiyak na hindi yayabong.

33 Ilalaglag niya ang kaniyang mga hilaw na ubas na gaya ng isang punong ubas,

At lalagasin niya ang kaniyang mga bulaklak na gaya ng isang punong olibo.

34 Sapagkat ang kapulungan ng mga apostata ay baog,

At lalamunin ng apoy ang mga tolda ng panunuhol.

35 May paglilihi ng kabagabagan at pagsisilang niyaong nakasasakit,

At ang kanilang tiyan ay naghahanda ng panlilinlang.”

Job  18 : 1 - 21

18 At si Bildad na Shuhita ay sumagot at nagsabi:

 2 “Hanggang kailan pa kayo maglalagay ng wakas sa mga salita?

Unawain ninyo, upang pagkatapos ay makapagsalita kami.

 3 Bakit kami ibibilang na mga hayop

At ituturing na marumi sa inyong paningin?

 4 Niluluray niya ang kaniyang kaluluwa sa kaniyang galit.

Alang-alang ba sa iyo ay pababayaan ang lupa,

O ang isa bang bato ay aalis sa dako nito?

 5 Ang ilaw rin ng mga balakyot ay papatayin

At ang siklab ng kaniyang apoy ay hindi magliliwanag.

 6 Ang isang ilaw ay tiyak na magdidilim sa kaniyang tolda,

At doon papatayin ang kaniyang sariling lampara.

 7 Ang mga hakbang ng kaniyang kasiglahan ay mapipigil.

Maging ang kaniyang payo ay magbabagsak sa kaniya.

 8 Sapagkat dadalhin nga siya ng kaniyang mga paa sa isang lambat,

At sa ibabaw ng isang kayariang tila lambat ay lalakad siya.

 9 Isang bitag ang susunggab sa kaniya sa sakong;

Isang silo ang pumipigil sa kaniya.

10 Isang panali para sa kaniya ang nakatago sa lupa,

At ang isang panghuli para sa kaniya ay nasa kaniyang landas.

11 Sa palibot, ang mga biglaang kakilabutan ay tiyak na tatakot sa kaniya,

At hahabulin nga siya sa kaniyang mga paa.

12 Ang kaniyang kasiglahan ay nanlata sa gutom,

At siya ay nakahandang paika-ikain ng kasakunaan.

13 Kakainin nito ang mga piraso ng kaniyang balat;

Kakainin ng panganay ng kamatayan ang kaniyang mga biyas.

14 Ang kaniyang pagtitiwala ay ihihiwalay mula sa kaniyang tolda

At dadalhin siya nito sa hari ng mga kakilabutan.

15 May bagay na hindi kaniya na tatahan sa kaniyang tolda;

Ang asupre ay ikakalat sa kaniyang sariling tinatahanang dako.

16 Sa ilalim ay matutuyo ang kaniyang mga ugat,

At, sa ibabaw, ang kaniyang sanga ay matutuyot.

17 Maging ang pagbanggit sa kaniya ay tiyak na maglalaho mula sa lupa,

At hindi siya magkakaroon ng pangalan doon sa lansangan.

18 Itutulak nila siya mula sa liwanag patungo sa kadiliman,

At mula sa mabungang lupain ay itataboy nila siya.

19 Hindi siya magkakaroon ng kaapu-apuhan ni ng supling man sa gitna ng kaniyang bayan,

At walang matitirang buháy sa dakong pinanirahan niya bilang dayuhan.

20 Sa kaniyang araw ay tititig nga sa pagkamangha ang mga tao sa Kanluran,

At isang pangangatog ang tiyak na mananaig maging sa mga tao sa Silangan.

21 Gayunma’y ito ang mga tabernakulo ng manggagawa ng kamalian,

At ito ang dako ng isang hindi nakakakilala sa Diyos.”

Job  19 : 1 - 29

19 At si Job ay sumagot at nagsabi:

 2 “Hanggang kailan ninyo patuloy na iinisin ang aking kaluluwa

At patuloy na sisiilin ako ng mga salita?

 3 Sa sampung ulit na ito ay sinaway ninyo ako;

Hindi kayo nahihiya na pinakikitunguhan ninyo ako nang napakahigpit.

 4 At, kung nakagawa man ako ng pagkakamali,

Sa akin mananatili ang aking pagkakamali.

 5 Kung tunay ngang lubha kayong nagpapalalo laban sa akin,

At ipinakikita ninyong ang aking kadustaan ay wasto laban sa akin,

 6 Alamin nga ninyo na ang Diyos mismo ang nagligaw sa akin,

At kinulong niya ako ng kaniyang pangasong lambat.

 7 Narito! Patuloy akong sumisigaw, ‘Karahasan!’ ngunit walang sumasagot sa akin;

Patuloy akong humihingi ng tulong, ngunit walang katarungan.

 8 Ang akin mismong landas ay hinarangan niya ng isang pader na bato, at hindi ako makalampas;

At sa aking mga daan ay naglalagay siya ng kadiliman.

 9 Ang aking kaluwalhatian ay hinubad niya sa akin,

At inaalis niya ang korona ng aking ulo.

10 Ibinabagsak niya ako sa magkabi-kabila, at ako ay yumayaon;

At binubunot niya ang aking pag-asa tulad ng isang punungkahoy.

11 Ang kaniyang galit ay nag-iinit din laban sa akin,

At patuloy niya akong ibinibilang na isang kalaban niya.

12 Ang kaniyang mga pulutong ay may-pagkakaisang dumarating at nagbubunton ng kanilang daan laban sa akin,

At nagkakampo sila sa palibot ng aking tolda.

13 Ang aking sariling mga kapatid ay inilayo niya sa akin,

At ang mismong mga nakakakilala sa akin ay umiwas pa man din sa akin.

14 Ang aking matatalik na kakilala ay naglaho,

At yaong mga kilala ko ay lumimot sa akin,

15 Yaong mga naninirahan bilang mga dayuhan sa aking bahay; at ako ay ibinilang na ibang tao ng aking mga aliping babae;

Ako ay naging isang tunay na taga-ibang bayan sa kanilang paningin.

16 Sa aking lingkod ay tumawag ako, ngunit hindi siya sumasagot.

Sa pamamagitan ng aking bibig ay patuloy akong nagsusumamo sa kaniya na kahabagan ako.

17 Ang aking hininga ay naging karima-rimarim sa aking asawa,

At ako ay naging mabaho sa mga anak ng tiyan ng aking ina.

18 Itinakwil din ako ng mga batang lalaki;

Titindig lamang ako, at nagsisimula na silang magsalita ng laban sa akin.

19 Kinasusuklaman ako ng lahat ng mga taong nasa aking matalik na kapisanan,

At yaong mga iniibig ko ay bumaling laban sa akin.

20 Sa aking balat at sa aking laman ay nakadikit nga ang aking mga buto,

At ako ay bahagya nang nakatakas na gabalat ng aking mga ngipin.

21 Pagpakitaan ninyo ako ng lingap, pagpakitaan ninyo ako ng lingap, O kayong mga kasamahan ko,

Sapagkat ginalaw ako ng sariling kamay ng Diyos.

22 Bakit ninyo ako patuloy na pinag-uusig na gaya ng Diyos,

At hindi kayo nasisiyahan sa akin mismong laman?

23 O kung naisulat sana ngayon ang aking mga salita!

O kung naitala nga sana sa isang aklat ang mga iyon!

24 Sa pamamagitan ng panulat na bakal at ng tingga,

O kung ang mga iyon sana ay naiukit sa bato magpakailanman!

25 At alam na alam ko na ang aking manunubos ay buháy,

At na, kasunod ko, siya ay babangon sa alabok.

26 At pagkatapos ng aking balat, na kanilang tinuklap,—ito!

Gayunma’y kahit wala na akong laman ay mamamasdan ko ang Diyos,

27 Na siyang mamamasdan ko nga sa ganang akin,

At siyang makikita nga ng akin mismong mga mata, ngunit hindi isang taga-ibang bayan.

Ang aking mga bato ay nanghina sa kaloob-looban ko.

28 Sapagkat sinasabi ninyo, ‘Bakit natin siya patuloy na pinag-uusig?’

Gayong ang pinakaugat ng bagay na ito ay masusumpungan sa akin.

29 Matakot kayo sa ganang inyo dahil sa isang tabak,

Sapagkat ang tabak ay nangangahulugan ng pagngangalit laban sa mga kamalian,

Upang malaman ninyo na may isang hukom.”

Job  24 : 1 - 25

24 “Bakit ba ang mga panahon ay hindi inimbak ng Makapangyarihan-sa-lahat,

At ang mismong mga nakakakilala sa kaniya ay hindi nakakita ng kaniyang mga araw?

 2 May mga nag-uurong ng mga muhon;

Isang kawan ang kanilang inagaw, upang mapastulan nila iyon.

 3 Itinataboy nila maging ang lalaking asno ng mga batang lalaking walang ama;

Inaagaw nila ang toro ng babaing balo bilang panagot.

 4 Inililihis nila ang mga dukha mula sa daan;

Kasabay nito ay nagtatago ang mga napipighati sa lupa.

 5 Narito! Gaya ng mga sebra sa ilang

Humayo sila sa kanilang gawain, naghahanap ng pagkain.

Ang disyertong kapatagan ay nagbibigay sa bawat isa ng tinapay para sa mga batang lalaki.

 6 Sa bukid ay inaani nila ang kumpay nito,

At ang ubasan ng balakyot ay sinasamsaman nila nang madalian.

 7 Hubad silang nagpapalipas ng gabi nang walang kasuutan,

At walang anumang pantakip para sa ginaw.

 8 Mula sa maulang bagyo sa mga bundok ay nababasâ sila,

At dahil sa walang silungan ay kailangan nilang yumakap sa bato.

 9 Inaagaw nila ang batang lalaking walang ama mula nga sa suso,

At yaong taglay ng napipighati ay kinukuha nila bilang panagot.

10 Hubad silang gagala nang walang kasuutan,

At gutóm nilang dadalhin ang mga ginapas na uhay.

11 Sa pagitan ng mga pader ng hagdan-hagdang lupain ay nagpapalipas sila ng katanghalian;

Sa mga pisaan ng ubas ay kailangan nilang magpisa, at gayunma’y nauuhaw sila.

12 Mula sa lunsod ay patuloy na dumaraing ang mga namamatay,

At ang kaluluwa ng mga nasugatan ng ikamamatay ay humihingi ng tulong;

At hindi itinuturing ng Diyos na iyon ay di-wasto.

13 Kung tungkol sa kanila, sila ay kasama ng mga mapaghimagsik laban sa liwanag;

Hindi nila nakilala ang mga daan nito,

At hindi sila nanahanan sa mga landas nito.

14 Sa araw ay bumabangon ang mamamaslang,

Pinapatay niya ang napipighati at ang dukha;

At sa gabi ay nagiging karaniwang magnanakaw siya.

15 Kung tungkol sa mata ng mangangalunya, hinihintay nito ang kadiliman ng gabi,

Na sinasabi, ‘Walang matang makakakita sa akin!’

At sa kaniyang mukha ay naglalagay siya ng pantakip.

16 Sa kadiliman ay humukay siya patungo sa mga bahay;

Kung araw ay nagkukulong sila.

Hindi nila nalalaman ang liwanag.

17 Sapagkat ang umaga ay gaya rin ng matinding karimlan para sa kanila,

Sapagkat nakikilala nila ang mga biglaang kakilabutan ng matinding karimlan.

18 Siya ay matulin sa ibabaw ng tubig.

Ang kanilang lupain ay susumpain sa lupa.

Hindi siya liliko sa daan ng mga ubasan.

19 Ang tagtuyot, gayundin ang init, ay umaagaw sa tubig ng niyebe;

Gayundin ang Sheol sa mga nagkasala!

20 Lilimutin siya ng bahay-bata, buong-tamis siyang sisipsipin ng uod,

Hindi na siya aalalahanin pa.

At ang kalikuan ay mababaling tulad ng isang punungkahoy.

21 Siya ay nakikipag-ugnayan sa isang babaing baog na hindi nanganganak,

At sa isang babaing balo, na hindi niya nagagawan ng mabuti.

22 At tiyak na ilalayo niya ang malalakas na tao sa pamamagitan ng kaniyang kapangyarihan;

Siya ay babangon at hindi makatitiyak sa kaniyang buhay.

23 Ipagkakaloob niya sa kaniya na maging panatag upang maalalayan niya ang kaniyang sarili;

At ang kaniyang mga mata ay sasakanilang mga lakad.

24 Sila ay naging mataas nang kaunting panahon, pagkatapos ay wala na sila,

At sila ay ibinaba; tulad ng lahat ng iba pa ay pinuputol sila,

At tulad ng ulo ng uhay ng butil ay kinikitil sila.

25 Kaya ngayon nga, sino ang magpapatunay na ako ay sinungaling

O magpapawalang-kabuluhan sa aking salita?”

Job  27 : 1 - 23

27 At muling sinambit ni Job ang kaniyang kasabihan at nagsabi:

 2 “Buháy ang Diyos, na siyang nag-alis ng aking kahatulan,

At buháy ang Makapangyarihan-sa-lahat, na siyang nagpapait sa aking kaluluwa,

 3 Habang ang aking hininga ay buo pa sa loob ko,

At ang espiritu ng Diyos ay nasa mga butas ng aking ilong,

 4 Ang aking mga labi ay hindi magsasalita ng kalikuan

At ang aking dila ay hindi magbubulung-bulong ng panlilinlang!

 5 Malayong mangyari sa ganang akin na kayo ay ipahahayag kong matuwid!

Hanggang sa pumanaw ako ay hindi ko aalisin sa akin ang aking katapatan!

 6 Sa aking pagkamatuwid ay nanghahawakan ako, at hindi ko ito bibitiwan;

Hindi ako tutuyain ng aking puso sa lahat ng aking mga araw.

 7 Hayaang ang aking kaaway ay maging taong lubusang balakyot,

At ang sumasalansang laban sa akin ay maging isang manggagawa nga ng kamalian.

 8 Sapagkat ano ang pag-asa ng isang apostata kapag nilipol niya siya,

Kapag kinuha sa kaniya ng Diyos ang kaniyang kaluluwa?

 9 Diringgin ba ng Diyos ang paghiyaw niya

Kapag ang kabagabagan ay dumating sa kaniya?

10 O makasusumpong ba siya ng masidhing kaluguran sa Makapangyarihan-sa-lahat?

Tatawag ba siya sa Diyos sa lahat ng panahon?

11 Tuturuan ko kayo sa pamamagitan ng kamay ng Diyos;

Yaong nasa Makapangyarihan-sa-lahat ay hindi ko itatago.

12 Narito! Kayong lahat ay nakakita ng mga pangitain;

Kaya bakit ninyo ipinakikita na lubusan kayong walang kabuluhan?

13 Ito ang bahagi ng taong balakyot mula sa Diyos;

At ang mana ng mga maniniil ay tatanggapin nila mula sa Makapangyarihan-sa-lahat.

14 Kung ang kaniyang mga anak ay dumami, ito ay para sa tabak;

At ang kaniyang mga inapo ay hindi magkakaroon ng sapat na pagkain.

15 Ang mga nakaligtas sa kaniya ay ililibing sa panahon ng isang nakamamatay na salot,

At ang kanilang sariling mga babaing balo ay hindi tatangis.

16 Kung mag-imbak man siya ng pilak na parang alabok,

At maghanda man siya ng kagayakan na para lamang luwad,

17 Siya ay maghahanda, ngunit ang matuwid ang siyang magdadamit sa kaniyang sarili,

At ang walang-sala ang siyang magkakaroon ng bahagi sa pilak.

18 Itinayo niya ang kaniyang bahay tulad lamang ng tangà,

At tulad ng kubol na ginawa ng isang bantay.

19 Mayaman siyang hihiga, ngunit walang anumang titipunin;

Idinilat niya ang kaniyang mga mata, ngunit walang anumang naroroon.

20 Maaabutan siya ng mga biglaang kakilabutan na tulad ng tubig;

Sa gabi ay tiyak na tatangayin siya ng bagyong hangin.

21 Isang hanging silangan ang kukuha sa kaniya at siya ay mawawala,

At papalisin siya nito mula sa kaniyang dako.

22 At hahampasin siya nito at hindi ito mahahabag;

Mula sa kapangyarihan nito ay walang pagsalang tatangkain niyang tumakas.

23 May magpapalakpak ng kaniyang mga kamay sa kaniya

At sisipulan siya mula sa kaniyang dako.

Job  31 : 1 - 40

31 “Nakipagtipan ako sa aking mga mata.

Kaya paano ako makapagbibigay-pansin sa isang dalaga?

 2 At anong takdang bahagi ang mula sa Diyos sa itaas,

O mana mula sa Makapangyarihan-sa-lahat mula sa kaitaasan?

 3 Wala bang kasakunaan para sa manggagawa ng kamalian,

At kasawian para sa mga nagsasagawa ng bagay na nakasasakit?

 4 Hindi ba niya nakikita ang aking mga lakad

At binibilang maging ang lahat ng mga hakbang ko?

 5 Kung lumakad akong kasama ng mga taong bulaan,

At ang aking paa ay nagmamadali patungo sa panlilinlang,

 6 Titimbangin niya ako sa hustong timbangan

At malalaman ng Diyos ang aking katapatan.

 7 Kung ang aking hakbang ay lumihis sa daan,

O kung ang aking puso ay lumakad ayon lamang sa aking mga mata,

O kung may anumang depektong dumikit sa aking mga palad,

 8 Paghasikin ako ng binhi at iba ang pakainin,

At mabunot ang aking sariling mga inapo.

 9 Kung ang aking puso ay naakit sa isang babae,

At lagi akong nag-aabang sa mismong pasukang-daan ng aking kasamahan,

10 Ipaggiling ng aking asawa ang ibang lalaki,

At sa ibabaw niya ay paluhurin ang ibang mga lalaki.

11 Sapagkat iyon ay mahalay na paggawi,

At iyon ay kamalian na dapat asikasuhin ng mga hukom.

12 Sapagkat iyon ay isang apoy na lalamon hanggang sa pagkapuksa,

At sa gitna ng lahat ng aking ani ay mag-uugat iyon.

13 Kung pinagkaitan ko noon ng katarungan ang aking aliping lalaki

O ang aking aliping babae sa kanilang usapin sa batas laban sa akin,

14 Kung magkagayon ay ano ang magagawa ko kapag ang Diyos ay bumabangon?

At kapag humihingi siya ng pagsusulit, ano ang maisasagot ko sa kaniya?

15 Hindi ba ang Isa na lumikha sa akin sa tiyan ang lumikha sa kaniya,

At hindi ba Isa lamang ang naghanda sa amin sa bahay-bata?

16 Kung ipinagkakait ko noon sa mga maralita ang kanilang kinalulugdan,

At ang mga mata ng babaing balo ay pinalalabo ko,

17 At mag-isa kong kinakain noon ang aking subo ng pagkain,

Habang ang batang lalaking walang ama ay hindi kumakain mula roon

18 (Sapagkat mula nang aking kabataan ay lumaki siyang kasama ko na waring may ama,

At mula sa tiyan ng aking ina ay patuloy ko siyang pinapatnubayan);

19 Kung nakakakita ako noon ng mamamatay na dahil sa kawalan ng kasuutan,

O na ang dukha ay walang pantakip;

20 Kung hindi ako pinagpala ng kaniyang mga balakang,

Ni sa ginupit na balahibo man ng aking mga batang barakong tupa ay nakapagpapainit siya;

21 Kung ikinaway ko ang aking kamay laban sa batang lalaking walang ama,

Kapag nakikita kong kailangan ang aking tulong sa pintuang-daan,

22 Malaglag na sana ang aking paypay mula sa balikat nito,

At mabali na sana ang aking bisig mula sa buto nito sa itaas.

23 Sapagkat ang kasakunaan na mula sa Diyos ay isang panghihilakbot sa akin,

At laban sa kaniyang dangal ay hindi ako makatatagal.

24 Kung itinuturing ko ang ginto bilang aking pag-asa,

O sa ginto ay sinasabi ko, ‘Ikaw ang aking tiwala!’

25 Kung nagsasaya ako noon dahil ang aking ari-arian ay marami,

At dahil ang aking kamay ay nakasumpong ng maraming bagay;

26 Kung tinitingnan ko noon ang liwanag kapag ito ay sumisinag,

O ang maringal na buwan habang lumalakad,

27 At ang aking puso ay nagsimulang maakit sa lihim

At ang aking kamay ay humalik sa aking bibig,

28 Iyon din ay kamalian na dapat asikasuhin ng mga hukom,

Sapagkat para ko na ring ikinaila ang tunay na Diyos sa itaas.

29 Kung nagsasaya ako noon sa pagkalipol niyaong masidhing napopoot sa akin,

O natuwa ako dahil nasumpungan siya ng kasamaan—

30 At hindi ko pinahintulutang magkasala ang aking ngalangala

Sa paghiling ng isang sumpa laban sa kaniyang kaluluwa.

31 Kung ang mga tao sa aking tolda ay hindi nagsabi,

‘Sino ang makapaghaharap ng isa na hindi nabusog sa kaniyang pagkain?’—

32 Sa labas ay walang naninirahang dayuhan ang nagpapalipas ng gabi;

Ang aking mga pinto ay pinanatili kong bukás sa landas.

33 Kung tulad ng makalupang tao ay tinakpan ko ang aking mga pagsalansang

Sa pamamagitan ng pagtatago ng aking kamalian sa bulsa ng aking damit—

34 Sapagkat magigitla ako sa malaking pulutong,

O mangingilabot ako sa panghahamak ng mga pamilya

At ako ay mananahimik, hindi ako lalabas sa pasukan.

35 O kung sana ay may nakikinig sa akin,

Na ayon sa aking lagda ay sasagutin ako ng Makapangyarihan-sa-lahat!

O kung sumulat sana ng isang dokumento ang taong kalaban ko sa usapin sa batas!

36 Tiyak na sa aking balikat ay papasanin ko iyon;

Ibibigkis ko iyon sa akin tulad ng isang maringal na korona.

37 Ang bilang ng aking mga hakbang ay sasabihin ko sa kaniya;

Tulad ng isang lider ay lalapitan ko siya.

38 Kung laban sa akin ay hihingi ng saklolo ang aking sariling lupa,

At magkakasamang tatangis ang mga tudling nito;

39 Kung ang mga bunga nito ay kinain ko nang walang salapi,

At ang kaluluwa ng mga may-ari nito ay pinahingal ko,

40 Sa halip na trigo ay bayaang tumubo ang matinik na panirang-damo,

At sa halip na sebada ay mababahong panirang-damo.”

Ang mga salita ni Job ay natapos na.

Job  33 : 1 - 33

33 “Gayunman, O Job, pakisuyong dinggin mo ang aking mga salita,

At sa lahat ng aking pananalita ay makinig ka.

 2 Masdan, pakisuyo! Kailangan kong ibuka ang aking bibig;

Ang aking dila pati na ang aking ngalangala ay kailangang magsalita.

 3 Ang aking mga pananalita ang siyang katuwiran ng aking puso,

At kaalaman ang sinasabi ng aking mga labi nang may kataimtiman.

 4 Nilikha ako ng espiritu ng Diyos,

At binuhay ako ng hininga ng Makapangyarihan-sa-lahat.

 5 Kung kaya mo, sagutin mo ako,

Magsaayos ka ng mga salita sa harap ko; tumayo ka.

 6 Narito! Ako ay gaya mo rin sa tunay na Diyos;

Hinubog ako mula sa luwad, ako man.

 7 Narito! Walang kakilabutan sa akin ang sisindak sa iyo,

At walang panggigipit mula sa akin ang magiging mabigat sa iyo.

 8 Gayunma’y sinabi mo sa aking pandinig,

At ang tinig ng iyong mga salita ay lagi kong naririnig,

 9 ‘Ako ay dalisay at walang pagsalansang;

Malinis ako, at wala akong kamalian.

10 Narito! Nakasusumpong siya ng mga pagkakataon upang salansangin ako,

Itinuturing niya akong kaaway niya.

11 Inilalagay niya ang aking mga paa sa mga pangawan,

Binabantayan niya ang lahat ng aking mga landas.’

12 Narito! Dito ay wala ka sa tama, sasagot ako sa iyo;

Sapagkat ang Diyos ay lubhang nakahihigit sa taong mortal.

13 Bakit ka nakipagtalo laban sa kaniya,

Dahil sa hindi niya sinasagot ang lahat ng iyong mga salita?

14 Sapagkat ang Diyos ay nagsasalita nang minsan,

At makalawang ulit—bagaman hindi iyon pinapansin ng isa—

15 Sa panaginip, sa isang pangitain sa gabi,

Kapag sumasapit sa mga tao ang mahimbing na tulog,

Kapag umiidlip sa higaan.

16 Sa panahong iyon ay binubuksan niya ang pandinig ng mga tao,

At sa payo sa kanila ay inilalagay niya ang kaniyang tatak,

17 Upang ihiwalay ang tao mula sa kaniyang gawa,

At upang maikubli niya ang pagmamapuri mula sa matipunong lalaki.

18 Pinipigilan niya ang kaniyang kaluluwa sa pagkahulog sa hukay

At ang kaniyang buhay sa pagpanaw sa pamamagitan ng suligi.

19 At siya ay sinasaway nga na may kirot sa kaniyang higaan,

At ang pag-aaway ng kaniyang mga buto ay patuluyan.

20 At ginagawa ngang karima-rimarim ng kaniyang buhay ang tinapay,

At ng kaniyang kaluluwa ang kanais-nais na pagkain.

21 Ang kaniyang laman ay natutuyot mula sa paningin,

At ang kaniyang mga buto na hindi nakikita ay talagang nahahantad.

22 At ang kaniyang kaluluwa ay nalalapit sa hukay,

At ang kaniyang buhay doon sa mga pumapatay.

23 Kung may mensahero para sa kaniya,

Isang tagapagsalita, isa sa isang libo,

Upang sabihin sa tao ang kaniyang katuwiran,

24 Kung magkagayon ay lilingapin niya siya at sasabihin,

‘Sagipin siya mula sa pagkababa sa hukay!

Nakasumpong ako ng pantubos!

25 Maging higit na sariwa pa ang kaniyang laman kaysa noong kabataan;

Mabalik siya sa mga araw ng lakas ng kaniyang kabataan.’

26 Mamamanhik siya sa Diyos upang kalugdan siya nito,

At makikita niya ang kaniyang mukha taglay ang mga sigaw ng kagalakan,

At isasauli Niya sa taong mortal ang Kaniyang katuwiran.

27 Siya ay aawit sa mga tao at magsasabi,

‘Nagkasala ako; at ang matuwid ay binaluktot ko,

At hindi nga iyon ang nararapat para sa akin.

28 Tinubos niya ang aking kaluluwa mula sa pagparoon sa hukay,

At makikita ng aking buhay ang liwanag.’

29 Narito! Ang lahat ng bagay na ito ay isinasagawa ng Diyos,

Dalawang ulit, tatlong ulit, para sa matipunong lalaki,

30 Upang ibalik ang kaniyang kaluluwa mula sa hukay,

Upang maliwanagan siya ng liwanag niyaong mga buháy.

31 Magbigay-pansin ka, O Job! Makinig ka sa akin!

Tumahimik ka, at ako ay patuloy na magsasalita.

32 Kung may mga salitang sasabihin, sagutin mo ako;

Magsalita ka, sapagkat ako ay nalugod sa iyong katuwiran.

33 Kung wala, ikaw ay makinig sa akin;

Tumahimik ka, at tuturuan kita ng karunungan.”

Job  40 : 1 - 24

40 At sinagot ni Jehova si Job at nagsabi:

 2 “Ang isa bang mapaghanap ng pagkakamali ay dapat na makipagtalo sa Makapangyarihan-sa-lahat?

Sagutin iyon ng tagasaway sa Diyos.”

3 At sinagot ni Job si Jehova at nagsabi:

 4 “Narito! Ako ay naging walang kabuluhan.

Ano ang isasagot ko sa iyo?

Ang aking kamay ay itinakip ko sa aking bibig.

 5 Minsan akong nagsalita, at hindi ako sasagot;

At makalawang ulit, at wala akong idaragdag.”

 6 At sinagot ni Jehova si Job mula sa buhawi at nagsabi:

 7 “Bigkisan mo ang iyong mga balakang, pakisuyo, tulad ng isang matipunong lalaki;

Tatanungin kita, at magsabi ka sa akin.

 8 Tunay bang pawawalang-bisa mo ang aking katarungan?

Aariin mo ba akong balakyot upang ikaw ay malagay sa tama?

 9 O mayroon ka bang bisig na tulad niyaong sa tunay na Diyos,

At makapagpapakulog ka ba ng tinig na tulad ng sa kaniya?

10 Pakisuyo, gayakan mo ang iyong sarili ng kadakilaan at kataasan;

At damtan mo ang iyong sarili ng karingalan at karilagan.

11 Pabugsuin mo ang mga silakbo ng iyong galit,

At tingnan mo ang bawat isang palalo at ibaba mo siya.

12 Tingnan mo ang bawat isang palalo, pagpakumbabain mo siya,

At yurakan mo ang mga balakyot sa mismong kinaroroonan nila.

13 Itago mo silang sama-sama sa alabok,

Talian mo ang kanila mismong mga mukha sa tagong dako,

14 At akin ngang papupurihan ka,

Sapagkat kaya kang iligtas ng iyong kanang kamay.

15 Narito ngayon ang Behemot na nilikha ko gaya mo rin.

Luntiang damo ang kinakain niya gaya ng toro.

16 At narito, ang lakas niya ay nasa kaniyang mga balakang,

At ang dinamikong lakas niya ay nasa mga gatil ng kaniyang tiyan.

17 Binabaluktot niya ang kaniyang buntot na parang sedro;

Ang mga litid ng mga hita niya ay magkakasanib.

18 Ang mga buto niya ay mga tubong tanso;

Ang matitibay na buto niya ay tulad ng mga tungkod na hinubog na bakal.

19 Ito ang pasimula ng mga daan ng Diyos;

Mailalapit ng Maylikha nito ang kaniyang tabak.

20 Sapagkat iniluluwal ng mga bundok ang kanilang mga bunga para sa kaniya,

At ang lahat ng mababangis na hayop sa parang ay doon naglalaro.

21 Humihiga siya sa ilalim ng matitinik na punong lotus,

Sa kubling dako ng mga tambo at sa latiang dako.

22 Tinatabingan siya ng lilim ng matitinik na punong lotus;

Pinalilibutan siya ng mga alamo ng agusang libis.

23 Kapag rumaragasa ang ilog, hindi siya tumatakbo sa takot.

Siya ay panatag, kahit na bumugso ang Jordan laban sa kaniyang bibig.

24 Sa harap ng kaniyang mga mata ay may makakakuha ba sa kaniya?

May makapagbubutas ba ng kaniyang ilong sa pamamagitan ng mga silo?

Job  41 : 1 - 34

41 “Mahuhuli mo ba ang Leviatan ng isang kawil,

O mapipigilan mo ba ng lubid ang kaniyang dila?

 2 Makapaglalagay ka ba ng halamang hungko sa mga butas ng kaniyang ilong,

O mabubutasan mo ba ng tinik ang kaniyang mga panga?

 3 Mamamanhik ba siya sa iyo nang maraming ulit,

O magsasabi ba siya sa iyo ng malulumanay na salita?

 4 Makikipagtipan ba siya sa iyo,

Upang makuha mo siyang alipin hanggang sa panahong walang takda?

 5 Makikipaglaro ka ba sa kaniya na gaya ng sa isang ibon,

O tatalian mo ba siya para sa iyong mga batang babae?

 6 Makikipagpalitan ba ang mga magkakasamahan para sa kaniya?

Siya ba ay paghahati-hatian nilang mga negosyante?

 7 Pupunuin mo ba ang balat niya ng mga salapang,

O ang ulo niya ng mga sibat para sa isda?

 8 Ipatong mo sa kaniya ang iyong kamay.

Alalahanin mo ang pagbabaka. Huwag mo nang gawing muli.

 9 Narito! Ang pag-asa ng isa tungkol doon ay talagang mabibigo.

Ang isa ay mapababagsak din sa pagkakita lamang doon.

10 Walang sinumang napakapangahas upang pukawin niya iyon.

At sino nga ang makapaninindigan sa harap ko?

11 Sino ang naunang nagbigay sa akin, anupat dapat ko siyang gantihan?

Ang nasa silong ng buong langit ay sa akin.

12 Hindi ako mananatiling tahimik tungkol sa mga bahagi niya

Ni tungkol sa kalakasan niya at sa ganda ng kaniyang pagkakahubog.

13 Sino ang nakapaglantad ng harapan ng kaniyang pananamit?

Sa kaniyang doblihang panga ay sino ang papasok?

14 Sino ang nakapagbukas ng mga pinto ng kaniyang mukha?

Ang kaniyang mga ngipin na nakapalibot ay nakatatakot.

15 Hanay-hanay na mga kaliskis ang kaniyang kapalaluan,

Nakasarang gaya niyaong may mahigpit na tatak.

16 Sa isa’t isa ay lapat na lapat ang mga iyon,

At maging hangin ay hindi makapasok sa pagitan ng mga iyon.

17 Ang mga iyon ay nakadikit sa isa’t isa;

Ang mga iyon ay nakasugpong sa isa’t isa at hindi mapaghihiwalay.

18 Ang mismong mga bahin niya ay nagpapakislap ng liwanag,

At ang mga mata niya ay tulad ng mga silahis ng bukang-liwayway.

19 Mula sa kaniyang bibig ay may lumalabas na mga kislap ng kidlat,

Maging ang mga siklab ng apoy ay tumatakas.

20 Mula sa mga butas ng kaniyang ilong ay may lumalabas na usok,

Tulad ng hurno na pinagniningas sa pamamagitan ng mga halamang hungko.

21 Ang kaniyang kaluluwa ay nagpapalagablab ng mga baga,

At isang liyab pa nga ang lumalabas sa kaniyang bibig.

22 Sa kaniyang leeg ay namamalagi ang lakas,

At sa harap niya ay lumulukso ang kawalang-pag-asa.

23 Ang mga tupi ng kaniyang laman ay magkakadikit;

Ang mga iyon ay gaya ng hulma sa ibabaw niya, di-makilos.

24 Ang puso niya ay nakahulmang gaya ng bato,

Oo, nakahulmang gaya ng pang-ilalim na gilingang-bato.

25 Dahil sa pagtindig niya ay natatakot ang malakas;

Dahil sa pagkagitla ay natitilihan sila.

26 Kung patatamaan siya, hindi siya matatapatan ng tabak,

Ni ng sibat, tunod o ulo man ng palaso.

27 Itinuturing niya ang bakal na gaya lamang ng dayami,

Ang tanso na gaya lamang ng bulok na kahoy.

28 Hindi siya naitataboy ng palaso;

Ang mga batong panghilagpos ay naging gaya lamang ng pinaggapasan para sa kaniya.

29 Ang pamalo ay itinuturing niyang gaya lamang ng pinaggapasan,

At pinagtatawanan niya ang pagkalampag ng diyabelin.

30 Ang kaniyang pang-ilalim na mga bahagi ay gaya ng matutulis na bibingang luwad;

Naglalatag siya ng kasangkapang panggiik sa ibabaw ng lusak.

31 Pinakukulo niya ang kalaliman na parang isang palayok;

Ang mismong dagat ay ginagawa niyang gaya ng sisidlan ng ungguento.

32 Sa likuran niya ay pinakikislap niya ang isang landas;

Mamalasin ng isa ang matubig na kalaliman na waring ulong may uban.

33 Sa ibabaw ng alabok ay walang tulad niya,

Ang isa na nilikhang walang kakilabutan.

34 Ang lahat ng bagay na mataas ay nakikita niya.

Siya ay hari sa lahat ng mariringal at maiilap na hayop.”

Awit  4 : 1 - 8

Sa tagapangasiwa ng mga panugtog na de-kuwerdas. Awitin ni David.

4 Kapag tumawag ako, sagutin mo ako, O aking matuwid na Diyos.

Sa kabagabagan ay maglaan ka ng maluwang na dako para sa akin.

Pagpakitaan mo ako ng lingap at dinggin mo ang aking panalangin.

 2 Kayong mga anak ng mga tao, hanggang kailan ba iinsultuhin ang aking kaluwalhatian,

Habang patuloy ninyong iniibig ang mga walang-katuturang bagay,

Habang patuloy ninyong hinahangad na makasumpong ng kasinungalingan? Selah.

 3 Kaya talastasin ninyo na talagang ibubukod ni Jehova ang kaniyang matapat;

Diringgin ni Jehova kapag tumawag ako sa kaniya.

 4 Maligalig kayo, ngunit huwag magkasala.

Magsalita kayo sa inyong puso, sa inyong higaan, at manahimik kayo. Selah.

 5 Maghain kayo ng mga hain ng katuwiran,

At magtiwala kayo kay Jehova.

 6 Marami ang nagsasabi: “Sino ang magpapakita sa amin ng mabuti?”

Pasinagin mo sa amin ang liwanag ng iyong mukha, O Jehova.

 7 Tiyak na bibigyan mo ng kasayahan ang aking puso

Higit pa kaysa noong panahon na ang kanilang butil at ang kanilang bagong alak ay nananagana.

 8 Sa kapayapaan ay mahihiga ako at matutulog,

Sapagkat ikaw lamang, O Jehova, ang nagpapatahan sa akin nang tiwasay.

Awit  6 : 1 - 10

Sa tagapangasiwa ng mga panugtog na de-kuwerdas sa mababang oktaba. Awitin ni David.

6 O Jehova, huwag mo akong sawayin sa iyong galit,

At sa iyong pagngangalit ay huwag mo akong ituwid.

 2 Pagpakitaan mo ako ng lingap, O Jehova, sapagkat ako ay naglalaho.

Pagalingin mo ako, O Jehova, sapagkat ang aking mga buto ay nangangatog.

 3 Oo, ang aking kaluluwa ay lubhang naliligalig;

At ikaw, O Jehova—hanggang kailan?

 4 Bumalik ka, O Jehova, sagipin mo ang aking kaluluwa;

Iligtas mo ako alang-alang sa iyong maibiging-kabaitan.

 5 Sapagkat sa kamatayan ay walang pagbanggit sa iyo;

Sa Sheol ay sino ang pupuri sa iyo?

 6 Ako ay nanghimagod sa aking kabubuntunghininga;

Buong gabi ay pinalalangoy ko ang aking higaan;

Pinaaapawan ko ng aking mga luha ang aking kama.

 7 Dahil sa kaligaligan ay nanghihina ang aking mata,

Tumanda ito dahil sa lahat niyaong mga napopoot sa akin.

 8 Lumayo kayo sa akin, lahat kayong nagsasagawa ng bagay na nakasasakit,

Sapagkat tiyak na diringgin ni Jehova ang hibik ng aking pagtangis.

 9 Diringgin nga ni Jehova ang aking paghiling ng lingap;

Tatanggapin ni Jehova ang aking panalangin.

10 Ang lahat ng aking kaaway ay lubhang mapapahiya at maliligalig;

Uurong sila, bigla silang mapapahiya.

Awit  7 : 1 - 17

Panambitan ni David na inawit niya kay Jehova tungkol sa mga salita ni Cus na Benjaminita.

7 O Jehova na aking Diyos, sa iyo ako nanganganlong.

Iligtas mo ako mula sa lahat ng umuusig sa akin at hanguin mo ako,

 2 Upang sa aking kaluluwa ay walang sinumang lumuray na gaya ng leon,

Na umaagaw sa akin kapag walang tagapagligtas.

 3 O Jehova na aking Diyos, kung nagawa ko ito,

Kung may anumang kawalang-katarungan sa aking mga kamay,

 4 Kung ginantihan ko ng masama yaong nagbibigay-gantimpala sa akin,

O kung sinamsaman ko ang sinumang napopoot sa akin nang walang tagumpay,

 5 Tugisin na sana ng kaaway ang aking kaluluwa

At abutan niya at yurakan ang aking buhay hanggang sa mismong lupa

At patahanin ang aking kaluwalhatian sa alabok. Selah.

 6 Bumangon ka, O Jehova, sa iyong galit;

Itaas mo ang iyong sarili sa mga silakbo ng poot niyaong mga napopoot sa akin,

At gumising ka alang-alang sa akin, yamang nag-utos ka ukol sa kahatulan.

 7 At palibutan ka nawa ng kapulungan ng mga liping pambansa,

At laban doon ay bumalik ka nawa sa kaitaasan.

 8 Si Jehova ang maglalapat ng hatol sa mga bayan.

Hatulan mo ako, O Jehova, ayon sa aking katuwiran

At ayon sa katapatan kong nasa akin.

 9 Pakisuyo, magwakas nawa ang kasamaan ng mga balakyot,

At itatag mo nawa ang matuwid;

At ang Diyos bilang matuwid ay sumusubok sa puso at sa mga bato.

10 Ang kalasag para sa akin ay nasa Diyos, na Tagapagligtas niyaong mga matapat ang puso.

11 Ang Diyos ay isang matuwid na Hukom,

At ang Diyos ay nagpupukol ng mga pagtuligsa araw-araw.

12 Kung ang sinuman ay hindi manunumbalik, ang Kaniyang tabak ay patatalasin niya,

Ang kaniyang busog ay tiyak na huhutukin niya, at ihahanda niya iyon sa pagpana.

13 At ihahanda niya para sa kaniyang sarili ang mga kasangkapan ng kamatayan;

Ang kaniyang mga palaso ay pagliliyabin niya.

14 Narito! May nagdadalang-tao ng bagay na nakasasakit,

At siya ay naglilihi ng kabagabagan at manganganak nga ng kabulaanan.

15 Nagdukal siya ng isang hukay, at hinukay pa niya iyon;

Ngunit mahuhulog siya sa butas na kaniyang ginawa.

16 Ang kaniyang kabagabagan ay babalik sa kaniyang sariling ulo,

At sa tuktok ng kaniyang ulo ay bababa ang kaniyang sariling karahasan.

17 Pupurihin ko si Jehova ayon sa kaniyang katuwiran,

At aawit ako sa pangalan ni Jehova na Kataas-taasan.

Awit  10 : 1 - 18

ל [Lamed]

10 O Jehova, bakit ka laging nakatayo sa malayo?

Bakit ka nagtatago sa mga panahon ng kabagabagan?

 2 Sa kaniyang kapalaluan ay mainitang tinutugis ng balakyot ang napipighati;

Nahuhuli sila ng mga kaisipan na kanilang pinag-isipan.

 3 Sapagkat pinupuri ng balakyot ang kaniyang sarili dahil sa makasariling hangarin ng kaniyang kaluluwa,

At pinagpapala niyaong kumikita ng labis na pakinabang ang kaniyang sarili;

נ [Nun]

Winalang-galang niya si Jehova.

 4 Ang balakyot ay hindi nagsasaliksik dahil sa kaniyang matayog na kapalaluan;

Ang buo niyang kaisipan ay: “Walang Diyos.”

 5 Ang kaniyang mga lakad ay patuloy na umuunlad sa lahat ng panahon.

Ang iyong mga hudisyal na pasiya ay matataas at hindi niya maabot;

Kung tungkol sa lahat niyaong napopoot sa kaniya, sinisinghalan niya sila.

 6 Sinabi niya sa kaniyang puso: “Hindi ako makikilos;

Sa sali’t salinlahi ay hindi ako malalagay sa kapahamakan.”

פ [Pe]

 7 Ang kaniyang bibig ay punô ng mga sumpa at ng mga panlilinlang at ng paniniil.

Sa ilalim ng kaniyang dila ay kabagabagan at bagay na nakasasakit.

 8 Umuupo siya sa pagtambang sa mga pamayanan;

Mula sa mga kubling dako ay papatay siya ng isang sawi.

ע [Ayin]

Ang kaniyang mga mata ay nakabantay sa isang naghihikahos.

 9 Lagi siyang nag-aabang sa kubling dako tulad ng leon sa kublihan nito.

Lagi siyang nag-aabang upang sapilitang tangayin ang napipighati.

Sapilitan niyang tinatangay ang napipighati kapag ikinukubkob niya ang kaniyang lambat.

10 Siya ay nasisiil, siya ay yumuyukod,

At ang hukbo ng mga nalulumbay ay nahuhulog sa kaniyang malalakas na kuko.

11 Sinabi niya sa kaniyang puso: “Nakalimot ang Diyos.

Ikinubli niya ang kaniyang mukha.

Tiyak na hindi na niya iyon makikita.”

ק [Kop]

12 Bumangon ka, O Jehova. O Diyos, itaas mo ang iyong kamay.

Huwag mong limutin ang mga napipighati.

13 Bakit winalang-galang ng balakyot ang Diyos?

Sinabi niya sa kaniyang puso: “Hindi ka hihingi ng pagsusulit.”

ר [Res]

14 Sapagkat ikaw mismo ay nakakita ng kabagabagan at kaligaligan.

Nagmamasid ka, upang ang mga iyon ay mapasaiyong kamay.

Sa iyo ipinagkakatiwala ng isang sawi, ng batang lalaking walang ama, ang kaniyang sarili.

Ikaw naman ang naging kaniyang katulong.

ש [Shin]

15 Baliin mo ang bisig ng isang balakyot at masama.

Hanapin mo nawa ang kaniyang kabalakyutan hanggang sa wala ka nang masumpungan.

16 Si Jehova ang Hari hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman.

Ang mga bansa ay nalipol mula sa kaniyang lupain.

ת [Taw]

17 Ang pagnanasa ng maaamo ay iyo ngang diringgin, O Jehova.

Ihahanda mo ang kanilang puso.

Magbibigay-pansin ka sa pamamagitan ng iyong pandinig,

18 Upang hatulan ang batang lalaking walang ama at ang nasisiil,

Upang ang taong mortal na tagalupa ay huwag nang lumikha pa ng panginginig.

Awit  12 : 1 - 8

Sa tagapangasiwa sa mababang oktaba. Awitin ni David.

12 Iligtas mo ako, O Jehova, sapagkat ang matapat ay sumapit na sa kawakasan;

Sapagkat ang mga taong tapat ay naglaho na mula sa mga anak ng mga tao.

 2 Patuloy silang nagsasalita ng kabulaanan sa isa’t isa;

Sa pamamagitan ng madulas na labi ay patuloy silang nagsasalita nang may salawahang puso.

 3 Lilipulin ni Jehova ang lahat ng madudulas na labi,

Ang dilang nagsasalita ng mga dakilang bagay,

 4 Yaong mga nagsabi: “Sa pamamagitan ng aming dila ay mananaig kami.

Ang aming mga labi ay nasa amin. Sino ang magiging panginoon sa amin?”

 5 “Dahil sa pananamsam sa mga napipighati, dahil sa pagbubuntunghininga ng mga dukha,

Ako ay babangon sa sandaling ito,” sabi ni Jehova.

“Ilalagay ko siyang ligtas mula sa sinumang sumisinghal sa kaniya.”

 6 Ang mga pananalita ni Jehova ay mga pananalitang dalisay,

Gaya ng pilak na dinalisay sa tunawang hurno sa lupa, na makapitong nilinis.

 7 Ikaw, O Jehova, ang magbabantay sa kanila;

Iingatan mo ang bawat isa mula sa salinlahing ito hanggang sa panahong walang takda.

 8 Ang mga balakyot ay naglalakad sa buong palibot,

Sapagkat ang kabuktutan ay dinadakila sa gitna ng mga anak ng mga tao.

Awit  18 : 1 - 50

Sa tagapangasiwa. Ng lingkod ni Jehova, ni David, na nagsalita kay Jehova ng mga salita ng awit na ito nang araw na iligtas siya ni Jehova mula sa palad ng lahat ng kaniyang mga kaaway at mula sa kamay ni Saul. At sinabi niya:

18 Mamahalin kita, O Jehova na aking kalakasan.

 2 Si Jehova ang aking malaking bato at aking moog at ang Tagapaglaan ko ng pagtakas.

Ang aking Diyos ang aking bato. Manganganlong ako sa kaniya,

Ang aking kalasag at aking sungay ng kaligtasan, ang aking matibay na kaitaasan.

 3 Sa Isa na dapat purihin, kay Jehova, ay tatawag ako,

At mula sa aking mga kaaway ay ililigtas ako.

 4 Kinulong ako ng mga lubid ng kamatayan;

Ang mga dumaragsang baha ng walang-kabuluhang mga tao ay lagi ring sumisindak sa akin.

 5 Ang mismong mga lubid ng Sheol ay pumulupot sa akin;

Ang mga silo ng kamatayan ay sumalubong sa akin.

 6 Sa aking kabagabagan ay patuloy akong tumatawag kay Jehova,

At sa aking Diyos ay patuloy akong humihingi ng tulong.

Mula sa kaniyang templo ay dininig niya ang aking tinig,

At ang aking paghingi ng tulong sa harap niya ay dumating sa kaniyang pandinig.

 7 At ang lupa ay nagsimulang yumanig at umuga,

At ang mga pundasyon ng mga bundok ay naligalig,

At ang mga iyon ay patuloy na yumanig nang paurong-sulong sapagkat siya ay ginalit.

 8 Pumailanlang ang usok mula sa mga butas ng kaniyang ilong, at ang apoy mula sa kaniyang bibig ay patuloy na nanlamon;

Ang mga baga ay lumagablab mula sa kaniya.

 9 At iniyukod niya ang langit at bumaba siya.

At ang makapal na karimlan ay nasa ilalim ng kaniyang mga paa.

10 At dumating siyang nakasakay sa isang kerubin at dumating na lumilipad,

At dumating siyang sumisibad na nasa mga pakpak ng isang espiritu.

11 At ginawa niya ang kadiliman bilang kaniyang dakong kublihan,

Sa buong palibot niya bilang kaniyang kubol,

Madidilim na tubig, makakapal na ulap.

12 Mula sa kaningningan sa harap niya ay naroon ang kaniyang mga ulap na dumaraan,

Mga graniso at nagniningas na mga baga ng apoy.

13 At sa mga langit ay nagsimulang magpakulog si Jehova,

At ang Kataas-taasan mismo ay nagsimulang magbulalas ng kaniyang tinig,

Mga graniso at nagniningas na mga baga ng apoy.

14 At patuloy siyang nagpahilagpos ng kaniyang mga palaso, upang maipangalat niya sila;

At naghagis siya ng mga kidlat, upang malito niya sila.

15 At ang mga pinakasahig ng tubig ay lumitaw,

At ang mga pundasyon ng mabungang lupain ay nalantad

Dahil sa iyong pagsaway, O Jehova, dahil sa bugso ng hininga ng mga butas ng iyong ilong.

16 Nagsugo siya mula sa kaitaasan, kinuha niya ako,

Hinango niya ako mula sa malalawak na tubig.

17 Iniligtas niya ako mula sa aking malakas na kaaway,

At mula sa mga napopoot sa akin; sapagkat mas malakas sila kaysa sa akin.

18 Lagi nila akong hinaharap sa araw ng aking kasakunaan,

Ngunit si Jehova ay naging suhay sa akin.

19 At inilabas niya ako tungo sa isang maluwang na dako;

Iniligtas niya ako, sapagkat nalugod siya sa akin.

20 Ginagantimpalaan ako ni Jehova ayon sa aking katuwiran;

Ayon sa kalinisan ng aking mga kamay ay ginagantihan niya ako.

21 Sapagkat iningatan ko ang mga daan ni Jehova,

At hindi ako humiwalay nang may kabalakyutan mula sa aking Diyos.

22 Sapagkat ang lahat ng kaniyang mga hudisyal na pasiya ay nasa harap ko,

At ang kaniyang mga batas ay hindi ko aalisin sa akin.

23 At ako ay magiging walang pagkukulang sa kaniya,

At pag-iingatan ko ang aking sarili mula sa kamalian.

24 At gantihan nawa ako ni Jehova ayon sa aking katuwiran,

Ayon sa kalinisan ng aking mga kamay sa harap ng kaniyang mga mata.

25 Sa matapat ay kikilos ka nang may pagkamatapat;

Sa walang-pagkukulang na matipunong lalaki ay makikitungo ka nang walang pagkukulang;

26 Sa isang nananatiling malinis ay magpapakilala kang malinis;

At sa liko ay magpapakilala kang baluktot;

27 Sapagkat ang napipighating bayan ay iyong ililigtas;

Ngunit ang palalong mga mata ay ibababa mo.

28 Sapagkat ikaw ang magsisindi ng aking lampara, O Jehova;

Pagliliwanagin ng aking Diyos ang kadiliman ko.

29 Sapagkat sa pamamagitan mo ay madadaluhong ko ang pangkat ng mandarambong;

At sa pamamagitan ng aking Diyos ay makaaakyat ako sa pader.

30 Kung tungkol sa tunay na Diyos, sakdal ang kaniyang daan;

Ang pananalita ni Jehova ay dalisay.

Isa siyang kalasag sa lahat ng nanganganlong sa kaniya.

31 Sapagkat sino ang Diyos bukod pa kay Jehova?

At sino ang bato maliban sa ating Diyos?

32 Ang tunay na Diyos ay ang Isa na mahigpit na nagbibigkis sa akin ng kalakasan,

At ipagkakaloob niyang maging sakdal ang aking daan,

33 Na ginagawang gaya ng sa mga babaing usa ang aking mga paa,

At sa mga dakong mataas para sa akin ay pinananatili niya akong nakatayo.

34 Tinuturuan niya ang aking mga kamay upang makipagdigma,

At ang aking mga bisig ay naghutok ng busog na tanso.

35 At ibibigay mo sa akin ang iyong kalasag ng kaligtasan,

At aalalayan ako ng iyong kanang kamay,

At padadakilain ako ng iyong kapakumbabaan.

36 Maglalaan ka ng sapat na dako para sa aking mga hakbang sa paanan ko,

At ang aking mga bukung-bukong ay tiyak na hindi susuray.

37 Tutugisin ko ang aking mga kaaway at aabutan sila;

At hindi ako babalik hanggang sa malipol sila.

38 Pagdudurug-durugin ko sila upang hindi na sila makabangon;

Mabubuwal sila sa ilalim ng aking mga paa.

39 At bibigkisan mo ako ng kalakasan para sa pakikidigma;

Ilulugmok mo sa ilalim ko yaong mga tumitindig laban sa akin.

40 At kung tungkol sa aking mga kaaway, tiyak na ibibigay mo sa akin ang kanilang batok;

At kung tungkol sa mga napopoot sa akin nang masidhi, patatahimikin ko sila.

41 Humihingi sila ng tulong, ngunit walang tagapagligtas,

Kay Jehova, ngunit hindi nga niya sila sinasagot.

42 At didikdikin ko sila nang pino na gaya ng alabok sa harap ng hangin;

Gaya ng lusak sa mga lansangan ay ibubuhos ko sila.

43 Paglalaanan mo ako ng pagtakas mula sa pamimintas ng bayan.

Aatasan mo ako na maging ulo ng mga bansa.

Ang isang bayan na hindi ko kilala—maglilingkod sila sa akin.

44 Sa sabi-sabi lamang ay magiging masunurin sila sa akin;

Ang mga banyaga ay susukut-sukot na lalapit sa akin.

45 Ang mga banyaga ay maglalaho,

At lalabas silang nangangatal mula sa kanilang mga balwarte.

46 Si Jehova ay buháy, at pagpalain nawa ang aking Bato,

At dakilain nawa ang Diyos ng aking kaligtasan.

47 Ang tunay na Diyos ang Tagapagbigay sa akin ng mga paghihiganti;

At sinusupil niya ang mga bayan sa ilalim ko.

48 Naglalaan siya ng aking pagtakas mula sa mga galít kong kaaway;

Sa ibabaw niyaong mga tumitindig laban sa akin ay itataas mo ako,

Mula sa taong marahas ay ililigtas mo ako.

49 Kaya naman pupurihin kita sa gitna ng mga bansa, O Jehova,

At sa iyong pangalan ay aawit ako.

50 Siya ay gumagawa ng mga dakilang pagliligtas para sa kaniyang hari

At nagpapakita ng maibiging-kabaitan sa kaniyang pinahiran,

Kay David at sa kaniyang binhi hanggang sa panahong walang takda.

Awit  19 : 1 - 14

Sa tagapangasiwa. Awitin ni David.

19 Ang langit ay naghahayag ng kaluwalhatian ng Diyos;

At ang gawa ng kaniyang mga kamay ay isinasaysay ng kalawakan.

 2 Sa araw-araw ay bumubukal ang pananalita,

At sa gabi-gabi ay natatanghal ang kaalaman.

 3 Walang pananalita, at walang mga kataga;

Walang tinig nila ang naririnig.

 4 Sa buong lupa ay lumabas ang kanilang pising panukat,

At ang kanilang mga pananalita ay hanggang sa dulo ng mabungang lupain.

Sa kanila ay naglagay siya ng tolda para sa araw,

 5 At ito ay gaya ng kasintahang lalaki kapag lumalabas mula sa kaniyang silid-pangkasalan;

Nagbubunyi ito gaya ng makapangyarihang lalaki sa pagtakbo sa isang landas.

 6 Ang paglabas nito ay mula sa isang dulo ng langit,

At ang tapos ng pag-ikot nito ay sa kabilang mga dulo niyaon;

At walang anumang nakakubli mula sa init nito.

 7 Ang kautusan ni Jehova ay sakdal, na nagpapanauli ng kaluluwa.

Ang paalaala ni Jehova ay mapagkakatiwalaan, na nagpaparunong sa walang-karanasan.

 8 Ang mga pag-uutos mula kay Jehova ay matuwid, na nagpapasaya ng puso;

Ang utos ni Jehova ay malinis, na nagpapaningning ng mga mata.

 9 Ang pagkatakot kay Jehova ay dalisay, na nananatili magpakailanman.

Ang mga hudisyal na pasiya ni Jehova ay totoo; ang mga iyon ay lubos na matuwid.

10 Ang mga iyon ay higit na nanasain kaysa sa ginto, oo, kaysa sa maraming dalisay na ginto;

At mas matamis kaysa sa pulot-pukyutan at sa umaagos na pulot ng mga bahay-pukyutan.

11 Gayundin, ang iyong lingkod ay nabababalaan sa pamamagitan ng mga iyon;

Sa pag-iingat ng mga iyon ay may malaking gantimpala.

12 Mga pagkakamali—sino ang makatatalos?

Mula sa mga nakakubling kasalanan ay ariin mo akong walang-sala.

13 Mula rin sa mga gawang mapangahas ay pigilan mo ang iyong lingkod;

Huwag mong hayaang manaig sa akin ang mga iyon.

Kung magkagayon ay magiging ganap ako,

At mananatili akong walang-sala mula sa maraming pagsalansang.

14 Ang mga pananalita ng aking bibig at ang pagbubulay-bulay ng aking puso

Ay maging kalugud-lugod nawa sa harap mo, O Jehova na aking Bato at aking Manunubos.

Awit  27 : 1 - 14

Ni David.

27 Si Jehova ang aking liwanag at aking kaligtasan.

Kanino ako matatakot?

Si Jehova ang moog ng aking buhay.

Kanino ako manghihilakbot?

 2 Nang ang mga manggagawa ng kasamaan ay lumapit laban sa akin upang lamunin ang aking laman,

Silang mga kalaban ko at mga kaaway ko mismo,

Sila ay natisod at nabuwal.

 3 Bagaman ang isang kampamento ay magtayo ng mga tolda laban sa akin,

Ang aking puso ay hindi matatakot.

Bagaman laban sa akin ay may bumangong digmaan,

Magkagayunman ay magtitiwala ako.

 4 Isang bagay ang hinihiling ko kay Jehova—

Ito ang hahanapin ko,

Na ako ay makatahan sa bahay ni Jehova sa lahat ng mga araw ng aking buhay,

Upang mamasdan ang kaigayahan ni Jehova

At tumingin nang may pagpapahalaga sa kaniyang templo.

 5 Sapagkat itatago niya ako sa kaniyang kublihan sa araw ng kapahamakan;

Ikukubli niya ako sa lihim na dako ng kaniyang tolda;

Sa ibabaw ng isang bato ay ilalagay niya ako.

 6 At ang aking ulo nga ay magiging mataas kaysa sa aking mga kaaway sa buong palibot ko;

At ako ay maghahain sa kaniyang tolda ng mga haing sigaw ng kagalakan;

Ako ay aawit at aawit ng papuri kay Jehova.

 7 Dinggin mo, O Jehova, kapag tumatawag ako sa pamamagitan ng aking tinig,

At pagpakitaan mo ako ng lingap at sagutin mo ako.

 8 May kinalaman sa iyo ay sinabi ng aking puso: “Hanapin ninyo ang aking mukha.”

Ang iyong mukha, O Jehova, ang hahanapin ko.

 9 Huwag mong ikubli sa akin ang iyong mukha.

Huwag mong itaboy ang iyong lingkod dahil sa galit.

Maging saklolo ka sa akin.

Huwag mo akong pabayaan at huwag mo akong iwan, O aking Diyos ng kaligtasan.

10 Sakaling iwan ako ng aking ama at ng aking ina,

Si Jehova mismo ang kukupkop sa akin.

11 Turuan mo ako, O Jehova, hinggil sa iyong daan,

At akayin mo ako sa landas ng katuwiran dahil sa aking mga kagalit.

12 Huwag mo akong ibigay sa kaluluwa ng aking mga kalaban;

Sapagkat laban sa akin ay bumangon ang mga bulaang saksi,

At siya na nagpapasimula ng karahasan.

13 Kung hindi ako nagkaroon ng pananampalataya sa pagkakita ng kabutihan ni Jehova sa lupain ng mga buháy—!

14 Umasa ka kay Jehova; magpakalakas-loob ka at magpakatibay ang iyong puso.

Oo, umasa ka kay Jehova.

Awit  28 : 1 - 9

Ni David.

28 Sa iyo, O Jehova, ako ay laging tumatawag.

O aking Bato, huwag kang magpakabingi sa akin,

Upang hindi ka manahimik sa akin

At hindi ako maging gaya ng mga bumababa sa hukay.

 2 Dinggin mo ang tinig ng aking mga pamamanhik kapag humihingi ako sa iyo ng tulong,

Kapag itinataas ko ang aking mga kamay tungo sa kaloob-loobang silid ng iyong dakong banal.

 3 Huwag mo akong hilahing kasama ng mga taong balakyot at ng mga nagsasagawa ng bagay na nakasasakit,

Yaong mga nagsasalita ng kapayapaan sa kanilang mga kasamahan ngunit ang nasa mga puso nila ay kasamaan.

 4 Ibigay mo sa kanila ang ayon sa kanilang pagkilos

At ayon sa kasamaan ng kanilang mga gawain.

Ibigay mo sa kanila ang ayon sa gawa ng kanilang mga kamay.

Iganti mo sa kanila ang sarili nilang gawa.

 5 Sapagkat wala silang pagpapahalaga sa mga gawain ni Jehova,

Ni sa gawa man ng kaniyang mga kamay.

Ibabagsak niya sila at hindi niya sila itatayo.

 6 Pagpalain nawa si Jehova, sapagkat dininig niya ang tinig ng aking mga pamamanhik.

 7 Si Jehova ang aking lakas at aking kalasag.

Sa kaniya nagtitiwala ang aking puso,

At ako ay natulungan, anupat nagbubunyi ang aking puso,

At sa pamamagitan ng aking awit ay pupurihin ko siya.

 8 Si Jehova ay lakas ng kaniyang bayan,

At siya ay moog ng dakilang kaligtasan ng kaniyang pinahiran.

 9 Iligtas mo ang iyong bayan, at pagpalain mo ang iyong mana;

At pastulan mo sila at dalhin mo sila hanggang sa panahong walang takda.

Awit  30 : 1 - 12

Isang awitin. Awit ng pagpapasinaya ng bahay. Ni David.

30 Dadakilain kita, O Jehova, sapagkat hinango mo ako

At hindi mo pinagsaya sa akin ang aking mga kaaway.

 2 O Jehova na aking Diyos, humingi ako sa iyo ng tulong, at pinagaling mo ako.

 3 O Jehova, hinango mo ang aking kaluluwa mula sa Sheol;

Iningatan mo akong buháy, upang huwag akong bumaba sa hukay.

 4 Umawit kayo kay Jehova, O kayong mga matapat sa kaniya,

Magpasalamat kayo sa kaniyang banal na pang-alaala;

 5 Sapagkat ang mapasailalim sa kaniyang galit ay sandali lamang,

Ang mapasailalim sa kaniyang kabutihang-loob ay panghabang-buhay.

Sa gabi ay maaaring manuluyan ang pagtangis, ngunit sa umaga ay may hiyaw ng kagalakan.

 6 Kung tungkol sa akin, sinabi ko sa aking kaginhawahan:

“Hindi ako kailanman makikilos.”

 7 O Jehova, sa iyong kabutihang-loob ay itinayo mo ang aking bundok nang may kalakasan.

Ikinubli mo ang iyong mukha; ako ay naligalig.

 8 Sa iyo, O Jehova, ay patuloy akong tumatawag;

At kay Jehova ako patuloy na humihiling ng lingap.

 9 Ano ang pakinabang sa aking dugo kapag bumaba ako sa hukay?

Pupurihin ka ba ng alabok? Isasaysay ba nito ang iyong katapatan?

10 Dinggin mo, O Jehova, at pagpakitaan mo ako ng lingap.

O Jehova, maging katulong nawa kita.

11 Pinalitan mo ng sayawan ang aking pagdadalamhati para sa akin;

Kinalag mo ang aking telang-sako, at pinananatili mo akong nabibigkisan ng pagsasaya,

12 Upang ang aking kaluwalhatian ay umawit sa iyo at hindi manatiling tahimik.

O Jehova na aking Diyos, hanggang sa panahong walang takda ay pupurihin kita.

Awit  31 : 1 - 24

Sa tagapangasiwa. Awitin ni David.

31 Sa iyo, O Jehova, ay nanganganlong ako.

O huwag nawa akong mapahiya kailanman.

Sa iyong katuwiran ay paglaanan mo ako ng pagtakas.

 2 Ikiling mo sa akin ang iyong pandinig.

Sagipin mo ako nang mabilis.

Maging batong moog ka para sa akin,

Bahay ng mga moog upang iligtas ako.

 3 Sapagkat ikaw ang aking malaking bato at aking moog;

At alang-alang sa iyong pangalan ay aakayin mo ako at papatnubayan mo ako.

 4 Ilalabas mo ako mula sa lambat na ikinubli nila ukol sa akin,

Sapagkat ikaw ang aking tanggulan.

 5 Sa iyong kamay ay ipinagkakatiwala ko ang aking espiritu.

Tinubos mo ako, O Jehova na Diyos ng katotohanan.

 6 Kinapopootan ko yaong mga nag-uukol ng pansin sa walang-halaga at walang-kabuluhang mga idolo;

Ngunit sa ganang akin, kay Jehova ako nagtitiwala.

 7 Ako ay magagalak at magsasaya sa iyong maibiging-kabaitan,

Sapagkat nakita mo ang aking kapighatian;

Nalaman mo ang tungkol sa mga kabagabagan ng aking kaluluwa,

 8 At hindi mo ako isinuko sa kamay ng kaaway.

Pinatayo mo ang aking mga paa sa maluwang na dako.

 9 Pagpakitaan mo ako ng lingap, O Jehova, sapagkat ako ay nasa kagipitan.

Dahil sa kaligaligan ay nanghina ang aking mata, ang aking kaluluwa at ang aking tiyan.

10 Sapagkat may pamimighating sumapit sa kawakasan ang aking buhay,

At ang aking mga taon sa pagbubuntunghininga.

Dahil sa aking kamalian ay nanlupaypay ang aking lakas,

At ang akin mismong mga buto ay nanghina.

11 Sa pangmalas ng lahat niyaong napopoot sa akin ay naging kadustaan ako,

At lubhang gayon din sa aking mga kapuwa,

At panghihilakbot sa aking mga kakilala.

Kapag nakikita nila ako sa labas, tinatakasan nila ako.

12 Gaya ng isang patay at wala sa puso, ako ay nilimot;

Ako ay naging gaya ng sirang sisidlan;

13 Sapagkat narinig ko ang masamang ulat ng marami,

Ang pagkatakot ay nasa magkabi-kabila.

Kapag nagpipisan silang tila iisa laban sa akin,

Sila ay nagpapakana upang kunin ang aking kaluluwa.

14 Ngunit ako—sa iyo ako naglalagak ng aking tiwala, O Jehova.

Sinabi ko: “Ikaw ang aking Diyos.”

15 Ang aking mga panahon ay nasa iyong kamay.

Sagipin mo ako mula sa kamay ng aking mga kaaway at mula sa mga tumutugis sa akin.

16 Pasinagin mo ang iyong mukha sa iyong lingkod.

Iligtas mo ako sa iyong maibiging-kabaitan.

17 O Jehova, huwag nawa akong mapahiya, sapagkat tumawag ako sa iyo.

Mapahiya nawa ang mga balakyot;

Manatili nawa silang tahimik sa Sheol.

18 Mapipi nawa ang mga labing bulaan,

Na nagsasalita laban sa isang matuwid, walang-pigil sa kapalaluan at panghahamak.

19 Kay sagana ng iyong kabutihan, na pinakaingatan mo para sa mga may takot sa iyo!

Na ipinakita mo roon sa mga nanganganlong sa iyo,

Sa harap ng mga anak ng mga tao.

20 Ikukubli mo sila sa lihim na dako ng iyong persona

Mula sa pagsasabuwatan ng mga tao.

Itatago mo sila sa iyong kubol mula sa pag-aaway ng mga dila.

21 Pagpalain nawa si Jehova,

Sapagkat gumawa siya ng kamangha-manghang maibiging-kabaitan sa akin sa isang lunsod na may kaigtingan.

22 Kung tungkol sa akin, sinabi ko nang ako ay mahintakutan:

“Tiyak na malilipol ako mula sa harap ng iyong mga mata.”

Tiyak na narinig mo ang tinig ng aking mga pamamanhik nang humingi ako sa iyo ng tulong.

23 O ibigin ninyo si Jehova, ninyong lahat na matapat sa kaniya.

Ang mga tapat ay iniingatan ni Jehova,

Ngunit lubos niyang ginagantihan ang sinumang nagpapakita ng kapalaluan.

24 Magpakalakas-loob kayo, at magpakatibay nawa ang inyong puso,

Lahat kayong naghihintay kay Jehova.

Awit  33 : 1 - 22

33 Humiyaw kayo nang may kagalakan, O kayong mga matuwid, dahil kay Jehova.

Mula sa mga matapat ay nararapat ang papuri.

 2 Magpasalamat kayo kay Jehova taglay ang alpa;

Sa panugtog na may sampung kuwerdas ay tumugtog kayo para sa kaniya.

 3 Umawit kayo sa kaniya ng isang bagong awit;

Pagbutihin ninyo ang pagtugtog sa mga de-kuwerdas kasabay ng mga sigaw ng kagalakan.

 4 Sapagkat ang salita ni Jehova ay matuwid,

At ang lahat ng kaniyang gawa ay sa katapatan.

 5 Siya ay maibigin sa katuwiran at katarungan.

Ang lupa ay punô ng maibiging-kabaitan ni Jehova.

 6 Sa pamamagitan ng salita ni Jehova ay nalikha ang langit,

At ang buong hukbo nila ay sa pamamagitan ng espiritu ng kaniyang bibig.

 7 Tinitipon niyang gaya ng sa prinsa ang tubig ng dagat,

Na inilalagay sa mga imbakan ang dumadaluyong na tubig.

 8 Matakot nawa kay Jehova ang lahat ng nasa lupa.

Katakutan nawa siya ng lahat ng tumatahan sa mabungang lupain.

 9 Sapagkat siya ang nagsabi, at nangyari nga;

Siya ang nag-utos, at natatag nang gayon.

10 Nilansag ni Jehova ang panukala ng mga bansa;

Binigo niya ang mga kaisipan ng mga bayan.

11 Hanggang sa panahong walang takda ay tatayo ang layon ni Jehova;

Ang mga kaisipan ng kaniyang puso ay sa sali’t salinlahi.

12 Maligaya ang bansa na ang Diyos ay si Jehova,

Ang bayang pinili niya bilang kaniyang mana.

13 Mula sa langit ay tumitingin si Jehova,

Nakikita niya ang lahat ng mga anak ng mga tao.

14 Mula sa tatag na dako na kaniyang tinatahanan

Minamasdan niya ang lahat ng tumatahan sa lupa.

15 Inaanyuan niya ang mga puso nilang lahat;

Isinasaalang-alang niya ang lahat ng kanilang mga gawa.

16 Walang hari ang naililigtas ng dami ng hukbong militar;

Ang makapangyarihang lalaki ay hindi naililigtas ng saganang lakas.

17 Ang kabayo ay isang panlilinlang sa pagliligtas,

At sa pamamagitan ng saganang kalakasan nito ay hindi ito makapaglalaan ng pagtakas.

18 Narito! Ang mata ni Jehova ay nakatingin sa mga may takot sa kaniya,

Sa mga naghihintay sa kaniyang maibiging-kabaitan,

19 Upang iligtas ang kanilang kaluluwa mula sa kamatayan,

At upang ingatan silang buháy sa taggutom.

20 Ang amin mismong kaluluwa ay naghihintay kay Jehova.

Siya ang aming katulong at aming kalasag.

21 Sapagkat sa kaniya ay nagsasaya ang aming puso;

Sapagkat sa kaniyang banal na pangalan ay inilalagak namin ang aming tiwala.

22 Ang iyong maibiging-kabaitan, O Jehova, ay mapasaamin nawa,

Habang patuloy kaming naghihintay sa iyo.

Awit  35 : 1 - 28

Ni David.

35 Ipakipaglaban mo ang aking usapin, O Jehova, laban sa aking mga kalaban;

Makipagdigma ka laban sa mga nakikipagdigma sa akin.

 2 Humawak ka ng pansalag at malaking kalasag,

At bumangon ka upang tumulong sa akin,

 3 At humugot ka ng sibat at kabilaang palakol upang salubungin yaong mga tumutugis sa akin.

Sabihin mo sa aking kaluluwa: “Ako ang iyong kaligtasan.”

 4 Mapahiya nawa at maaba yaong mga humahanap sa aking kaluluwa.

Mapabalik nawa at malito yaong mga nagpapakana ng kapahamakan para sa akin.

 5 Maging gaya nawa sila ng ipa sa harap ng hangin,

At itaboy nawa sila ng anghel ni Jehova.

 6 Ang kanilang daan nawa ay maging kadiliman at madudulas na dako,

At tugisin nawa sila ng anghel ni Jehova.

 7 Sapagkat sa walang dahilan ay ikinubli nila para sa akin ang kanilang nilambatang hukay;

Sa walang dahilan ay hinukay nila ito para sa aking kaluluwa.

 8 Dumating nawa sa kaniya ang pagkapahamak nang hindi niya namamalayan,

At mahuli nawa siya ng sarili niyang lambat na kaniyang ikinubli;

Bumagsak nawa siya roon sa ikapapahamak.

 9 Ngunit magalak nawa ang aking kaluluwa kay Jehova;

Magbunyi nawa ito sa kaniyang pagliligtas.

10 Sabihin nawa ng lahat ng aking mga buto:

“O Jehova, sino ang gaya mo,

Na inililigtas ang napipighati mula sa isang mas malakas kaysa sa kaniya,

At ang napipighati at dukha mula sa nagnanakaw sa kaniya?”

11 Ang mga saksing mararahas ay bumabangon;

Tinatanong nila ako ng mga bagay na hindi ko alam.

12 Ginagantihan nila ako ng masama kapalit ng mabuti,

Ng pagkaulila sa aking kaluluwa.

13 Kung tungkol sa akin, nang magkasakit sila, ang pananamit ko ay telang-sako,

Pinighati ko ng pag-aayuno ang aking kaluluwa,

At sa aking dibdib ay bumabalik ang sarili kong panalangin.

14 Gaya ng sa isang kasamahan, gaya ng sa kapatid ko,

Gumala-gala akong tila nagdadalamhati dahil sa isang ina.

Sa pagkalungkot ay yumukod ako.

15 Ngunit dahil sa aking pag-iika-ika ay nagsaya sila at nagtipon;

Nagtipon sila laban sa akin,

Sinasaktan ako nang hindi ko nalalaman;

Ginutay-gutay nila ako at hindi sila nanatiling tahimik.

16 Sa gitna ng mga apostatang manlilibak dahil sa isang tinapay

Nagngangalit ang kanilang mga ngipin laban sa akin.

17 O Jehova, hanggang kailan mo ito titingnan?

Ibalik mo ang aking kaluluwa mula sa kanilang mga pananalanta,

Ang akin ngang kaisa-isa mula sa mga may-kilíng na batang leon.

18 Dadakilain kita sa malaking kongregasyon;

Sa gitna ng maraming tao ay pupurihin kita.

19 O huwag nawang magsaya sa akin yaong mga kaaway ko nang wala namang dahilan;

Kung tungkol sa mga napopoot sa akin nang walang dahilan, huwag nawa silang magkindat ng mata.

20 Sapagkat hindi kapayapaan ang kanilang sinasalita;

Kundi laban sa mga tahimik sa lupa

Mga bagay na panlilinlang ang lagi nilang ipinapakana.

21 At ibinubuka nilang mabuti ang kanilang bibig laban sa akin.

Sinabi nila: “Aha! Aha! nakita iyon ng aming mata.”

22 Nakita mo, O Jehova. Huwag kang manatiling tahimik.

O Jehova, huwag kang manatiling malayo sa akin.

23 Bumangon ka at gumising ka sa aking kahatulan,

O Diyos ko, si Jehova nga, sa aking usapin sa batas.

24 Hatulan mo ako ayon sa iyong katuwiran, O Jehova na aking Diyos,

At huwag nawa silang magsaya sa akin.

25 O huwag nawa nilang sabihin sa kanilang puso: “Aha, aming kaluluwa!”

Huwag nawa nilang sabihin: “Nilamon namin siya.”

26 Mapahiya nawa sila at malitong sama-sama

Silang nagagalak sa aking kapahamakan.

Maramtan nawa ng kahihiyan at pagkaaba yaong mga lubhang nagpapalalo laban sa akin.

27 Humiyaw nawa nang may kagalakan at magsaya yaong mga nalulugod sa aking katuwiran,

At sabihin nilang palagi:

“Dakilain nawa si Jehova, na nalulugod sa kapayapaan ng kaniyang lingkod.”

28 At ang aking dila nawa ay pabulong na magsalita ng iyong katuwiran,

Ng iyong papuri sa buong araw.

Awit  36 : 1 - 12

Sa tagapangasiwa. Ng lingkod ni Jehova, si David.

36 Ang salitang may pagsalansang ng balakyot ay nasa loob ng kaniyang puso;

Walang panghihilakbot sa Diyos sa harap ng kaniyang mga mata.

 2 Sapagkat kumilos siya nang may labis na paghanga sa sarili sa kaniyang sariling paningin

Upang matuklasan ang kaniyang kamalian at kapootan iyon.

 3 Ang mga salita ng kaniyang bibig ay pananakit at panlilinlang;

Nawalan na siya ng kaunawaan sa paggawa ng mabuti.

 4 Pananakit ang lagi niyang ipinapakana sa kaniyang higaan.

Lumalagay siya sa daang hindi mabuti.

Ang kasamaan ay hindi niya itinatakwil.

 5 O Jehova, ang iyong maibiging-kabaitan ay nasa langit;

Ang iyong katapatan ay hanggang sa mga ulap.

 6 Ang iyong katuwiran ay tulad ng mga bundok ng Diyos;

Ang iyong hudisyal na pasiya ay isang malawak na matubig na kalaliman.

Ang tao at hayop ay inililigtas mo, O Jehova.

 7 Napakahalaga ng iyong maibiging-kabaitan, O Diyos!

At sa lilim ng iyong mga pakpak ay nanganganlong ang mga anak ng mga tao.

 8 Iniinom nila ang katabaan ng iyong bahay hanggang sa mabusog sila;

At sa ilog ng iyong mga kaluguran ay pinaiinom mo sila.

 9 Sapagkat nasa iyo ang bukal ng buhay;

Sa pamamagitan ng iyong liwanag ay nakakakita kami ng liwanag.

10 Panatilihin mo ang iyong maibiging-kabaitan sa mga nakakakilala sa iyo,

At ang iyong katuwiran sa mga matapat ang puso.

11 O huwag nawang dumating laban sa akin ang paa ng kapalaluan;

Kung tungkol sa kamay ng mga taong balakyot, huwag nawa akong gawing palaboy nito.

12 Doon nabuwal ang mga nagsasagawa ng nakasasakit;

Sila ay inilugmok at hindi na makabangon.

Awit  46 : 1 - 11

Sa tagapangasiwa. Ng mga anak ni Kora na katugma sa Mga Dalaga. Isang awit.

46 Ang Diyos ay kanlungan at kalakasan para sa atin,

Isang tulong na kaagad na masusumpungan sa panahon ng mga kabagabagan.

 2 Kaya naman hindi tayo matatakot, bagaman ang lupa ay dumanas ng pagbabago

At bagaman ang mga bundok ay makilos patungo sa kalagitnaan ng malawak na dagat;

 3 Bagaman ang tubig nito ay humugong at umalimbukay,

Bagaman ang mga bundok ay umuga sa pagdaluyong nito. Selah.

 4 May ilog na ang mga daloy nito ay nagpapasaya sa lunsod ng Diyos,

Ang kabanal-banalang maringal na tabernakulo ng Kataas-taasan.

 5 Ang Diyos ay nasa gitna ng lunsod; hindi ito makikilos.

Tutulungan ito ng Diyos sa pagdating ng umaga.

 6 Ang mga bansa ay nagkaingay, ang mga kaharian ay nakilos;

Inihiyaw niya ang kaniyang tinig, ang lupa ay natunaw.

 7 Si Jehova ng mga hukbo ay sumasaatin;

Ang Diyos ni Jacob ay isang matibay na kaitaasan para sa atin. Selah.

 8 Halikayo, masdan ninyo ang mga gawa ni Jehova,

Kung paano siya nagsagawa ng kagila-gilalas na mga pangyayari sa lupa.

 9 Pinatitigil niya ang mga digmaan hanggang sa dulo ng lupa.

Ang busog ay binabali niya at pinagpuputul-putol ang sibat;

Ang mga karwahe ay sinusunog niya sa apoy.

10 “Tumigil na kayo at kilalanin ninyo na ako ang Diyos.

Dadakilain ako sa gitna ng mga bansa,

Dadakilain ako sa lupa.”

11 Si Jehova ng mga hukbo ay sumasaatin;

Ang Diyos ni Jacob ay isang matibay na kaitaasan para sa atin. Selah.

Awit  49 : 1 - 20

Sa tagapangasiwa. Ng mga anak ni Kora. Isang awitin.

49 Dinggin ninyo ito, ninyong lahat na mga bayan.

Makinig kayo, kayong lahat na tumatahan sa sistema ng mga bagay,

 2 Kayong mga anak ng sangkatauhan at gayundin kayong mga anak ng tao,

Kapuwa ikaw na mayaman at ikaw na dukha.

 3 Ang aking bibig ay magsasalita ng mga bagay tungkol sa karunungan,

At ang pagbubulay-bulay ng aking puso ay sa mga bagay tungkol sa unawa.

 4 Ikikiling ko ang aking tainga sa isang kasabihan;

Isisiwalat ko ang aking bugtong sa pamamagitan ng alpa.

 5 Bakit ako matatakot sa mga araw ng kasamaan,

Kapag ang kamalian ng mga kaagaw ko ay nakapalibot sa akin?

 6 Yaong mga nagtitiwala sa kanilang kabuhayan,

At laging naghahambog tungkol sa kasaganaan ng kanilang kayamanan,

 7 Walang isa man sa kanila ang sa paanuman ay makatutubos sa kaniyang kapatid,

Ni makapagbibigay man sa Diyos ng pantubos para sa kaniya;

 8 (At ang halagang pantubos sa kanilang kaluluwa ay napakamahal

Anupat ito ay naglikat hanggang sa panahong walang takda)

 9 Upang mabuhay pa siya magpakailanman at hindi niya makita ang hukay.

10 Sapagkat nakikita niya na maging ang marurunong ay namamatay,

Magkasamang pumapanaw ang hangal at ang walang-katuwiran,

At iiwan nila sa iba ang kanilang kabuhayan.

11 Ang kanilang panloob na pagnanais ay na manatili ang kanilang mga bahay hanggang sa panahong walang takda,

Ang kanilang mga tabernakulo sa sali’t salinlahi.

Tinatawag nila ang kanilang mga lupaing ari-arian ayon sa kanilang mga pangalan.

12 Magkagayunman ang makalupang tao, bagaman may karangalan, ay hindi namamalagi;

Siya ay maihahambing nga sa mga hayop na pumanaw.

13 Ito ang lakad ng mga may kahangalan,

At ng mga sumusunod sa kanila na nalulugod sa kanilang mga pananalita. Selah.

14 Sila ay nakatalaga sa Sheol na gaya ng mga tupa;

Kamatayan ang magpapastol sa kanila;

At ang mga matuwid ay magpupuno sa kanila sa kinaumagahan,

At ang kanilang mga anyo ay maaagnas;

Ang Sheol sa halip na isang marangal na tahanan ang ukol sa bawat isa.

15 Gayunman, tutubusin ng Diyos ang aking kaluluwa mula sa kamay ng Sheol,

Sapagkat tatanggapin niya ako. Selah.

16 Huwag kang matakot kapag may taong nagtatamo ng kayamanan,

Kapag ang kaluwalhatian ng kaniyang bahay ay lumalago,

17 Sapagkat sa kaniyang kamatayan ay wala siyang madadalang anuman;

Ang kaniyang kaluwalhatian ay hindi bababang kasama niya.

18 Sapagkat sa buong buhay niya ay pinagpapala niya ang kaniyang sariling kaluluwa;

(At pupurihin ka ng mga tao sapagkat gumagawa ka ng mabuti sa iyong sarili)

19 Ang kaniyang kaluluwa sa wakas ay nakararating lamang hanggang sa salinlahi ng kaniyang mga ninuno.

Kailanman ay hindi na nila makikita ang liwanag.

20 Ang makalupang tao, na bagaman may karangalan ay hindi nakauunawa,

Ay maihahambing nga sa mga hayop na pumanaw.

Awit  60 : 1 - 12

Sa tagapangasiwa ng Liryo ng Paalaala. Miktam. Ni David. Para sa pagtuturo. Nang makipaglaban siya sa Aram-naharaim at sa Aram-Zoba, at bumalik si Joab at sinaktan ang Edom sa Libis ng Asin, ang labindalawang libo nga.

60 O Diyos, itinakwil mo kami, dinaluhong mo kami,

Nagalit ka. Papanauliin mo kami.

 2 Pinauga mo ang lupa, pinabuka mo ito.

Pagalingin mo ang mga sira nito, sapagkat ito ay nakilos.

 3 Pinangyari mong makakita ng kahirapan ang iyong bayan.

Pinainom mo kami ng alak anupat kami ay sumuray-suray.

 4 Binigyan mo ng hudyat yaong mga may takot sa iyo

Upang tumakas nang paliku-liko dahil sa busog. Selah.

 5 Upang ang iyong mga minamahal ay masagip,

O magligtas ka sa pamamagitan ng iyong kanang kamay at sagutin mo kami.

 6 Ang Diyos ay nagsalita sa kaniyang kabanalan:

“Ako ay magbubunyi, ibibigay ko ang Sikem bilang isang bahagi;

At ang mababang kapatagan ng Sucot ay susukatin ko.

 7 Ang Gilead ay sa akin at ang Manases ay sa akin,

At ang Efraim ay tanggulan ng aking pangulo;

Ang Juda ay aking baston ng kumandante.

 8 Ang Moab ay aking hugasan.

Sa Edom ay ihahagis ko ang aking sandalyas.

Sa Filistia ay may-pagbubunyi akong sisigaw.”

 9 Sino ang magdadala sa akin sa kinubkob na lunsod?

Sino ba ang talagang papatnubay sa akin hanggang sa Edom?

10 Hindi ba ikaw, O Diyos, na siyang nagtakwil sa amin

At siyang hindi lumalabas na kasama ng aming mga hukbo bilang Diyos?

11 Tulungan mo kami mula sa kabagabagan,

Sapagkat ang pagliligtas ng makalupang tao ay walang kabuluhan.

12 Mula sa Diyos ay magtatamo kami ng kalakasan,

At siya ang yuyurak sa aming mga kalaban.

Awit  64 : 1 - 10

Sa tagapangasiwa. Awitin ni David.

64 Dinggin mo, O Diyos, ang aking tinig dahil sa aking pagkabahala.

Mula sa panghihilakbot sa kaaway ay ingatan mo nawa ang aking buhay.

 2 Ikubli mo nawa ako mula sa lihim na usapan ng mga manggagawa ng kasamaan,

Mula sa pagkakagulo ng mga nagsasagawa ng bagay na nakasasakit,

 3 Na nagpatalas ng kanilang dila na gaya ng tabak,

Na nag-asinta ng kanilang palaso, ang mapait na pananalita,

 4 Upang panain mula sa mga kubling dako yaong walang kapintasan.

Bigla nila siyang pinapana at hindi natatakot.

 5 Nangungunyapit sila sa masamang pananalita;

Nag-uusap sila tungkol sa pagtatago ng mga bitag.

Sinabi nila: “Sino ang nakakakita ng mga iyon?”

 6 Sinasaliksik nila ang mga bagay na di-matuwid;

Nagtago sila ng tusong katha na sinaliksik nang mainam,

At ang panloob na bahagi ng bawat isa, ang kaniya ngang puso, ay malalim.

 7 Ngunit biglang ipapana sa kanila ng Diyos ang isang palaso.

Sila ay nagkasugat,

 8 At sila ay naninisod.

Ngunit ang kanilang dila ay laban sa kanilang sarili.

Ang lahat ng tumitingin sa kanila ay mag-iiling ng kanilang ulo,

 9 At ang lahat ng makalupang tao ay matatakot;

At magpapahayag sila tungkol sa gawa ng Diyos,

At tiyak na magkakaroon sila ng kaunawaan sa kaniyang gawa.

10 At ang matuwid ay magsasaya kay Jehova at manganganlong sa kaniya;

At ang lahat ng matapat ang puso ay maghahambog.

Awit  65 : 1 - 13

Sa tagapangasiwa. Awitin ni David. Isang awit.

65 Para sa iyo ay may papuri—katahimikan—, O Diyos, sa Sion;

At sa iyo ay tutuparin ang panata.

 2 O Dumirinig ng panalangin, sa iyo nga ay paroroon ang mga tao mula sa lahat ng laman.

 3 Ang mga bagay na may kamalian ay naging mas malakas kaysa sa akin.

Kung tungkol sa aming mga pagsalansang, ikaw ang magtatakip sa mga iyon.

 4 Maligaya siya na iyong pinipili at pinalalapit,

Upang tumahan siya sa iyong mga looban.

Kami ay tunay na masisiyahan sa kabutihan ng iyong bahay,

Ang banal na dako ng iyong templo.

 5 Sasagutin mo kami ng mga kakila-kilabot na bagay sa katuwiran,

O Diyos ng aming kaligtasan,

Ang Tiwala ng lahat ng hanggahan ng lupa at niyaong mga nasa dagat sa malayo.

 6 Itinatatag niya nang matibay ang mga bundok sa pamamagitan ng kaniyang kapangyarihan;

Siya ay nabibigkisan nga ng kalakasan.

 7 Pinatatahimik niya ang ingay ng mga dagat,

Ang ingay ng kanilang mga alon at ang kabagabagan ng mga liping pambansa.

 8 At ang mga tumatahan sa mga kadulu-duluhang bahagi ay matatakot sa iyong mga tanda;

Ang mga pagsapit ng umaga at ng gabi ay pinahihiyaw mo nang may kagalakan.

 9 Ibinaling mo ang iyong pansin sa lupa, upang mabigyan mo ito ng kasaganaan;

Lubha mo itong pinayayaman.

Ang bukal mula sa Diyos ay punô ng tubig.

Inihahanda mo ang kanilang butil,

Sapagkat ganiyan mo inihahanda ang lupa.

10 Dinidilig ang mga tudling nito, pinapatag ang mga kimpal nito;

Pinalalambot mo ito sa saganang ulan; pinagpapala mo ang mismong mga sibol nito.

11 Ang taon ay pinutungan mo ng iyong kabutihan,

At ang iyo mismong mga landas ay tumutulo sa katabaan.

12 Ang mga pastulan sa ilang ay tumutulo,

At nagbibigkis ng kagalakan ang mga burol.

13 Ang mga pastulan ay nadaramtan ng mga kawan,

At ang mabababang kapatagan ay nababalutan ng butil.

May-pagbubunyi silang sumisigaw, oo, umaawit sila.

Awit  68 : 1 - 35

Sa tagapangasiwa. Ni David. Isang awitin, isang awit.

68 Bumangon nawa ang Diyos, mangalat nawa ang kaniyang mga kaaway,

At yaong mga masidhing napopoot sa kaniya ay tumakas nawa dahil sa kaniya.

 2 Kung paanong ang usok ay itinataboy, itaboy mo nawa sila;

Kung paanong ang pagkit ay natutunaw dahil sa apoy,

Malipol nawa ang mga balakyot mula sa harap ng Diyos.

 3 Ngunit kung tungkol sa mga matuwid, magsaya nawa sila,

Lubha nawa silang magalak sa harap ng Diyos,

At magbunyi nawa sila sa pagsasaya.

 4 Umawit kayo sa Diyos, umawit kayo ng papuri sa kaniyang pangalan;

Magbulalas kayo ng awit sa Isa na dumaraan sa mga disyertong kapatagan

Bilang si Jah, na kaniyang pangalan; at magalak kayo sa harap niya;

 5 Ama ng mga batang lalaking walang ama at hukom ng mga babaing balo

Ang Diyos sa kaniyang banal na tahanan.

 6 Pinatatahan ng Diyos sa bahay ang mga nag-iisa;

Inilalabas niya ang mga bilanggo tungo sa lubos na kasaganaan.

Gayunman, kung tungkol sa mga sutil, sila ay tatahan sa tuyot na lupain.

 7 O Diyos, nang yumaon ka sa unahan ng iyong bayan,

Nang humayo ka sa disyerto—Selah—

 8 Ang lupa ay umuga,

Ang langit din ay tumulo dahil sa Diyos;

Ang Sinai na ito ay umuga dahil sa Diyos, ang Diyos ng Israel.

 9 Nagsimula kang magpabuhos ng saganang ulan, O Diyos;

Ang iyong mana, maging nang ito ay nanghihimagod—muli mo nga itong pinalakas.

10 Ang iyong pamayanan ng mga tolda—tumahan sila roon;

Sa iyong kabutihan ay inihanda mo iyon para sa napipighati, O Diyos.

11 Si Jehova ang nagbibigay ng pananalita;

Ang mga babaing naghahayag ng mabuting balita ay isang malaking hukbo.

12 Maging ang mga hari ng mga hukbo ay tumatakas, sila ay tumatakas.

Kung tungkol sa kaniya na namamalagi sa tahanan, siya ay nakikibahagi sa samsam.

13 Bagaman nakahiga kayo sa pagitan ng mga bunton ng abo ng kampo,

Naroon ang mga pakpak ng kalapati na nababalutan ng pilak

At ang mga bagwis nito ng manilaw-nilaw na luntiang ginto.

14 Nang ipangalat ng Makapangyarihan-sa-lahat ang mga hari roon,

Nagsimulang umulan ng niyebe sa Zalmon.

15 Ang bulubunduking pook ng Basan ay bundok ng Diyos;

Ang bulubunduking pook ng Basan ay bundok ng mga taluktok.

16 O kayong mga bundok ng mga taluktok, bakit ninyo minamasdan nang may pagkainggit

Ang bundok na ninanais ng Diyos na maging tahanan niya?

Si Jehova mismo ay tatahan doon magpakailanman.

17 Ang mga karong pandigma ng Diyos ay sampu-sampung libo, libu-libong paulit-ulit pa.

Si Jehova mismo ay dumating mula sa Sinai patungo sa dakong banal.

18 Umakyat ka sa kaitaasan;

Nagdala ka ng mga bihag;

Kumuha ka ng mga kaloob sa anyong mga tao,

Oo, maging ang mga sutil, upang tumahang kasama nila, O Jah na Diyos.

19 Pagpalain nawa si Jehova, na sa araw-araw ay siyang nagdadala ng pasan para sa atin,

Ang tunay na Diyos ng ating kaligtasan. Selah.

20 Ang tunay na Diyos para sa atin ay isang Diyos ng mga gawa ng pagliligtas;

At kay Jehova na Soberanong Panginoon ang mga daang malalabasan mula sa kamatayan.

21 Tunay na pagdudurug-durugin ng Diyos ang ulo ng kaniyang mga kaaway,

Ang mabuhok na tuktok ng ulo ng sinumang gumagala-gala sa kaniyang pagkakasala.

22 Si Jehova ay nagsabi: “Mula sa Basan ay ibabalik ko,

Ibabalik ko sila mula sa mga kalaliman ng dagat,

23 Upang mahugasan mo ang iyong paa sa dugo,

Upang ang dila ng iyong mga aso ay magkaroon ng bahagi nito mula sa mga kaaway.”

24 Nakita nila ang iyong mga prusisyon, O Diyos,

Ang mga prusisyon ng aking Diyos, na aking Hari, patungo sa dakong banal.

25 Ang mga mang-aawit ay nagpauna, ang mga manunugtog ng mga panugtog na de-kuwerdas ay kasunod nila;

Sa pagitan ay ang mga dalagang tumutugtog ng mga tamburin.

26 Sa mga nagkakatipong karamihan ay pagpalain ang Diyos,

Si Jehova, O kayo na mula sa Bukal ng Israel.

27 Naroon ang munting Benjamin na sumusupil sa kanila,

Ang mga prinsipe ng Juda kasama ang kanilang sumisigaw na pulutong,

Ang mga prinsipe ng Zebulon, ang mga prinsipe ng Neptali.

28 Ang iyong Diyos ay nagbigay ng utos sa iyong kalakasan.

Magpakita ka ng lakas, O Diyos, ikaw na kumikilos para sa amin.

29 Dahil sa iyong templo sa Jerusalem,

Ang mga hari ay magdadala ng mga kaloob sa iyo.

30 Sawayin mo ang mabangis na hayop na nasa mga tambo, ang kapulungan ng mga toro,

Kasama ang mga guya ng mga bayan, na bawat isa ay yumayapak sa mga piraso ng pilak.

Pinangalat niya ang mga bayan na nalulugod sa mga labanan.

31 Mga bagay na yaring-bronse ay manggagaling sa Ehipto;

Ang Cus ay mabilis na mag-uunat ng mga kamay nito na may mga kaloob para sa Diyos.

32 O kayong mga kaharian sa lupa, umawit kayo sa Diyos,

Umawit kayo ng papuri kay Jehova—Selah—

33 Sa Isa na nakasakay sa sinaunang langit ng mga langit.

Narito! Inihihiyaw niya ang kaniyang tinig, isang malakas na tinig.

34 Mag-ukol kayo ng kalakasan sa Diyos.

Ang kaniyang karilagan ay nasa Israel at ang kaniyang kalakasan ay nasa mga ulap.

35 Ang Diyos ay kakila-kilabot mula sa iyong maringal na santuwaryo.

Siya ang Diyos ng Israel, na nagbibigay ng kalakasan, maging ng kapangyarihan sa bayan.

Pagpalain nawa ang Diyos.

Awit  72 : 1 - 20

Tungkol kay Solomon.

72 O Diyos, ibigay mo sa hari ang iyong mga hudisyal na pasiya,

At sa anak ng hari ang iyong katuwiran.

 2 Ipagtanggol niya nawa ang usapin ng iyong bayan taglay ang katuwiran

At ng iyong mga napipighati taglay ang hudisyal na pasiya.

 3 Ang mga bundok nawa ay magdala ng kapayapaan sa bayan,

Gayundin ang mga burol, sa pamamagitan ng katuwiran.

 4 Hatulan niya nawa ang mga napipighati sa bayan,

Iligtas niya nawa ang mga anak ng dukha,

At durugin niya nawa ang mandaraya.

 5 Katatakutan ka nila hangga’t may araw,

At sa harap ng buwan sa sali’t salinlahi.

 6 Bababa siyang tulad ng ulan sa ibabaw ng tinabasang damo,

Tulad ng saganang ulan na bumabasa sa lupa.

 7 Sa kaniyang mga araw ay sisibol ang matuwid,

At ang kasaganaan ng kapayapaan hanggang sa mawala na ang buwan.

 8 At magkakaroon siya ng mga sakop sa dagat at dagat

At mula sa Ilog hanggang sa mga dulo ng lupa.

 9 Sa harap niya ay yuyukod ang mga tumatahan sa mga pook na walang tubig,

At hihimurin ng kaniya mismong mga kaaway ang alabok.

10 Ang mga hari ng Tarsis at ng mga pulo—

Magbabayad sila ng tributo.

Ang mga hari ng Sheba at ng Seba—

Maghahandog sila ng kaloob.

11 At magpapatirapa sa kaniya ang lahat ng mga hari;

Ang lahat ng mga bansa, sa ganang kanila, ay maglilingkod sa kaniya.

12 Sapagkat ililigtas niya ang dukha na humihingi ng tulong,

Gayundin ang napipighati at ang sinumang walang katulong.

13 Maaawa siya sa maralita at sa dukha,

At ang mga kaluluwa ng mga dukha ay ililigtas niya.

14 Tutubusin niya ang kanilang kaluluwa mula sa paniniil at mula sa karahasan,

At ang kanilang dugo ay magiging mahalaga sa kaniyang paningin.

15 At mabuhay nawa siya, at mabigyan nawa siya ng ginto ng Sheba.

At para sa kaniya ay lagi nawang may manalangin;

Pagpalain nawa siya buong araw.

16 Magkakaroon ng saganang butil sa lupa;

Sa taluktok ng mga bundok ay mag-uumapaw.

Ang kaniyang bunga ay magiging gaya ng sa Lebanon,

At yaong mga mula sa lunsod ay mamumulaklak na tulad ng pananim sa lupa.

17 Ang kaniyang pangalan nawa ay maging hanggang sa panahong walang takda;

Sa harap ng araw ay lumago nawa ang kaniyang pangalan,

At sa pamamagitan niya ay pagpalain nawa nila ang kanilang sarili;

Ipahayag nawa siyang maligaya ng lahat ng mga bansa.

18 Pagpalain nawa ang Diyos na Jehova, ang Diyos ng Israel,

Na siyang tanging gumagawa ng mga kamangha-manghang gawa.

19 At pagpalain nawa ang kaniyang maluwalhating pangalan hanggang sa panahong walang takda,

At punuin nawa ng kaniyang kaluwalhatian ang buong lupa.

Amen at Amen.

20 Ang mga panalangin ni David, na anak ni Jesse, ay nagwakas na.

Awit  74 : 1 - 23

Maskil. Ni Asap.

74 O Diyos, bakit ka nagtakwil magpakailanman?

Bakit umuusok pa ang iyong galit laban sa kawan ng iyong pastulan?

 2 Alalahanin mo ang iyong kapulungan na binili mo noong sinaunang panahon,

Ang tribo na tinubos mo bilang iyong mana,

Ang Bundok Sion na ito na iyong tinahanan.

 3 Itaas mo ang iyong mga hakbang sa mga namamalaging pagkatiwangwang.

Ang lahat ng bagay sa dakong banal ay pinakitunguhan nang masama ng kaaway.

 4 Yaong mga napopoot sa iyo ay umungal sa gitna ng iyong dako ng kapisanan.

Inilagay nila ang sarili nilang mga tanda bilang siyang mga tanda.

 5 Ang isa ay bantog sa kasamaan sa pagiging gaya niya na nagtataas ng mga palakol sa palumpungan ng mga punungkahoy.

 6 At ngayon ang mismong mga nililok doon, ang bawat isa, ay pinagtatataga nila ng palataw at ng mga pamalong may dulong bakal.

 7 Inihagis nila ang iyong santuwaryo sa apoy.

Nilapastangan nila ang tabernakulo ng iyong pangalan hanggang sa mismong lupa.

 8 Sila, maging ang kanilang supling, ay sama-samang nagsabi sa kanilang puso:

“Ang lahat ng dako ng kapisanan ng Diyos ay susunugin sa lupain.”

 9 Ang aming mga tanda ay hindi namin nakikita; wala nang propeta,

At walang sinuman sa amin ang nakaaalam kung hanggang kailan.

10 Hanggang kailan, O Diyos, mandurusta ang kalaban?

Pakikitunguhan ba nang walang galang ng kaaway ang iyong pangalan magpakailanman?

11 Bakit mo inilalabas ang iyong kamay, ang iyo ngang kanang kamay,

Mula sa iyong dibdib upang tapusin kami?

12 Gayunman ang Diyos ang aking Hari mula pa noong sinaunang panahon,

Ang Isa na nagsasagawa ng dakilang pagliligtas sa gitna ng lupa.

13 Ikaw mismo ang nagpadaluyong sa dagat sa iyong sariling lakas;

Binasag mo ang mga ulo ng mga dambuhalang hayop-dagat sa tubig.

14 Ikaw mismo ang dumurog sa mga ulo ng Leviatan.

Ibinigay mo ito bilang pagkain sa bayan, sa mga tumatahan sa mga pook na walang tubig.

15 Ikaw ang Isa na humahati ng bukal at ng ilog;

Ikaw mismo ang tumuyo ng mga ilog na umaagos nang walang tigil.

16 Sa iyo ang araw; gayundin, sa iyo ang gabi.

Ikaw mismo ang naghanda ng tanglaw, ng araw nga.

17 Ikaw ang nagtatag ng lahat ng hangganan ng lupa;

Ang tag-araw at ang taglamig—ikaw mismo ang nagtalaga ng mga iyon.

18 Alalahanin mo ito: Ang kaaway ay nandusta, O Jehova,

At ang isang hangal na bayan ay nakitungo nang walang galang sa iyong pangalan.

19 Huwag mong ibigay sa mabangis na hayop ang kaluluwa ng iyong batu-bato.

Huwag mong limutin ang buhay ng iyong mga napipighati magpakailanman.

20 Tingnan mo ang tipan,

Sapagkat ang madidilim na dako sa lupa ay napuno ng mga tirahan ng karahasan.

21 O huwag nawang bumalik na may pagkapahiya ang nasisiil.

Purihin nawa ng napipighati at ng dukha ang iyong pangalan.

22 Bumangon ka, O Diyos, ipakipaglaban mo ang iyong usapin sa batas.

Alalahanin mo ang pandurusta sa iyo ng hangal buong araw.

23 Huwag mong limutin ang tinig niyaong mga napopoot sa iyo.

Ang ingay niyaong mga tumitindig laban sa iyo ay pumapailanlang na palagi.

Awit  78 : 1 - 72

Maskil. Ni Asap.

78 Makinig ka, O bayan ko, sa aking kautusan;

Ikiling ninyo ang inyong pandinig sa mga pananalita ng aking bibig.

 2 Ibubuka ko ang aking bibig sa isang kasabihan;

Magpapabukal ako ng mga bugtong ng sinaunang panahon,

 3 Na ating narinig at nalalaman,

At isinaysay sa atin ng ating mga ama;

 4 Na hindi natin itinatago mula sa kanilang mga anak,

Na isinasaysay maging sa salinlahing darating,

Ang mga papuri kay Jehova at ang kaniyang lakas

At ang kaniyang mga kamangha-manghang bagay na ginawa niya.

 5 At nagbangon siya ng paalaala sa Jacob,

At nagtakda siya ng kautusan sa Israel,

Mga bagay na iniutos niya sa ating mga ninuno,

Upang ipaalam ang mga iyon sa kanilang mga anak;

 6 Upang ang salinlahing darating, ang mga anak na ipanganganak, ay makaalam ng mga iyon,

Upang sila ay tumindig at makapagsaysay ng mga iyon sa kanilang mga anak,

 7 At upang mailagak nila sa Diyos ang kanilang pagtitiwala

At huwag kalimutan ang mga gawa ng Diyos kundi tuparin nila ang kaniyang mga utos.

 8 At hindi sila dapat maging tulad ng kanilang mga ninuno,

Isang salinlahing sutil at mapaghimagsik,

Isang salinlahing hindi naghanda ng kanilang puso

At ang kanilang espiritu ay hindi mapagkakatiwalaan may kinalaman sa Diyos.

 9 Ang mga anak ni Efraim, bagaman mga nasasandatahang mamamana ng busog,

Ay umurong noong araw ng labanan.

10 Hindi nila iningatan ang tipan ng Diyos,

At tumanggi silang lumakad sa kaniyang kautusan.

11 Sinimulan din nilang limutin ang kaniyang mga ginawa

At ang kaniyang mga kamangha-manghang gawa na ipinakita niya sa kanila.

12 Sa harap ng kanilang mga ninuno ay gumawa siya nang kamangha-mangha

Sa lupain ng Ehipto, sa parang ng Zoan.

13 Hinati niya ang dagat, upang mapatawid niya sila,

At pinatigil niya ang tubig na tulad ng isang prinsa.

14 At patuloy niya silang pinatnubayan sa araw sa pamamagitan ng ulap

At sa buong gabi sa pamamagitan ng liwanag ng apoy.

15 Biniyak niya ang mga bato sa ilang,

Upang mapainom niya sila nang sagana na tulad ng sa matubig na mga kalaliman.

16 At nagpabukal siya ng mga batis mula sa malaking bato

At nagpadaloy ng tubig na tulad ng mga ilog.

17 At patuloy pa rin silang nagkakasala laban sa kaniya

Sa paghihimagsik laban sa Kataas-taasan sa pook na walang tubig;

18 At sinubok nila ang Diyos sa kanilang puso

Sa paghingi ng makakain ng kanilang kaluluwa.

19 Kaya nagsimula silang magsalita laban sa Diyos.

Sinabi nila: “Makapaghahanda ba ang Diyos ng isang mesa sa ilang?”

20 Narito! Hinampas niya ang bato

Upang umagos ang tubig at bumulwak ang mga bukal.

“Makapagbibigay rin kaya siya ng tinapay,

O makapaghahanda kaya siya ng panustos para sa kaniyang bayan?”

21 Kaya naman narinig ni Jehova at nagsimula siyang mapoot;

At nagningas ang apoy laban sa Jacob,

At pumailanlang din ang galit laban sa Israel.

22 Sapagkat hindi sila nanampalataya sa Diyos,

At hindi sila nagtiwala sa kaniyang pagliligtas.

23 At inutusan niya ang maulap na kalangitan sa itaas,

At binuksan niya ang mismong mga pinto ng langit.

24 At patuloy siyang nagpaulan sa kanila ng manna upang makain,

At ang butil ng langit ay ibinigay niya sa kanila.

25 Kinain ng mga tao ang mismong tinapay ng mga makapangyarihan;

Nagpadala siya sa kanila ng mga panustos hanggang sa kabusugan.

26 Sinimulan niyang pabugsuin ang isang hanging silangan sa langit

At pahihipin ang isang hanging timugan sa pamamagitan ng kaniyang sariling lakas.

27 At nagpaulan siya ng panustos sa kanila na parang alabok,

Maging ng mga may-pakpak na lumilipad na nilalang na parang mga butil ng buhangin sa mga dagat.

28 At pinagbabagsak niya ang mga iyon sa gitna ng kaniyang kampo,

Sa buong palibot ng kaniyang mga tabernakulo.

29 At kumain sila at nagpakabusog nang lubha,

At kung ano ang kanilang naisin ay dinadala niya sa kanila.

30 Hindi sila umiwas sa kanilang pagnanasa,

Habang ang kanilang pagkain ay nasa kanila pang bibig,

31 Nang pumailanlang ang poot ng Diyos laban sa kanila.

At pumatay siya sa matataba sa kanila;

At ang mga kabataang lalaki ng Israel ay inilugmok niya.

32 Sa kabila ng lahat ng ito ay nagkasala pa rin sila

At hindi sila nanampalataya sa kaniyang mga kamangha-manghang gawa.

33 Kaya pinasapit niya sa kawakasan ang kanilang mga araw na para bang singaw lamang,

At ang kanilang mga taon sa pamamagitan ng kabagabagan.

34 Sa tuwing papatayin niya sila, sila rin ay sumasangguni sa kaniya,

At nanunumbalik sila at hinahanap nila ang Diyos.

35 At naalaala nila na ang Diyos ay kanilang Bato,

At na ang Diyos na Kataas-taasan ay kanilang Tagapaghiganti.

36 At tinangka nilang linlangin siya ng kanilang bibig;

At tinangka nilang magsinungaling sa kaniya ng kanilang dila.

37 At ang kanilang puso ay hindi matatag sa kaniya;

At hindi sila naging tapat sa kaniyang tipan.

38 Ngunit siya ay maawain; tinatakpan niya ang kamalian at hindi sila nililipol.

At maraming ulit niyang pinawi ang kaniyang galit,

At hindi niya pinupukaw ang buo niyang pagngangalit.

39 At inaalaala niyang sila ay laman,

Na ang espiritu ay yumayaon at hindi bumabalik.

40 Kay dalas nilang maghimagsik laban sa kaniya sa ilang,

Pinagdaramdam nila siya sa disyerto!

41 At paulit-ulit nilang inilalagay ang Diyos sa pagsubok,

At pinasakitan nila maging ang Banal ng Israel.

42 Hindi nila inalaala ang kaniyang kamay,

Ang araw nang tubusin niya sila mula sa kalaban,

43 Kung paanong inilagay niya ang kaniyang mga tanda sa Ehipto

At ang kaniyang mga himala sa parang ng Zoan;

44 At kung paanong ginawa niyang dugo ang kanilang mga kanal ng Nilo,

Anupat hindi sila makainom mula sa kanilang mga batis.

45 Nagsugo siya sa kanila ng mga langaw na nangangagat, upang lamunin sila ng mga ito;

At ng mga palaka, upang pinsalain sila ng mga ito.

46 At ibinigay niya sa mga ipis ang kanilang ani,

At sa mga balang ang kanilang pinagpagalan.

47 Pinatay niya ang kanilang punong ubas sa pamamagitan nga ng graniso

At ang kanilang mga puno ng sikomoro sa pamamagitan ng mga graniso.

48 At ibinigay niya sa graniso ang kanilang mga hayop na pantrabaho

At sa nag-aalab na lagnat ang kanilang mga alagang hayop.

49 Isinugo niya sa kanila ang kaniyang nag-aapoy na galit,

Poot at pagtuligsa at kabagabagan,

Mga inatasang anghel na nagdadala ng kapahamakan.

50 Naghanda siya ng landas para sa kaniyang galit.

Hindi niya pinigilan ang kanilang kaluluwa mula sa kamatayan;

At ang kanilang buhay ay ibinigay nga niya sa salot.

51 Nang maglaon ay sinaktan niya ang lahat ng panganay sa Ehipto,

Ang pasimula ng kanilang kakayahang magkaanak sa mga tolda ni Ham.

52 Pagkatapos ay pinalisan niya ang kaniyang bayan na parang isang kawan,

At ginabayan niya silang tulad ng isang kawan sa ilang.

53 At pinatnubayan niya sila nang tiwasay, at hindi sila nakadama ng panghihilakbot;

At tinakpan ng dagat ang kanilang mga kaaway.

54 At dinala niya sila sa kaniyang banal na teritoryo,

Sa bulubunduking pook na ito na binili ng kaniyang kanang kamay.

55 At nang maglaon ay pinalayas niya ang mga bansa dahil sa kanila,

At sa pamamagitan ng pising panukat ay tinakdaan niya sila ng mana,

Anupat pinatahan niya ang mga tribo ng Israel sa kanilang sariling mga tahanan.

56 At pinasimulan nilang subukin at paghimagsikan ang Diyos na Kataas-taasan,

At ang kaniyang mga paalaala ay hindi nila tinupad.

57 Lagi rin silang tumatalikod at kumikilos nang may kataksilan na tulad ng kanilang mga ninuno;

Pumihit silang gaya ng maluwag na busog.

58 At patuloy nila siyang ginalit sa pamamagitan ng kanilang matataas na dako,

At lagi nila siyang pinupukaw sa paninibugho sa kanilang mga nililok na imahen.

59 Narinig ng Diyos at siya ay napoot,

Kung kaya lubha niyang kinasuklaman ang Israel.

60 At sa kalaunan ay pinabayaan niya ang tabernakulo ng Shilo,

Ang tolda na tinahanan niya sa gitna ng mga makalupang tao.

61 At ibinigay niya ang kaniyang kalakasan sa pagkabihag

At ang kaniyang kagandahan sa kamay ng kalaban.

62 At ibinigay niya ang kaniyang bayan sa tabak,

At laban sa kaniyang mana ay napoot siya.

63 Ang kaniyang mga binata ay nilamon ng apoy,

At ang kaniyang mga dalaga ay hindi pinuri.

64 Kung tungkol sa kaniyang mga saserdote, sila ay nabuwal sa pamamagitan ng tabak,

At ang kanilang mga babaing balo ay hindi nanangis.

65 Pagkatapos ay gumising si Jehova na parang galing sa pagkakatulog,

Tulad ng isang makapangyarihan na nahihimasmasan mula sa pagkalasing sa alak.

66 At sinaktan niya ang kaniyang mga kalaban mula sa likuran;

Binigyan niya sila ng kadustaan na mamamalagi nang walang takda.

67 At itinakwil niya ang tolda ni Jose;

At ang tribo ni Efraim ay hindi niya pinili.

68 Ngunit pinili niya ang tribo ni Juda,

Ang Bundok Sion, na kaniyang iniibig.

69 At sinimulan niyang itayo ang kaniyang santuwaryo na tulad ng mga kaitaasan,

Tulad ng lupa na itinatag niya hanggang sa panahong walang takda.

70 At pinili niya si David na kaniyang lingkod

At kinuha niya siya mula sa mga kural ng kawan.

71 Mula sa pagsunod sa mga tupang babaing nagpapasuso

Dinala niya siya upang maging pastol sa Jacob na kaniyang bayan

At sa Israel na kaniyang mana.

72 At pinastulan niya sila ayon sa katapatan ng kaniyang puso,

At pinatnubayan niya sila sa pamamagitan ng kabihasahan ng kaniyang mga kamay.

Awit  79 : 1 - 13

Awitin ni Asap.

79 O Diyos, ang mga bansa ay pumasok sa iyong mana;

Dinungisan nila ang iyong banal na templo;

Ginawa nilang bunton ng mga guho ang Jerusalem.

 2 Ibinigay nila ang bangkay ng iyong mga lingkod bilang pagkain sa mga ibon sa langit,

Ang laman ng iyong mga matapat sa mababangis na hayop sa lupa.

 3 Ibinuhos nila ang kanilang dugo na parang tubig

Sa buong palibot ng Jerusalem, at walang sinumang maglibing.

 4 Kami ay naging kadustaan sa aming mga kalapit na bayan,

Isang kaalipustaan at kakutyaan sa mga nasa palibot namin.

 5 O Jehova, hanggang kailan ka magagalit? Magpakailanman ba?

Hanggang kailan magniningas na parang apoy ang iyong pag-aalab?

 6 Ibuhos mo ang iyong pagngangalit sa mga bansang hindi nakakakilala sa iyo,

At sa mga kahariang hindi tumatawag sa iyong sariling pangalan.

 7 Sapagkat nilamon nila ang Jacob,

At pinangyari nilang matiwangwang ang kaniyang sariling tinatahanang dako.

 8 Huwag mong alalahanin laban sa amin ang mga kamalian ng mga ninuno.

Magmadali ka! Salubungin nawa kami ng iyong kaawaan,

Sapagkat lubha kaming naghihikahos.

 9 Tulungan mo kami, O Diyos ng aming kaligtasan,

Alang-alang sa kaluwalhatian ng iyong pangalan;

At iligtas mo kami at takpan mo ang aming mga kasalanan dahil sa iyong pangalan.

10 Bakit sasabihin ng mga bansa: “Nasaan ang kanilang Diyos?”

Sa gitna ng mga bansa ay malaman nawa sa aming paningin

Ang paghihiganti para sa nabubong dugo ng iyong mga lingkod.

11 Dumating nawa sa harap mo ang pagbubuntunghininga ng bilanggo.

Ayon sa kadakilaan ng iyong bisig ay ingatan mo yaong mga itinalaga sa kamatayan.

12 At iganti mo sa aming mga kalapit na bayan nang pitong ulit sa kanilang dibdib

Ang kanilang pandurusta na ipinandusta nila sa iyo, O Jehova.

13 Kung tungkol sa amin na iyong bayan at kawan ng iyong pastulan,

Magpapasalamat kami sa iyo hanggang sa panahong walang takda;

Sa sali’t salinlahi ay ipahahayag namin ang iyong kapurihan.

Awit  84 : 1 - 12

Para sa tagapangasiwa ng Gitit. Ng mga anak ni Kora. Isang awitin.

84 Kay ganda ng iyong maringal na tabernakulo,

O Jehova ng mga hukbo!

 2 Ninanasa at minimithi rin ng aking kaluluwa ang mga looban ni Jehova.

Ang aking puso at ang akin mismong laman ay humihiyaw nang may kagalakan sa Diyos na buháy.

 3 Maging ang ibon man ay nakasumpong ng bahay,

At ang langay-langayan ng pugad para sa kaniyang sarili,

Kung saan niya inilalagay ang kaniyang mga inakáy—

Ang iyong maringal na altar, O Jehova ng mga hukbo, aking Hari at aking Diyos!

 4 Maligaya ang mga tumatahan sa iyong bahay!

Palagi ka pa rin nilang pinupuri. Selah.

 5 Maligaya ang mga tao na ang lakas ay nasa iyo,

Na nasa kanilang puso ang mga lansangang-bayan.

 6 Sa pagdaraan sa mababang kapatagan ng mga palumpong na baca,

Ginagawa nila itong isang bukal;

Binabalutan ng tagapagturo ang kaniyang sarili ng mga pagpapala.

 7 Sila ay lalakad sa kalakasan at kalakasan;

Ang bawat isa ay humaharap sa Diyos sa Sion.

 8 O Jehova na Diyos ng mga hukbo, dinggin mo ang aking panalangin;

Pakinggan mo, O Diyos ni Jacob. Selah.

 9 O aming kalasag, tingnan mo, O Diyos,

At tumingin ka sa mukha ng iyong pinahiran.

10 Sapagkat ang isang araw sa iyong mga looban ay mas mabuti kaysa sa isang libo sa ibang dako.

Pinili kong tumayo sa pintuan ng bahay ng aking Diyos

Sa halip na maglibot sa mga tolda ng kabalakyutan.

11 Sapagkat ang Diyos na Jehova ay araw at kalasag;

Lingap at kaluwalhatian ang ibinibigay niya.

Si Jehova ay hindi magkakait ng anumang mabuti sa mga lumalakad sa kawalang-pagkukulang.

12 O Jehova ng mga hukbo, maligaya ang tao na nagtitiwala sa iyo.

Awit  86 : 1 - 17

Panalangin ni David.

86 O Jehova, ikiling mo ang iyong pandinig. Sagutin mo ako,

Sapagkat ako ay napipighati at dukha.

 2 O bantayan mo ang aking kaluluwa, sapagkat ako ay matapat.

Iligtas mo ang iyong lingkod—ikaw ang aking Diyos—na nagtitiwala sa iyo.

 3 Pagpakitaan mo ako ng lingap, O Jehova,

Sapagkat sa iyo ay lagi akong tumatawag buong araw.

 4 Pasayahin mo ang kaluluwa ng iyong lingkod,

Sapagkat sa iyo, O Jehova, ay itinataas ko ang akin mismong kaluluwa.

 5 Sapagkat ikaw, O Jehova, ay mabuti at handang magpatawad;

At ang maibiging-kabaitan sa lahat ng tumatawag sa iyo ay sagana.

 6 Makinig ka, O Jehova, sa aking panalangin;

At magbigay-pansin ka sa tinig ng aking mga pamamanhik.

 7 Sa araw ng aking kabagabagan ay tatawag ako sa iyo,

Sapagkat sasagutin mo ako.

 8 Walang katulad mo sa gitna ng mga diyos, O Jehova,

Ni mayroon mang mga gawa na tulad ng sa iyo.

 9 Ang lahat ng mga bansa na ginawa mo ay darating,

At yuyukod sila sa harap mo, O Jehova,

At magbibigay ng kaluwalhatian sa iyong pangalan.

10 Sapagkat ikaw ay dakila at gumagawa ng kamangha-manghang mga bagay;

Ikaw ang Diyos, ikaw lamang.

11 Turuan mo ako, O Jehova, ng tungkol sa iyong daan.

Lalakad ako sa iyong katotohanan.

Pagkaisahin mo ang aking puso na matakot sa iyong pangalan.

12 Pinupuri kita, O Jehova na aking Diyos, nang aking buong puso,

At luluwalhatiin ko ang iyong pangalan hanggang sa panahong walang takda,

13 Sapagkat malaki ang iyong maibiging-kabaitan sa akin,

At iniligtas mo ang aking kaluluwa mula sa Sheol, sa pinakamababang dako nito.

14 O Diyos, ang mga pangahas ay bumangon laban sa akin;

At hinanap ng kapulungan ng mga mapaniil ang aking kaluluwa,

At hindi ka nila inilagay sa harap nila.

15 Ngunit ikaw, O Jehova, ay Diyos na maawain at magandang-loob,

Mabagal sa pagkagalit at sagana sa maibiging-kabaitan at katapatan.

16 Bumaling ka sa akin at pagpakitaan mo ako ng lingap.

Ibigay mo ang iyong lakas sa iyong lingkod,

At iligtas mo ang anak ng iyong aliping babae.

17 Pagpakitaan mo ako ng tanda sa ikabubuti,

Upang makita iyon ng mga napopoot sa akin at mapahiya sila.

Sapagkat ikaw mismo, O Jehova, ang tumulong sa akin at umaliw sa akin.

Awit  89 : 1 - 52

Maskil. Ni Etan na Ezrahita.

89 Aawitin ko ang tungkol sa mga maibiging-kabaitan ni Jehova hanggang sa panahong walang takda.

Sa sali’t salinlahi ay ihahayag ko ang iyong katapatan sa pamamagitan ng aking bibig.

 2 Sapagkat sinabi ko: “Ang maibiging-kabaitan ay mananatiling nakatayo maging hanggang sa panahong walang takda;

Kung tungkol sa langit, pinananatili mong matibay na nakatatag doon ang iyong katapatan.”

 3 “Ako ay nagtibay ng isang tipan sa aking pinili;

Ako ay sumumpa kay David na aking lingkod,

 4 ‘Hanggang sa panahong walang takda ay itatatag ko nang matibay ang iyong binhi,

At itatayo ko ang iyong trono sa sali’t salinlahi.’ ” Selah.

 5 At pupurihin ng langit ang iyong kamangha-manghang gawa, O Jehova,

Oo, ang iyong katapatan sa kongregasyon ng mga banal.

 6 Sapagkat sino sa kalangitan ang maihahambing kay Jehova?

Sino ang makatutulad kay Jehova sa gitna ng mga anak ng Diyos?

 7 Ang Diyos ay dapat kasindakan sa gitna ng matalik na kapisanan ng mga banal;

Siya ay dakila at kakila-kilabot sa lahat ng nasa palibot niya.

 8 O Jehova na Diyos ng mga hukbo,

Sino ang malakas na tulad mo, O Jah?

At ang iyong katapatan ay nasa buong palibot mo.

 9 Pinamamahalaan mo ang paglaki ng dagat;

Kapag pinatataas nito ang kaniyang mga alon ay pinahuhupa mo ang mga iyon.

10 Dinurog mo ang Rahab, na parang isang napatay.

Sa pamamagitan ng bisig ng iyong lakas ay pinangalat mo ang iyong mga kaaway.

11 Ang langit ay sa iyo, ang lupa rin ay sa iyo;

Ang mabungang lupain at ang lahat ng naroroon—ikaw ang nagtatag ng mga iyon.

12 Ang hilaga at ang timog—ikaw ang lumalang ng mga iyon;

Ang Tabor at ang Hermon—sa iyong pangalan ay humihiyaw sila nang may kagalakan.

13 Ang bisig na may kalakasan ay sa iyo,

Ang iyong kamay ay malakas,

Ang iyong kanang kamay ay dinadakila.

14 Ang katuwiran at ang kahatulan ang siyang tatag na dako ng iyong trono;

Ang maibiging-kabaitan at ang katapatan ay dumarating sa harap ng iyong mukha.

15 Maligaya ang bayan na nakaaalam ng mga sigaw ng kagalakan.

O Jehova, sa liwanag ng iyong mukha ay patuloy silang lumalakad.

16 Sa iyong pangalan ay nagagalak sila buong araw

At sa iyong katuwiran ay napadadakila sila.

17 Sapagkat ikaw ang kagandahan ng kanilang lakas;

At sa pamamagitan ng iyong kabutihang-loob ay natataas ang aming sungay.

18 Sapagkat ang aming kalasag ay kay Jehova,

At ang aming hari ay sa Banal ng Israel.

19 Nang panahong iyon ay nagsalita ka sa pangitain sa iyong mga matapat,

At sinabi mo:

“Naglaan ako ng tulong sa isang makapangyarihan;

Dinakila ko ang isang pinili mula sa bayan.

20 Nasumpungan ko si David na aking lingkod;

Pinahiran ko siya ng aking banal na langis,

21 Na sa kaniya ay magiging matatag ang aking kamay,

Na siyang palalakasin din ng aking bisig.

22 Walang kaaway ang hihingi ng kaltas sa kaniya,

Ni pipighatiin man siya ng sinumang anak ng kalikuan.

23 At mula sa harap niya ay pinagdurug-durog ko ang kaniyang mga kalaban,

At sinaktan ko yaong mga masidhing napopoot sa kaniya.

24 At ang aking katapatan at ang aking maibiging-kabaitan ay sumasakaniya,

At sa aking pangalan ay natataas ang kaniyang sungay.

25 At sa dagat ay inilagay ko ang kaniyang kamay

At sa mga ilog ang kaniyang kanang kamay.

26 Siya mismo ay tumatawag sa akin, ‘Ikaw ang aking Ama,

Ang aking Diyos at ang Bato ng aking kaligtasan.’

27 Gayundin, ako mismo ang maglalagay sa kaniya bilang panganay,

Ang kataas-taasan sa mga hari sa lupa.

28 Hanggang sa panahong walang takda ay iingatan ko ang aking maibiging-kabaitan sa kaniya,

At ang aking tipan ay magiging tapat sa kaniya.

29 At pananatilihin ko nga ang kaniyang binhi magpakailanman

At ang kaniyang trono na gaya ng mga araw ng langit.

30 Kung iiwanan ng kaniyang mga anak ang aking kautusan

At sa aking mga hudisyal na pasiya ay hindi sila lalakad,

31 Kung lalapastanganin nila ang aking mga batas

At hindi nila tutuparin ang aking mga utos,

32 Ibabaling ko rin naman ang aking pansin sa kanilang pagsalansang taglay ang isang pamalo

At sa kanilang kamalian taglay ang mga hampas.

33 Ngunit ang aking maibiging-kabaitan ay hindi ko aalisin sa kaniya,

Ni magbubulaan man ako may kinalaman sa aking katapatan.

34 Hindi ko lalapastanganin ang aking tipan,

At ang pananalita mula sa aking mga labi ay hindi ko babaguhin.

35 Minsan ay sumumpa ako sa aking kabanalan,

Kay David ay hindi ako magsisinungaling.

36 Ang kaniyang binhi ay magiging hanggang sa panahong walang takda,

At ang kaniyang trono ay magiging gaya ng araw sa harap ko.

37 Gaya ng buwan ay matibay na matatatag iyon hanggang sa panahong walang takda,

At bilang tapat na saksi sa kalangitan.” Selah.

38 Ngunit ikaw—ikaw ay nagtakwil at patuloy kang nasusuklam;

Ikaw ay napoot sa iyong pinahiran.

39 Iwinaksi mo ang tipan ng iyong lingkod;

Nilapastangan mo ang kaniyang diadema hanggang sa mismong lupa.

40 Giniba mo ang lahat ng kaniyang mga kural na bato;

Ginawa mong kaguhuan ang kaniyang mga kuta.

41 Sinamsaman siya ng lahat ng dumaraan sa daan;

Siya ay naging kadustaan sa kaniyang mga kapuwa.

42 Itinaas mo ang kanang kamay ng kaniyang mga kalaban;

Pinagsaya mo ang lahat ng kaniyang mga kaaway.

43 Higit pa riyan, muli mong itinuring na isang kagalit ang kaniyang tabak,

At pinangyari mong huwag siyang manaig sa pagbabaka.

44 Pinaglikat mo ang kaniyang kakinangan,

At ang kaniyang trono ay ibinagsak mo sa mismong lupa.

45 Pinaikli mo ang mga araw ng kaniyang kabataan;

Binalot mo siya ng kahihiyan. Selah.

46 O Jehova, hanggang kailan ka mananatiling nakakubli? Habang panahon ba?

Patuloy bang magniningas ang iyong pagngangalit na parang apoy?

47 Alalahanin mo kung gaano ang lawig ng aking buhay.

Sa walang kabuluhan mo ba nilalang ang lahat ng mga anak ng mga tao?

48 Sinong matipunong lalaki ang buháy na hindi makakakita ng kamatayan?

Makapaglalaan ba siya ng pagtakas para sa kaniyang kaluluwa mula sa kamay ng Sheol? Selah.

49 Nasaan ang dati mong mga gawa ng maibiging-kabaitan, O Jehova,

Na isinumpa mo kay David sa iyong katapatan?

50 Alalahanin mo, O Jehova, ang pandurusta sa iyong mga lingkod,

Ang pagdadala ko sa aking dibdib ng pandurusta ng lahat ng maraming bayan,

51 Kung paanong nandusta ang mga kaaway mo, O Jehova,

Kung paanong dinusta nila ang mga bakas ng mga paa ng iyong pinahiran.

52 Pagpalain nawa si Jehova hanggang sa panahong walang takda. Amen at Amen.

Awit  90 : 1 - 17

IKAAPAT NA AKLAT

(Mga Awit 90 – 106)

Panalangin ni Moises, na lalaki ng tunay na Diyos.

90 O Jehova, ikaw ay naging tunay na tahanang dako namin

Sa sali’t salinlahi.

 2 Bago naipanganak ang mga bundok,

O bago mo iniluwal na waring may mga kirot ng pagdaramdam ang lupa at ang mabungang lupain,

Mula pa sa panahong walang takda hanggang sa panahong walang takda ay ikaw ang Diyos.

 3 Pinababalik mo ang taong mortal sa durog na bagay,

At sinasabi mo: “Bumalik kayo, kayong mga anak ng mga tao.”

 4 Sapagkat ang isang libong taon sa iyong paningin ay gaya lamang ng kahapon kapag ito ay nakalipas na,

At gaya ng isang pagbabantay sa gabi.

 5 Pinalis mo sila; sila ay nagiging gaya lamang ng pagtulog;

Sa umaga ay gaya sila ng luntiang damo na nagbabago.

 6 Sa umaga ay namumulaklak ito at nagbabago;

Sa gabi ay nalalanta ito at natutuyo nga.

 7 Sapagkat sumapit kami sa kawakasan sa iyong galit,

At dahil sa iyong pagngangalit ay naligalig kami.

 8 Inilagay mo ang aming mga kamalian sa mismong harap mo,

Ang mga nakatagong bagay namin sa harapan ng iyong maningning na mukha.

 9 Sapagkat ang lahat ng aming mga araw ay sumasapit sa kanilang pagtatapos dahil sa iyong poot;

Natapos namin ang aming mga taon na katulad lamang ng bulong.

10 Sa ganang sarili ang mga araw ng aming mga taon ay pitumpung taon;

At kung dahil sa natatanging kalakasan ay walumpung taon,

Ngunit ang pinagpupunyagian nila ay ang kabagabagan at nakasasakit na mga bagay;

Sapagkat madali itong lumilipas, at kami ay lumilipad na.

11 Sino ang nakaaalam ng tindi ng iyong galit

At ng iyong poot ayon sa pagkatakot sa iyo?

12 Ipakita mo sa amin kung paano bibilangin ang aming mga araw

Upang makapagtamo kami ng pusong may karunungan.

13 Bumalik ka, O Jehova! Hanggang kailan pa?

At ikalungkot mo ang tungkol sa iyong mga lingkod.

14 Busugin mo kami sa umaga ng iyong maibiging-kabaitan,

Upang humiyaw kami nang may kagalakan at magsaya sa lahat ng aming mga araw.

15 Pasayahin mo kami katumbas ng mga araw na ipinighati mo sa amin,

Ng mga taon na nakakita kami ng kapahamakan.

16 Makita nawa ng iyong mga lingkod ang iyong mga gawa

At ang iyong karilagan sa kanilang mga anak.

17 At sumaamin nawa ang kaigayahan ni Jehova na aming Diyos,

At ang gawa ng aming mga kamay ay itatag mo nga nang matibay sa amin.

Oo, ang gawa ng aming mga kamay, itatag mo nga nang matibay.

Awit  91 : 1 - 16

91 Ang sinumang tumatahan sa lihim na dako ng Kataas-taasan

Ay makasusumpong ng kaniyang matutuluyan sa pinakalilim ng Makapangyarihan-sa-lahat.

 2 Sasabihin ko kay Jehova: “Ikaw ang aking kanlungan at aking moog,

Ang aking Diyos, na pagtitiwalaan ko.”

 3 Sapagkat siya ang magliligtas sa iyo mula sa bitag ng manghuhuli ng ibon,

Mula sa salot na nagdudulot ng mga kapighatian.

 4 Sa pamamagitan ng kaniyang mga bagwis ay haharangan niya ang lalapit sa iyo,

At sa ilalim ng kaniyang mga pakpak ay manganganlong ka.

Ang kaniyang katapatan ay magiging isang malaking kalasag at balwarte.

 5 Hindi ka matatakot sa anumang bagay na nakapanghihilakbot sa gabi,

Ni sa palaso na lumilipad sa araw,

 6 Ni sa salot na lumalakad sa karimlan,

Ni sa pagkapuksa na nananamsam sa katanghaliang tapat.

 7 Isang libo ang mabubuwal sa iyo mismong tabi

At sampung libo sa iyong kanan;

Sa iyo ay hindi iyon lalapit.

 8 Titingnan mo lamang ng iyong mga mata

At makikita mo ang kagantihan sa mga balakyot.

 9 Sapagkat sinabi mo: “Si Jehova ang aking kanlungan,”

Ginawa mong iyong tahanan ang mismong Kataas-taasan;

10 Walang kapahamakang mangyayari sa iyo,

At ni isa mang salot ay hindi lalapit sa iyong tolda.

11 Sapagkat magbibigay siya ng utos sa kaniyang sariling mga anghel may kinalaman sa iyo,

Upang bantayan ka sa lahat ng iyong mga lakad.

12 Bubuhatin ka nila sa kanilang mga kamay,

Upang hindi mo maihampas ang iyong paa sa anumang bato.

13 Ang batang leon at ang kobra ay tatapakan mo;

Yuyurakan mo ang may-kilíng na batang leon at ang malaking ahas.

14 Dahil iniukol niya sa akin ang kaniyang pagmamahal,

Paglalaanan ko rin siya ng pagtakas.

Ipagsasanggalang ko siya sapagkat nalaman niya ang aking pangalan.

15 Tatawag siya sa akin, at sasagutin ko siya.

Ako ay sasakaniya sa kabagabagan.

Ililigtas ko siya at luluwalhatiin siya.

16 Bubusugin ko siya ng kahabaan ng mga araw,

At ipakikita ko sa kaniya ang aking pagliligtas.

Awit  94 : 1 - 23

94 O Diyos ng mga paghihiganti, Jehova,

O Diyos ng mga paghihiganti, suminag ka!

 2 Tumindig ka, O Hukom ng lupa.

Magbalik ka ng kagantihan sa mga palalo.

 3 Hanggang kailan ang mga balakyot, O Jehova,

Hanggang kailan magbubunyi ang mga balakyot?

 4 Nagdadadaldal sila, nagsasalita sila nang walang pagpipigil;

Ang lahat ng nagsasagawa ng bagay na nakasasakit ay nagyayabang tungkol sa kanilang sarili.

 5 Ang iyong bayan, O Jehova, ay kanilang sinisiil,

At ang iyong mana ay kanilang pinipighati.

 6 Ang babaing balo at ang naninirahang dayuhan ay pinapatay nila,

At ang mga batang lalaking walang ama ay pinapaslang nila.

 7 At sinasabi nila: “Hindi nakikita ni Jah;

At hindi iyon nauunawaan ng Diyos ni Jacob.”

 8 Unawain ninyo, kayong mga walang katuwiran sa gitna ng bayan;

At kung tungkol sa inyo na mga hangal, kailan kayo magkakaroon ng kaunawaan?

 9 Ang Isa na naglalagay ng tainga, hindi ba siya makaririnig?

O ang Isa na nag-aanyo ng mata, hindi ba siya makakakita?

10 Ang Isa na nagtutuwid sa mga bansa, hindi ba siya makasasaway,

Ang Isa nga na nagtuturo ng kaalaman sa mga tao?

11 Alam ni Jehova ang mga kaisipan ng mga tao, na sila ay gaya ng singaw.

12 Maligaya ang matipunong lalaki na itinutuwid mo, O Jah,

At tinuturuan mo mula sa iyong sariling kautusan,

13 Upang bigyan siya ng katahimikan mula sa mga araw ng kapahamakan,

Hanggang sa makapagdukal ng isang hukay para sa balakyot.

14 Sapagkat hindi pababayaan ni Jehova ang kaniyang bayan,

Ni iiwan man niya ang kaniyang sariling mana.

15 Sapagkat ang hudisyal na pasiya ay babalik nga sa katuwiran,

At susundan iyon ng lahat ng matapat ang puso.

16 Sino ang babangon para sa akin laban sa mga manggagawa ng kasamaan?

Sino ang titindig para sa akin laban sa mga nagsasagawa ng pananakit?

17 Malibang tinulungan ako ni Jehova,

Kaunting panahon na lamang at ang aking kaluluwa ay tumahan na sa katahimikan.

18 Nang sabihin ko: “Ang aking paa ay tiyak na susuray-suray,”

Ang iyong maibiging-kabaitan, O Jehova, ay patuloy na umalalay sa akin.

19 Nang ang aking mga nakababalisang kaisipan ay dumami sa loob ko,

Ang iyong mga pang-aaliw ay nagsimulang humaplos sa aking kaluluwa.

20 Ang trono bang nagpapangyari ng mga kapighatian ay magiging kaalyado mo

Habang nagpapanukala iyon ng kaguluhan sa pamamagitan ng batas?

21 Gumagawa sila ng matitinding pagdaluhong sa kaluluwa ng matuwid

At inaaring balakyot maging ang dugo ng walang-sala.

22 Ngunit si Jehova ay magiging matibay na kaitaasan para sa akin,

At ang aking Diyos ay magiging bato ng aking kanlungan.

23 At ibabalik niya sa kanila ang kanilang pananakit

At patatahimikin sila sa pamamagitan ng kanilang sariling kapahamakan.

Patatahimikin sila ni Jehova na ating Diyos.

Awit  104 : 1 - 35

104 Pagpalain mo si Jehova, O kaluluwa ko.

O Jehova na aking Diyos, ikaw ay lubhang dakila.

Dinamtan mo ang iyong sarili ng dangal at karilagan,

 2 Binabalutan mo ang iyong sarili ng liwanag na parang kasuutan,

Na iniuunat ang langit na tulad ng telang pantolda,

 3 Ang Isa na nagtatayo ng kaniyang mga pang-itaas na silid na may mga biga sa mismong tubig,

Na ginagawang kaniyang karo ang mga ulap,

Na lumalakad sa mga pakpak ng hangin,

 4 Na ginagawang mga espiritu ang kaniyang mga anghel,

Lumalamong apoy naman ang kaniyang mga lingkod.

 5 Itinatag niya ang lupa sa mga tatag na dako nito;

Hindi ito makikilos hanggang sa panahong walang takda, o magpakailanman.

 6 Tinakpan mo ito ng matubig na kalaliman na tulad ng kasuutan.

Ang tubig ay nakatayo sa ibabaw ng mismong mga bundok.

 7 Sa iyong pagsaway ay tumakas sila;

Sa dagundong ng iyong kulog ay nagtatakbo sila sa takot—

 8 Ang mga bundok ay umahon,

Ang mga kapatagang libis ay lumusong—

Sa dakong itinatag mo para sa kanila.

 9 Isang hangganan ang iyong itinakda, na sa kabila nito ay hindi sila makalalampas,

Upang hindi na nila muling takpan ang lupa.

10 Isinusugo niya ang mga bukal sa mga agusang libis;

Sa pagitan ng mga bundok ay patuloy silang umaagos.

11 Patuloy nilang pinaiinom ang lahat ng mababangis na hayop sa malawak na parang;

Ang mga sebra ay laging nagpapamatid-uhaw.

12 Sa ibabaw nila ay dumadapo ang mga lumilipad na nilalang sa langit;

Mula sa malalagong dahon ay nagpaparinig sila ng kanilang huni.

13 Dinidilig niya ang mga bundok mula sa kaniyang mga pang-itaas na silid.

Ang lupa ay busóg sa bunga ng iyong mga gawa.

14 Nagpapasibol siya ng luntiang damo para sa mga hayop,

At ng mga pananim para sa paglilingkod sa sangkatauhan,

Upang maglabas ng pagkain mula sa lupa,

15 At ng alak na nagpapasaya sa puso ng taong mortal,

Upang paningningin ng langis ang mukha,

At ng tinapay na nagpapalakas sa puso ng taong mortal.

16 Ang mga punungkahoy ni Jehova ay busóg,

Ang mga sedro ng Lebanon na kaniyang itinanim,

17 Na pinamumugaran ng mga ibon.

Kung tungkol sa siguana, ang mga puno ng enebro ang bahay nito.

18 Ang matataas na bundok ay para sa mga kambing-bundok;

Ang malalaking bato ay kanlungan para sa mga kuneho sa batuhan.

19 Ginawa niya ang buwan para sa mga takdang panahon;

Nalalamang lubos ng araw kung saan ito lulubog.

20 Nagpapangyari ka ng kadiliman, upang maging gabi;

Doon gumagala ang lahat ng maiilap na hayop sa kagubatan.

21 Ang mga may-kilíng na batang leon ay umuungal dahil sa sisilain

At dahil sa paghahanap ng kanilang pagkain mula sa Diyos.

22 Ang araw ay nagsisimulang sumikat—nag-aalisan sila

At nahihiga sila sa kani-kanilang taguang dako.

23 Ang tao ay humahayo sa kaniyang gawain

At sa kaniyang paglilingkod hanggang sa kinagabihan.

24 Kay rami ng iyong mga gawa, O Jehova!

Sa karunungan ay ginawa mong lahat ang mga iyon.

Ang lupa ay punô ng iyong mga likha.

25 Kung tungkol sa dagat na ito na napakalaki at napakaluwang,

Doon ay may mga bagay na gumagala na walang bilang,

Mga nilalang na buháy, maliliit at malalaki.

26 Doon yumayaon ang mga barko;

Kung tungkol sa Leviatan, siya ay inanyuan mo upang maglaro roon.

27 Silang lahat—sa iyo sila naghihintay

Upang mabigyan sila ng kanilang pagkain sa kapanahunan.

28 Ang ibinibigay mo sa kanila ay kinukuha nila.

Binubuksan mo ang iyong kamay—nabubusog sila ng mabubuting bagay.

29 Kung ikukubli mo ang iyong mukha, naliligalig sila.

Kung aalisin mo ang kanilang espiritu, pumapanaw sila,

At bumabalik sila sa alabok.

30 Kung isusugo mo ang iyong espiritu, sila ay nalalalang;

At ginagawa mong bago ang balat ng lupa.

31 Ang kaluwalhatian ni Jehova ay magiging hanggang sa panahong walang takda.

Si Jehova ay magsasaya sa kaniyang mga gawa.

32 Tinitingnan niya ang lupa, at ito ay nayayanig;

Hinihipo niya ang mga bundok, at ang mga ito ay umuusok.

33 Aawit ako kay Jehova sa buong buhay ko;

Aawit ako ng papuri sa aking Diyos hangga’t ako ay nabubuhay.

34 Maging kalugud-lugod nawa ang aking pagninilay-nilay tungkol sa kaniya.

Ako, sa ganang akin, ay magsasaya kay Jehova.

35 Ang mga makasalanan ay malilipol mula sa lupa;

At kung tungkol sa mga balakyot, sila ay mawawala na.

Pagpalain mo si Jehova, O kaluluwa ko. Purihin ninyo si Jah!

Awit  107 : 1 - 43

IKALIMANG AKLAT

(Mga Awit 107 – 150)

107 O magpasalamat kayo kay Jehova, sapagkat siya ay mabuti;

Sapagkat ang kaniyang maibiging-kabaitan ay hanggang sa panahong walang takda.

 2 Sabihin iyon ng mga binawi ni Jehova,

Na binawi niya mula sa kamay ng kalaban,

 3 At tinipon niya mula sa mga lupain,

Mula sa sikatan ng araw at mula sa lubugan ng araw,

Mula sa hilaga at mula sa timog.

 4 Gumala-gala sila sa ilang, sa disyerto;

Wala silang nasumpungang daang patungo sa isang lunsod na matitirhan.

 5 Sila ay gutóm, at uháw rin;

Ang kanilang kaluluwa sa loob nila ay nagsimulang manlupaypay.

 6 At patuloy silang dumaing kay Jehova sa kanilang kabagabagan;

Hinango niya sila mula sa mga kaigtingan na sumasakanila,

 7 At pinalakad sila sa tamang daan,

Upang makarating sa isang lunsod na matitirhan.

 8 O magpasalamat nawa ang mga tao kay Jehova dahil sa kaniyang maibiging-kabaitan

At dahil sa kaniyang mga kamangha-manghang gawa sa mga anak ng mga tao.

 9 Sapagkat binigyang-kasiyahan niya ang tuyot na kaluluwa;

At ang gutóm na kaluluwa ay binusog niya ng mabubuting bagay.

10 May mga tumatahan sa kadiliman at matinding karimlan,

Mga bilanggo sa kapighatian at mga bakal.

11 Sapagkat gumawi sila nang mapaghimagsik laban sa mga pananalita ng Diyos;

At ang payo ng Kataas-taasan ay winalang-galang nila.

12 Kaya sinupil niya ang kanilang puso sa pamamagitan ng kabagabagan;

Natisod sila, at walang sinumang tumutulong.

13 At humiling sila ng tulong kay Jehova sa kanilang kabagabagan;

Iniligtas niya sila mula sa kanilang mga kaigtingan gaya ng dati.

14 Inilabas niya sila mula sa kadiliman at matinding karimlan,

At nilagot ang kanilang mga panali.

15 O magpasalamat nawa ang mga tao kay Jehova dahil sa kaniyang maibiging-kabaitan

At dahil sa kaniyang mga kamangha-manghang gawa sa mga anak ng mga tao.

16 Sapagkat winasak niya ang mga pintong tanso,

At pinutol niya ang mga halang na bakal.

17 Yaong mga mangmang, dahil sa paraan ng kanilang pagsalansang

At dahil sa kanilang mga kamalian, ay nagpangyari sa wakas ng kapighatian sa kanilang sarili.

18 Kinasuklaman ng kanilang kaluluwa ang bawat uri nga ng pagkain,

At dumating sila sa mga pintuang-daan ng kamatayan.

19 At nagsimula silang humiling kay Jehova ng tulong sa kanilang kabagabagan;

Iniligtas niya sila mula sa kanilang mga kaigtingan gaya ng dati.

20 Isinugo niya ang kaniyang salita at pinagaling sila

At naglaan sa kanila ng pagtakas mula sa kanilang mga hukay.

21 O magpasalamat nawa ang mga tao kay Jehova dahil sa kaniyang maibiging-kabaitan

At dahil sa kaniyang mga kamangha-manghang gawa sa mga anak ng mga tao.

22 At maghandog sila ng mga hain ng pasasalamat

At ipahayag ang kaniyang mga gawa na may hiyaw ng kagalakan.

23 Yaong mga bumababa sa dagat sa mga barko,

Na nangangalakal sa malalawak na tubig,

24 Sila ang mga nakakita ng mga gawa ni Jehova

At ng kaniyang mga kamangha-manghang gawa sa mga kalaliman;

25 Kung paano niya sinasabi ang salita at pinahihihip ang maunos na hangin,

Anupat itinataas nito ang mga alon nito.

26 Pumapaitaas sila sa langit,

Bumababa sila sa mga kailaliman.

Dahil sa kapahamakan ay natutunaw ang kanila mismong kaluluwa.

27 Sila ay susuray-suray at hahapay-hapay na tulad ng taong lasing,

At ang kanila ngang buong karunungan ay nagkakalitu-lito.

28 At dumaraing sila kay Jehova sa kanilang kabagabagan,

At inilalabas niya sila mula sa kanilang mga kaigtingan.

29 Pinatitigil niya ang buhawi upang humupa,

Anupat ang mga alon sa dagat ay nananatiling tahimik.

30 At nagsasaya sila sapagkat ang mga ito ay tumigil,

At dinadala niya sila sa daungan na kanilang kaluguran.

31 O magpasalamat nawa ang mga tao kay Jehova dahil sa kaniyang maibiging-kabaitan

At dahil sa kaniyang mga kamangha-manghang gawa sa mga anak ng mga tao.

32 At dakilain nila siya sa kongregasyon ng bayan;

At purihin nila siya sa upuan ng matatandang lalaki.

33 Ang mga ilog ay ginagawa niyang ilang,

At ang mga bulwak ng tubig tungo sa uháw na lupa,

34 Ang mabungang lupain tungo sa lupain ng asin,

Dahil sa kasamaan ng mga tumatahan doon.

35 Ang ilang ay ginagawa niyang matambong lawa ng tubig,

At ang lupain ng pook na walang tubig tungo sa mga bulwak ng tubig.

36 At pinatatahan niya roon ang mga gutóm,

Upang matibay nilang maitatag ang isang lunsod na matitirhan.

37 At naghahasik sila sa mga bukid at nagtatanim ng mga ubasan,

Upang makapagluwal sila ng mabungang mga ani.

38 At pinagpapala niya sila upang lubha silang dumami;

At hindi niya hinahayaang kumaunti ang kanilang mga baka.

39 Muli silang kumaunti at yumukyok

Dahil sa pagpigil, kapahamakan at pamimighati.

40 Nagbubuhos siya ng panghahamak sa mga taong mahal,

Anupat pinagagala-gala niya sila sa isang dakong walang anyo, na doon ay walang daan.

41 Ngunit ipinagsasanggalang niya ang dukha mula sa kapighatian

At ginagawa niya siyang mga pamilya na parang isang kawan.

42 Nakikita ng mga matuwid at nagsasaya;

Ngunit kung tungkol sa lahat ng kalikuan, ititikom nito ang kaniyang bibig.

43 Sino ba ang marunong? Pagmamasdan niya ang mga bagay na ito

At magbibigay-pansin din sa mga gawa ng maibiging-kabaitan ni Jehova.

Awit  109 : 1 - 31

Sa tagapangasiwa. Ni David. Isang awitin.

109 O Diyos ng aking papuri, huwag kang manatiling tahimik.

 2 Sapagkat ang bibig ng balakyot at ang bibig na mapanlinlang ay ibinuka laban sa akin.

Nagsalita sila tungkol sa akin sa pamamagitan ng dila ng kabulaanan;

 3 At pinalibutan nila ako ng mga salita ng pagkapoot,

At lagi nila akong nilalabanan nang walang dahilan.

 4 Kapalit ng aking pag-ibig ay lagi nila akong sinasalansang;

Ngunit sa ganang akin ay may panalangin.

 5 At ginagawan nila ako ng masama kapalit ng mabuti

At ng pagkapoot kapalit ng aking pag-ibig.

 6 Mag-atas ka sa kaniya ng isang balakyot,

At may kalaban sanang laging nakatayo sa kaniyang kanan.

 7 Kapag siya ay nahatulan, lumabas nawa siyang balakyot;

At maging kasalanan nawa ang kaniya mismong panalangin.

 8 Maging kaunti nawa ang kaniyang mga araw;

Ang kaniyang katungkulan ng pangangasiwa ay kunin nawa ng iba.

 9 Ang kaniyang mga anak na lalaki nawa ay maging mga batang walang ama

At maging balo nawa ang kaniyang asawa.

10 At magpalabuy-laboy nawa ang kaniyang mga anak;

At mamamalimos sila,

At maghahanap sila ng pagkain mula sa kanilang mga tiwangwang na dako.

11 Maglatag nawa ng mga bitag ang usurero para sa lahat ng kaniyang tinatangkilik,

At dambungin nawa ng mga taga-ibang bayan ang kaniyang bunga ng pagpapagal.

12 Wala nawang maggawad sa kaniya ng maibiging-kabaitan,

At wala nawang magpakita ng lingap sa kaniyang mga anak na lalaking walang ama.

13 Maukol nawa sa pagkalipol ang kaniyang kaapu-apuhan.

Sa kasunod na salinlahi ay mapawi nawa ang kanilang pangalan.

14 Maalaala nawa ni Jehova ang kamalian ng kaniyang mga ninuno,

At ang kasalanan ng kaniyang ina—huwag nawang mapawi iyon.

15 Manatili nawa silang laging nasa harap ni Jehova;

At putulin niya nawa ang alaala sa kanila mula sa mismong lupa;

16 Sa dahilang hindi niya naalaalang magpakita ng maibiging-kabaitan,

Kundi tinugis niya ang taong napipighati at dukha

At ang may pusong nalulumbay, upang patayin siya.

17 At inibig niya ang sumpa, anupat dumating ito sa kaniya;

At hindi niya kinalugdan ang pagpapala,

Kung kaya ito ay nalayo sa kaniya;

18 At siya ay naramtan ng sumpa bilang kaniyang kasuutan.

Kaya pumasok ito sa loob niya na tulad ng tubig

At tulad ng langis sa loob ng kaniyang mga buto.

19 Maging para nawang kasuutan niya iyon na ibinabalot niya sa kaniyang sarili

At gaya ng pamigkis na lagi niyang ibinibigkis sa kaniyang sarili.

20 Ito ang kabayaran mula kay Jehova niyaong sumasalansang sa akin

At niyaong mga nagsasalita ng masama laban sa aking kaluluwa.

21 Ngunit ikaw ay si Jehova na Soberanong Panginoon.

Makitungo ka sa akin alang-alang sa iyong pangalan.

Sapagkat ang iyong maibiging-kabaitan ay mabuti, iligtas mo ako.

22 Sapagkat ako ay napipighati at dukha,

At ang akin mismong puso ay inulos sa loob ko.

23 Tulad ng anino kapag ito ay naglalaho, kailangan kong umalis;

Binugaw ako na parang balang.

24 Ang mga tuhod ko ay gumiwang-giwang dahil sa pag-aayuno,

At ang aking laman ay nangayayat, na walang langis.

25 At ako ay naging isang bagay na kadusta-dusta sa kanila.

Nakikita nila ako—iniiling nila ang kanilang ulo.

26 Tulungan mo ako, O Jehova na aking Diyos;

Iligtas mo ako ayon sa iyong maibiging-kabaitan.

27 At malaman nawa nila na ito ay iyong kamay;

Na ikaw mismo, O Jehova, ang gumawa nito.

28 Hayaan mong sila, sa ganang kanila, ay magpataw ng sumpa,

Ngunit ikaw nawa, sa ganang iyo, ay magpahayag ng pagpapala.

Bumangon sila, ngunit mapahiya nawa sila,

At magsaya nawa ang iyong lingkod.

29 Maramtan nawa ng pagkaaba yaong mga sumasalansang sa akin,

At ibalot nawa nila sa kanilang sarili ang kanilang kahihiyan na gaya ng damit na walang manggas.

30 Lubha kong dadakilain si Jehova sa pamamagitan ng aking bibig,

At sa gitna ng maraming tao ay pupurihin ko siya.

31 Sapagkat siya ay tatayo sa kanan ng dukha,

Upang iligtas siya mula sa mga humahatol sa kaniyang kaluluwa.

Awit  138 : 1 - 8

Ni David.

138 Pupurihin kita nang aking buong puso.

Sa harap ng ibang mga diyos ay aawit ako sa iyo.

 2 Yuyukod ako tungo sa iyong banal na templo,

At pupurihin ko ang iyong pangalan,

Dahil sa iyong maibiging-kabaitan at dahil sa iyong katapatan.

Sapagkat dinakila mo ang iyong pananalita nang higit pa sa iyong buong pangalan.

 3 Nang araw na ako ay tumawag, sinagot mo rin ako;

Pinasimulan mong patapangin ako sa aking kaluluwa sa pamamagitan ng lakas.

 4 Pupurihin ka ng lahat ng mga hari sa lupa, O Jehova,

Sapagkat maririnig nila ang mga pananalita ng iyong bibig.

 5 At aawit sila tungkol sa mga daan ni Jehova,

Sapagkat ang kaluwalhatian ni Jehova ay dakila.

 6 Sapagkat si Jehova ay mataas, gayunma’y nakikita niya ang mapagpakumbaba;

Ngunit ang matayog ay kilala lamang niya sa malayo.

 7 Kung lalakad man ako sa gitna ng kabagabagan, iingatan mo akong buháy.

Dahil sa galit ng aking mga kaaway ay iuunat mo ang iyong kamay,

At ililigtas ako ng iyong kanang kamay.

 8 Si Jehova ang tatapos niyaong para sa aking kapakanan.

O Jehova, hanggang sa panahong walang takda ang iyong maibiging-kabaitan.

Huwag mong pabayaan ang mga gawa ng iyong sariling mga kamay.

Awit  140 : 1 - 13

Para sa tagapangasiwa. Awitin ni David.

140 Iligtas mo ako, O Jehova, mula sa masasamang tao;

Bantayan mo nawa ako mula sa taong may mga gawang karahasan,

 2 Yaong mga nagpapakana ng masasamang bagay sa kanilang puso,

Na buong araw ay nandadaluhong gaya ng sa mga digmaan.

 3 Pinatalas nila ang kanilang dila na tulad ng sa serpiyente;

Ang kamandag ng may-sungay na ulupong ay nasa ilalim ng kanilang mga labi. Selah.

 4 Ingatan mo ako, O Jehova, mula sa mga kamay ng balakyot;

Bantayan mo nawa ako mula sa taong may mga gawang karahasan,

Yaong mga nagpakanang itulak ang aking mga hakbang.

 5 Ang mga palalo ay nagtago ng isang bitag para sa akin;

At naglatag sila ng mga lubid bilang lambat sa tabi ng landas.

Naglagay sila ng mga silo para sa akin. Selah.

 6 Sinabi ko kay Jehova: “Ikaw ang aking Diyos.

Dinggin mo, O Jehova, ang tinig ng aking mga pamamanhik.”

 7 O Jehova na Soberanong Panginoon, na lakas ng aking kaligtasan,

Nililiman mo ang aking ulo sa araw ng hukbong sandatahan.

 8 Huwag mong ipagkaloob, O Jehova, ang mga paghahangad ng balakyot.

Huwag mong itaguyod ang kaniyang pakana, upang hindi sila magmalaki. Selah.

 9 Kung tungkol sa mga ulo ng mga pumapalibot sa akin,

Takpan nawa sila ng kabagabagan ng kanilang sariling mga labi.

10 Hulugan nawa sila ng nagniningas na mga baga.

Pabagsakin nawa sila sa apoy, sa mga hukay na may tubig, upang hindi na sila makabangon pa.

11 Ang mapagsalita nang labis—huwag nawa siyang matatag nang matibay sa lupa.

Ang taong marahas—hanapin nawa siya ng kasamaan nang may paulit-ulit na ulos.

12 Nalalaman kong lubos na ilalapat ni Jehova

Ang pag-aangkin sa batas ng napipighati, ang kahatulan sa mga dukha.

13 Walang pagsalang ang mga matuwid ay magpapasalamat sa iyong pangalan;

Ang mga matapat ay mananahanan sa harap ng iyong mukha.

Awit  143 : 1 - 12

Awitin ni David.

143 O Jehova, dinggin mo ang aking panalangin;

Pakinggan mo ang aking pamamanhik.

Sa iyong katapatan ay sagutin mo ako sa iyong katuwiran.

 2 At huwag kang pumasok sa kahatulan na kasama ng iyong lingkod;

Sapagkat sa harap mo ay walang sinumang buháy ang maaaring maging matuwid.

 3 Sapagkat tinugis ng kaaway ang aking kaluluwa;

Dinurog niya ang aking buhay hanggang sa mismong lupa.

Pinatahan niya ako sa madidilim na dako tulad ng mga patay hanggang sa panahong walang takda.

 4 At ang aking espiritu ay nanlulupaypay sa loob ko;

Sa loob ko ay namamanhid ang aking puso.

 5 Naaalaala ko ang mga araw noong sinaunang panahon;

Binubulay-bulay ko ang lahat ng iyong mga gawa;

Kusang-loob kong itinutuon ang aking pansin sa gawa ng iyong mga kamay.

 6 Iniunat ko sa iyo ang aking mga kamay;

Ang aking kaluluwa ay tulad ng lupaypay na lupain na nauuhaw sa iyo. Selah.

 7 O magmadali ka, sagutin mo ako, O Jehova.

Ang aking espiritu ay sumapit na sa kawakasan.

Huwag mong ikubli sa akin ang iyong mukha,

At baka ako ay maging kahambing niyaong mga bumababa sa hukay.

 8 Sa umaga ay iparinig mo sa akin ang iyong maibiging-kabaitan,

Sapagkat sa iyo ako naglalagak ng aking tiwala.

Ipaalam mo sa akin ang daan na dapat kong lakaran,

Sapagkat sa iyo ay itinaas ko ang aking kaluluwa.

 9 Iligtas mo ako mula sa aking mga kaaway, O Jehova.

Ako ay nagkukubli sa iyo.

10 Turuan mo akong gawin ang iyong kalooban,

Sapagkat ikaw ang aking Diyos.

Ang iyong espiritu ay mabuti;

Patnubayan nawa ako nito sa lupain ng katuwiran.

11 Alang-alang sa iyong pangalan, O Jehova, ingatan mo nawa akong buháy.

Sa iyong katuwiran ay hanguin mo nawa ang aking kaluluwa mula sa kabagabagan.

12 At sa iyong maibiging-kabaitan ay patahimikin mo nawa ang aking mga kaaway;

At puksain mo ang lahat niyaong mga napopoot sa aking kaluluwa,

Sapagkat ako ay iyong lingkod.

Awit  144 : 1 - 15

Ni David.

144 Pagpalain nawa si Jehova na aking Bato,

Na nagtuturo sa aking mga kamay upang makipaglaban,

Sa aking mga daliri upang makipagdigma;

 2 Ang aking maibiging-kabaitan at aking moog,

Ang aking matibay na kaitaasan at Tagapaglaan ko ng aking pagtakas,

Ang aking kalasag at ang Isa na pinanganganlungan ko,

Ang Isa na nanunupil ng mga bayan sa ilalim ko.

 3 O Jehova, ano ang tao anupat papansinin mo siya,

Ang anak ng taong mortal anupat isasaalang-alang mo siya?

 4 Ang tao ay kahalintulad ng isang singaw lamang;

Ang kaniyang mga araw ay tulad ng aninong lumilipas.

 5 O Jehova, iyukod mo ang iyong langit upang ikaw ay makababa;

Hipuin mo ang mga bundok upang sila ay umusok.

 6 Magpakislap ka ng kidlat upang mapangalat mo sila;

Isugo mo ang iyong mga palaso upang malito mo sila.

 7 Iunat mo ang iyong mga kamay mula sa kaitaasan;

Palayain mo ako at iligtas mo ako mula sa malaking tubig,

Mula sa kamay ng mga banyaga,

 8 Na ang kanilang bibig ay nagsasalita ng di-totoo

At ang kanilang kanang kamay ay kanang kamay ng kabulaanan.

 9 O Diyos, isang bagong awit ang aawitin ko sa iyo.

Sa panugtog na may sampung kuwerdas ay tutugtog ako para sa iyo,

10 Sa Isa na nagbibigay ng kaligtasan sa mga hari,

Sa Isa na nagpapalaya kay David na kaniyang lingkod mula sa tabak na mapaminsala.

11 Palayain mo ako at iligtas mo ako mula sa kamay ng mga banyaga,

Na ang kanilang bibig ay nagsasalita ng di-totoo

At ang kanilang kanang kamay ay kanang kamay ng kabulaanan,

12 Na nagsasabi: “Ang aming mga anak na lalaki ay tulad ng mumunting mga tanim na lumaki na sa kanilang kabataan,

Ang aming mga anak na babae ay tulad ng mga panulukang inukit sa istilo ng palasyo,

13 Ang aming mga kamalig ay punô, na naglalaan ng mga produkto na iba’t ibang uri,

Ang aming mga kawan ay dumarami nang libu-libo, sampung libo sa isa, sa aming mga lansangan,

14 Ang aming mga baka ay mabigat ang pasan, na walang anumang pagkapunit at walang nakukunan,

At walang pagdaing sa aming mga liwasan.

15 Maligaya ang bayan na gayon nga ang kalagayan!”

Maligaya ang bayan na ang Diyos ay si Jehova!

Kawikaan  1 : 1 - 33

Mga Kawikaan

1 Ang mga kawikaan ni Solomon na anak ni David, na hari ng Israel, 2 upang ang isa ay makaalam ng karunungan at disiplina, upang makakilala ng mga pananalita ng pagkaunawa, 3 upang tumanggap ng disiplinang nagbibigay ng kaunawaan, katuwiran at kahatulan at katapatan, 4 upang magbigay ng katalinuhan sa mga walang-karanasan, ng kaalaman at kakayahang mag-isip sa kabataan.

5 Ang taong marunong ay makikinig at kukuha ng higit pang turo, at ang taong may unawa ang siyang nagtatamo ng mahusay na patnubay, 6 upang makaunawa ng kawikaan at ng palaisipang kasabihan, ng mga salita ng mga taong marurunong at ng kanilang mga bugtong.

7 Ang pagkatakot kay Jehova ang pasimula ng kaalaman. Ang karunungan at disiplina ang siyang hinahamak ng mga mangmang.

8 Makinig ka, anak ko, sa disiplina ng iyong ama, at huwag mong iiwan ang kautusan ng iyong ina. 9 Sapagkat ang mga iyon ay putong na kaakit-akit sa iyong ulo at magandang kuwintas sa iyong leeg.

10 Anak ko, kung hihikayatin ka ng mga makasalanan, huwag kang pumayag. 11 Kung sasabihin nila: “Sumama ka sa amin. Manambang tayo upang magbubo ng dugo. Pakubli nating abangan nang walang dahilan ang mga taong walang-sala. 12 Lulunin natin silang buháy na gaya ng Sheol, kahit buo pa nga, tulad niyaong mga bumababa sa hukay. 13 Maghanap tayo ng lahat ng uri ng mahahalagang pag-aari. Punuin natin ng samsam ang ating mga bahay. 14 Makipagsapalaran ka sa gitna namin. Magkaroon tayong lahat ng isang supot lamang”— 15 anak ko, huwag kang yumaong kasama nila sa daan. Pigilan mo ang iyong paa mula sa kanilang landas. 16 Sapagkat ang kanilang mga paa ay yaong mga tumatakbo patungo sa lubos na kasamaan, at lagi silang nagmamadaling magbubo ng dugo. 17 Sapagkat walang kabuluhan ang paglaladlad ng lambat sa harap ng mga mata ng anumang may mga pakpak. 18 Kaya naman tinatambangan nila ang dugo ng mga ito; pakubli nilang inaabangan ang mga kaluluwa ng mga ito. 19 Gayon ang mga landas ng lahat ng nagtitipon ng di-tapat na pakinabang. Kinukuha nito ang mismong kaluluwa ng mga may-ari nito.

20 Ang tunay na karunungan ay sumisigaw nang malakas sa lansangan. Sa mga liwasan ay inilalakas nito ang kaniyang tinig. 21 Sa pinakadulo ng maiingay na lansangan ay nananawagan ito. Sa mga pasukan ng mga pintuang-daan papasok sa lunsod ay nagsasabi ito ng kaniyang mga pananalita:

22 “Kayong mga walang-karanasan, hanggang kailan ninyo iibigin ang kawalang-karanasan, at kayong mga manunuya, hanggang kailan ninyo nanasain para sa inyo ang tahasang pagtuya, at kayong mga hangal, hanggang kailan kayo mapopoot sa kaalaman? 23 Manumbalik kayo dahil sa aking saway. Kung magkagayon ay pabubukalin ko sa inyo ang aking espiritu; ipaaalam ko sa inyo ang aking mga salita. 24 Sapagkat ako ay tumawag ngunit tumatanggi kayo, iniunat ko ang aking kamay ngunit walang nagbibigay-pansin, 25 at pinababayaan ninyo ang lahat ng aking payo, at ang aking saway ay hindi ninyo tinanggap, 26 pagtatawanan ko rin naman ang inyong kasakunaan, manlilibak ako kapag dumating ang inyong pinanghihilakbutan, 27 kapag ang inyong pinanghihilakbutan ay dumating na tulad ng bagyo, at ang inyong kasakunaan ay makarating dito na tulad ng bagyong hangin, kapag dumating sa inyo ang kabagabagan at mga panahon ng kahirapan. 28 Sa panahong iyon ay tatawagin nila ako, ngunit hindi ako sasagot; hahanapin nila ako, ngunit hindi nila ako masusumpungan, 29 sa dahilang kinapootan nila ang kaalaman, at ang pagkatakot kay Jehova ay hindi nila pinili. 30 Hindi sila sumang-ayon sa aking payo; winalang-galang nila ang lahat ng aking saway. 31 Kaya kakain sila mula sa bunga ng kanilang lakad, at malilipos sila ng kanilang sariling mga panukala. 32 Sapagkat ang pagkasuwail ng mga walang-karanasan ang papatay sa kanila, at ang pagwawalang-bahala ng mga hangal ang sisira sa kanila. 33 Kung tungkol sa sinumang nakikinig sa akin, tatahan siya nang tiwasay at hindi maliligalig ng panghihilakbot sa kapahamakan.”

Kawikaan  3 : 1 - 35

3 Anak ko, ang aking kautusan ay huwag mong limutin, at ang aking mga utos ay ingatan nawa ng iyong puso, 2 sapagkat ang kahabaan ng mga araw at mga taon ng buhay at kapayapaan ay madaragdag sa iyo. 3 Huwag ka nawang iwan ng maibiging-kabaitan at ng katapatan. Itali mo ang mga iyon sa palibot ng iyong leeg. Isulat mo ang mga iyon sa tapyas ng iyong puso, 4 at sa gayon ay makasusumpong ka ng lingap at mabuting kaunawaan sa paningin ng Diyos at ng makalupang tao. 5 Magtiwala ka kay Jehova nang iyong buong puso at huwag kang manalig sa iyong sariling pagkaunawa. 6 Sa lahat ng iyong mga lakad ay isaalang-alang mo siya, at siya mismo ang magtutuwid ng iyong mga landas.

7 Huwag kang magpakarunong sa iyong sariling paningin. Matakot ka kay Jehova at lumayo ka sa kasamaan. 8 Maging kagalingan nawa iyon sa iyong pusod at kaginhawahan sa iyong mga buto.

9 Parangalan mo si Jehova ng iyong mahahalagang pag-aari at ng mga unang bunga ng lahat ng iyong ani. 10 Sa gayon ay mapupuno nang sagana ang iyong mga imbakan ng panustos; at aapawan ng bagong alak ang iyong mga pisaang tangke.

11 Ang disiplina ni Jehova, O anak ko, ay huwag mong itakwil; at huwag mong kamuhian ang kaniyang saway, 12 sapagkat ang iniibig ni Jehova ay sinasaway niya, gaya nga ng ginagawa ng ama sa anak na kaniyang kinalulugdan.

13 Maligaya ang taong nakasumpong ng karunungan, at ang taong nagtatamo ng kaunawaan, 14 sapagkat ang pagkakamit nito bilang pakinabang ay mas mabuti kaysa sa pagkakamit ng pilak bilang pakinabang at ang pagkakamit nito bilang ani kaysa sa ginto. 15 Ito ay mas mahalaga kaysa sa mga korales, at ang lahat ng iba pang kaluguran mo ay hindi maipapantay rito. 16 Kahabaan ng mga araw ang nasa kanang kamay nito; sa kaliwang kamay nito ay may kayamanan at kaluwalhatian. 17 Ang mga daan nito ay mga daan ng kaigayahan, at ang lahat ng landas nito ay kapayapaan. 18 Ito ay punungkahoy ng buhay para sa mga tumatangan dito, at yaong mga nanghahawakan dito nang mahigpit ay tatawaging maligaya.

19 Itinatag ni Jehova ang lupa sa pamamagitan ng karunungan. Ang langit ay inilagay niya nang matibay sa pamamagitan ng kaunawaan. 20 Sa pamamagitan ng kaniyang kaalaman ay nahati ang matubig na mga kalaliman, at ang maulap na kalangitan ay patuloy na nagpapatulo ng ambon. 21 Anak ko, huwag nawang mahiwalay ang mga ito sa iyong mga mata. Ingatan mo ang praktikal na karunungan at ang kakayahang mag-isip, 22 at sila ay magiging buhay sa iyong kaluluwa at panghalina sa iyong leeg. 23 Kung magkagayon ay lalakad ka nang tiwasay sa iyong daan, at ang iyo ngang paa ay hindi hahampas sa anuman. 24 Kailanma’t hihiga ka ay hindi ka makadarama ng panghihilakbot; at ikaw nga ay hihiga, at ang iyong tulog ay magiging kasiya-siya. 25 Hindi mo dapat katakutan ang anumang biglaang panghihilakbot, ni ang bagyo man sa mga balakyot, dahil ito ay dumarating. 26 Sapagkat si Jehova ang magiging iyo mismong pagtitiwala, at kaniya ngang iingatan ang iyong paa laban sa pagkabihag.

27 Huwag mong ipagkait ang mabuti doon sa mga kinauukulan, kapag nasa kapangyarihan ng iyong kamay na gawin ito. 28 Huwag mong sabihin sa iyong kapuwa: “Yumaon ka, at bumalik ka at bukas ay magbibigay ako,” kapag ikaw ay mayroon. 29 Huwag kang kumatha ng anumang bagay na masama laban sa iyong kapuwa, kapag tumatahan siyang may katiwasayan sa piling mo. 30 Huwag kang makikipagtalo sa isang tao nang walang dahilan, kung wala naman siyang ginawang masama sa iyo.

31 Huwag kang mainggit sa taong marahas, ni piliin man ang alinman sa kaniyang mga lakad. 32 Sapagkat ang taong mapanlinlang ay karima-rimarim kay Jehova, ngunit ang Kaniyang matalik na pakikipag-ugnayan ay sa mga matuwid. 33 Ang sumpa ni Jehova ay nasa bahay ng balakyot, ngunit ang tinatahanang dako ng mga matuwid ay kaniyang pinagpapala. 34 Kung tungkol sa mga manunuya, siya ay mang-aalipusta; ngunit sa maaamo ay magpapakita siya ng lingap. 35 Karangalan ang aariin ng marurunong, ngunit dinadakila ng mga hangal ang kasiraang-puri.

Kawikaan  5 : 1 - 23

5 Anak ko, bigyang-pansin mo ang aking karunungan. Ikiling mo ang iyong pandinig sa aking kaunawaan, 2 upang mabantayan mo ang kakayahang mag-isip; at ingatan nawa ng iyong mga labi ang kaalaman.

3 Sapagkat ang mga labi ng babaing di-kilala ay tumutulo na gaya ng bahay-pukyutan, at ang kaniyang ngalangala ay mas madulas kaysa sa langis. 4 Ngunit ang idudulot niya ay kasimpait ng ahenho; iyon ay kasintalas ng tabak na may dalawang talim. 5 Ang kaniyang mga paa ay bumababa sa kamatayan. Ang kaniyang mga hakbang ay nakakapit sa Sheol. 6 Ang landas ng buhay ay hindi niya dinidili-dili. Ang kaniyang mga lakad ay nagpagala-gala nang hindi niya nalalaman kung saan patungo. 7 Kaya ngayon, O mga anak, makinig kayo sa akin at huwag kayong humiwalay sa mga pananalita ng aking bibig. 8 Ilayo mo sa kaniya ang iyong lakad, at huwag kang lumapit sa pasukan ng kaniyang bahay, 9 upang hindi mo maibigay sa iba ang iyong dangal, ni ang iyong mga taon sa bagay na malupit; 10 upang hindi magpakabusog sa iyong kalakasan ang mga taong di-kilala, ni mapasabahay man ng banyaga ang mga bagay na pinaghirapan mo, 11 ni kakailanganin mo mang dumaing sa iyong kinabukasan kapag ang iyong laman at ang iyong katawan ay sumapit sa kawakasan. 12 At sasabihin mo: “Ano’t kinapootan ko ang disiplina at winalang-galang ng aking puso ang saway! 13 At hindi ako nakinig sa tinig ng aking mga tagapagturo, at sa aking mga guro ay hindi ko ikiniling ang aking pandinig. 14 Madali akong napasangkot sa bawat uri ng kasamaan sa gitna ng kongregasyon at ng kapulungan.”

15 Uminom ka ng tubig mula sa iyong sariling imbakang-tubig, at ng mga patak mula sa loob ng iyong sariling balon. 16 Dapat bang mangalat sa labas ang iyong mga bukal, ang iyong mga daloy ng tubig sa mga liwasan? 17 Maging para sa iyo lamang ang mga iyon, at hindi para sa ibang mga taong kasama mo. 18 Pagpalain ang iyong bukal ng tubig, at magsaya ka sa asawa ng iyong kabataan, 19 isang kaibig-ibig na babaing usa at mapanghalinang kambing-bundok. Magpakalango ka sa kaniyang mga dibdib sa lahat ng panahon. Sa kaniyang pag-ibig ay lagi ka nawang magtamasa ng masidhing ligaya. 20 Kaya anak ko, bakit ka magtatamasa ng masidhing ligaya sa babaing di-kilala o yayakap ka sa dibdib ng ibang babae? 21 Sapagkat ang mga lakad ng tao ay nasa harap ng mga mata ni Jehova, at dinidili-dili niya ang lahat ng kaniyang landas. 22 Ang kaniyang sariling mga kamalian ang huhuli sa balakyot, at pipigilan siya ng mga lubid ng kaniyang sariling kasalanan. 23 Siya ang mamamatay dahil sa kawalan ng disiplina, at dahil sa dami ng kaniyang kamangmangan ay naliligaw siya.

Kawikaan  6 : 1 - 35

6 Anak ko, kung ikaw ay nanagot para sa iyong kapuwa, kung nakipagkamay ka sa taong di-kilala, 2 kung ikaw ay nasilo ng mga pananalita ng iyong bibig, kung ikaw ay nahuli ng mga pananalita ng iyong bibig, 3 kung gayon ay ganito ang gawin mo, anak ko, at iligtas mo ang iyong sarili, sapagkat nalagay ka sa palad ng iyong kapuwa: Yumaon ka at magpakumbaba at paulanan mo ng mga pagsusumamo ang iyong kapuwa. 4 Huwag mong bigyan ng tulog ang iyong mga mata, ni ng idlip man ang iyong nagniningning na mga mata. 5 Iligtas mong tulad ng isang gasela ang iyong sarili mula sa kamay at tulad ng isang ibon mula sa kamay ng manghuhuli ng ibon.

6 Pumaroon ka sa langgam, ikaw na tamad; tingnan mo ang mga lakad nito at magpakarunong ka. 7 Bagaman wala itong kumandante, opisyal o tagapamahala, 8 naghahanda ito ng kaniyang pagkain sa tag-araw; nagtitipon ito ng kaniyang laang pagkain sa pag-aani. 9 Ikaw na tamad, hanggang kailan ka pa hihiga? Kailan ka babangon mula sa iyong pagkakatulog? 10 Kaunti pang tulog, kaunti pang idlip, kaunti pang paghahalukipkip ng mga kamay sa pagkakahiga, 11 at ang iyong karalitaan ay tiyak na darating na tulad ng isang mandarambong, at ang iyong kakapusan na tulad ng lalaking nasasandatahan.

12 Ang walang-kabuluhang tao, ang taong mapanakit, ay lumalakad na may kalikuan ng pananalita, 13 ikinikindat ang kaniyang mata, isinesenyas ang kaniyang paa, ipinantuturo ang kaniyang mga daliri. 14 Ang katiwalian ay nasa kaniyang puso. Kumakatha siya ng masama sa lahat ng pagkakataon. Lagi siyang naghahasik ng mga pagtatalo. 15 Kaya naman biglang darating ang kaniyang kasakunaan; sa isang iglap ay mawawasak siya, at wala nang kagalingan.

16 May anim na bagay na kinapopootan ni Jehova; oo, pitong bagay ang karima-rimarim sa kaniyang kaluluwa: 17 matayog na mga mata, bulaang dila, at mga kamay na nagbububo ng dugong walang-sala, 18 pusong kumakatha ng mga nakasasakit na pakana, mga paang nagmamadali sa pagtakbo sa kasamaan, 19 bulaang saksi na nagbubunsod ng mga kasinungalingan, at sinumang naghahasik ng mga pagtatalo sa gitna ng magkakapatid.

20 O anak ko, tuparin mo ang utos ng iyong ama, at huwag mong iiwan ang kautusan ng iyong ina. 21 Itali mo ang mga iyon sa iyong puso sa tuwina; ibigkis mo ang mga iyon sa iyong leeg. 22 Kapag lumalakad ka ay papatnubayan ka nito; kapag nakahiga ka ay babantayan ka nito; at kapag nagising ka na ay aalagaan ka nito. 23 Sapagkat ang utos ay isang lampara, at ang kautusan ay liwanag, at ang mga saway ng disiplina ang siyang daan ng buhay, 24 upang bantayan ka laban sa masamang babae, laban sa dulas ng dila ng babaing di-kilala. 25 Huwag mong nasain sa iyong puso ang kaniyang kariktan, at huwag ka niya nawang makuha ng kaniyang makikinang na mga mata, 26 sapagkat dahil sa isang babaing patutot ay walang natitira sa isa kundi isang bilog na tinapay; ngunit tungkol naman sa asawa ng ibang lalaki, siya ay nanghuhuli ng isa ngang mahalagang kaluluwa. 27 Makapagtutumpok ba ang isang tao ng apoy sa kaniyang dibdib at hindi rin masusunog ang kaniya mismong mga kasuutan? 28 O makalalakad ba ang isang tao sa ibabaw ng mga baga at hindi mapapaso ang kaniyang mga paa? 29 Gayundin sa sinumang sumisiping sa asawa ng kaniyang kapuwa, walang sinumang humihipo sa kaniya ang mananatiling di-naparurusahan. 30 Hindi hinahamak ng mga tao ang magnanakaw dahil lamang sa nagnakaw siya upang busugin ang kaniyang kaluluwa kapag siya ay nagugutom. 31 Ngunit, kapag nasumpungan, magsasauli siya ng pitong ulit ang dami; ang lahat ng pag-aari sa kaniyang bahay ay ibibigay niya. 32 Ang sinumang nangangalunya sa isang babae ay kapos ang puso; siyang gumagawa nito ay nagpapahamak ng kaniyang sariling kaluluwa. 33 Isang salot at kasiraang-puri ang masusumpungan niya, at ang kaniyang kadustaan ay hindi mapapawi. 34 Sapagkat ang pagngangalit ng isang matipunong lalaki ay paninibugho, at hindi siya mahahabag sa araw ng paghihiganti. 35 Hindi niya pakukundanganan ang anumang uri ng pantubos, ni magpapakita man siya ng pagsang-ayon, gaano man kalaki ang iyong regalo.

Kawikaan  10 : 1 - 32

10 Mga kawikaan ni Solomon.

Ang anak na marunong ay yaong nagpapasaya sa ama, at ang anak na hangal ay pighati ng kaniyang ina. 2 Ang kayamanan ng balakyot ay hindi mapakikinabangan, ngunit katuwiran ang magliligtas mula sa kamatayan. 3 Hindi pababayaan ni Jehova na magutom ang kaluluwa ng matuwid, ngunit ang paghahangad ng mga balakyot ay kaniyang itataboy.

4 Ang gumagawang may kamay na makupad ay magiging dukha, ngunit ang kamay ng masikap ang magpapayaman sa isa.

5 Ang anak na kumikilos nang may kaunawaan ay nagtitipon sa panahon ng tag-araw; ang anak na gumagawi nang kahiya-hiya ay natutulog nang mahimbing sa panahon ng pag-aani.

6 Ang mga pagpapala ay para sa ulo ng matuwid, ngunit kung tungkol sa bibig ng mga balakyot, pinagtatakpan nito ang karahasan. 7 Ang alaala ng matuwid ay pagpapalain, ngunit ang pangalan ng mga balakyot ay mabubulok.

8 Ang may pusong marunong ay tatanggap ng mga utos, ngunit ang mangmang sa kaniyang mga labi ay yuyurakan.

9 Siyang lumalakad sa katapatan ay lalakad nang tiwasay, ngunit siyang gumagawang liko sa kaniyang mga lakad ay makikilala.

10 Ang nagkikindat ng kaniyang mata ay magdudulot ng kirot, at ang mangmang sa kaniyang mga labi ay yuyurakan. 11 Ang bibig ng matuwid ay bukal ng buhay; ngunit kung tungkol sa bibig ng mga balakyot, pinagtatakpan nito ang karahasan.

12 Poot ang siyang pumupukaw ng mga pagtatalo, ngunit tinatakpan ng pag-ibig ang lahat ng pagsalansang.

13 Sa mga labi ng taong may unawa ay nasusumpungan ang karunungan, ngunit ang pamalo ay para sa likod niyaong kapos ang puso.

14 Ang marurunong ang siyang nag-iingat ng kaalaman, ngunit ang bibig ng mangmang ay malapit sa kapahamakan.

15 Ang mahahalagang pag-aari ng taong mayaman ay kaniyang matibay na bayan. Ang kasawian ng mga dukha ay ang kanilang karalitaan.

16 Ang gawa ng matuwid ay nagdudulot ng buhay; ang ani ng balakyot ay nagbubunga ng kasalanan.

17 Siyang nanghahawakan sa disiplina ay landas patungo sa buhay, ngunit siyang nagpapabaya sa saway ay nagliligaw.

18 Kung saan may nagtatakip ng poot, doon may mga labing bulaan, at ang nagdadala ng masamang ulat ay hangal.

19 Dahil sa karamihan ng mga salita ay hindi magkukulang ng pagsalansang, ngunit ang sumusupil sa kaniyang mga labi ay kumikilos nang may kapantasan.

20 Ang dila ng matuwid ay piling pilak; ang puso ng balakyot ay kakaunti ang halaga.

21 Ang mga labi ng matuwid ay nagpapastol sa marami, ngunit dahil sa kakapusan ng puso ay namamatay ang mga mangmang.

22 Ang pagpapala ni Jehova—iyon ang nagpapayaman, at hindi niya iyon dinaragdagan ng kirot.

23 Para sa hangal ang pagsasagawa ng mahalay na paggawi ay parang katuwaan lamang, ngunit ang karunungan ay para sa taong may kaunawaan.

24 Ang bagay na kinatatakutan ng balakyot—iyon ang darating sa kaniya; ngunit ang ninanasa ng mga matuwid ay ipagkakaloob. 25 Gaya ng pagdaraan ng bagyong hangin, gayon nawawala ang balakyot; ngunit ang matuwid ay isang pundasyon hanggang sa panahong walang takda.

26 Kung paano ang sukà sa mga ngipin at kung paano ang usok sa mga mata, gayon ang taong tamad sa mga nagsusugo sa kaniya.

27 Ang mismong pagkatakot kay Jehova ay magdaragdag ng mga araw, ngunit ang mga taon ng mga balakyot ay paiikliin.

28 Ang pag-asam ng mga matuwid ay isang kasayahan, ngunit ang pag-asa ng mga balakyot ay maglalaho.

29 Ang daan ni Jehova ay moog para sa walang kapintasan, ngunit ang pagkapahamak ay para sa mga nagsasagawa ng bagay na nakasasakit.

30 Kung tungkol sa matuwid, hanggang sa panahong walang takda ay hindi siya mapahahapay; ngunit kung tungkol sa mga balakyot, hindi sila patuloy na tatahan sa lupa.

31 Ang bibig ng matuwid—nagluluwal ito ng bunga ng karunungan, ngunit ang dila ng katiwalian ay puputulin.

32 Ang mga labi ng matuwid—nalalaman ng mga ito ang kabutihang-loob, ngunit ang bibig ng mga balakyot ay katiwalian.

Kawikaan  13 : 1 - 25

13 Ang anak ay marunong kapag may disiplina ng ama, ngunit ang manunuya ay yaong hindi nakarinig ng pagsaway.

2 Mula sa bunga ng kaniyang bibig ay kakain ng mabuti ang isang tao, ngunit ang mismong kaluluwa ng mga nakikitungo nang may kataksilan ay karahasan.

3 Ang nagbabantay ng kaniyang bibig ay nag-iingat ng kaniyang kaluluwa. Ang nagbubukang maluwang ng kaniyang mga labi—magkakaroon siya ng kapahamakan.

4 Ang tamad ay nagnanasa, ngunit ang kaniyang kaluluwa ay wala ni anuman. Gayunman, ang kaluluwa ng mga masikap ay patatabain.

5 Ang bulaang salita ang siyang kinapopootan ng matuwid, ngunit ang mga balakyot ay gumagawi nang kahiya-hiya at nagpapangyari ng kanilang sariling pagkadusta.

6 Ang katuwiran ay nag-iingat sa kaniya na ang lakad ay hindi mapaminsala, ngunit kabalakyutan ang gugupo sa makasalanan.

7 May nagkukunwaring mayaman gayunma’y wala siyang anumang pag-aari; may nagkukunwaring dukha gayunma’y marami siyang mahahalagang pag-aari.

8 Ang pantubos sa kaluluwa ng isang tao ay ang kaniyang kayamanan, ngunit ang dukha ay hindi nakarinig ng pagsaway.

9 Ang liwanag ng mga matuwid ay magsasaya; ngunit ang lampara ng mga balakyot—ito ay papatayin.

10 Dahil sa kapangahasan ang isa ay lumilikha lamang ng pagtatalo, ngunit sa mga nagsasanggunian ay may karunungan.

11 Ang mahahalagang pag-aaring nagmumula sa kawalang-kabuluhan ay kumakaunti, ngunit ang nagtitipon sa pamamagitan ng kamay ang siyang nagpaparami.

12 Ang inaasam na nagluluwat ay nagpapasakit ng puso, ngunit ang bagay na ninanasa ay punungkahoy ng buhay kapag ito ay dumating.

13 Siyang humahamak sa salita, aagawin sa kaniya ang panagot ng may utang; ngunit ang natatakot sa utos ang siyang gagantihan.

14 Ang kautusan ng marunong ay bukal ng buhay, upang ilayo ang isa mula sa mga silo ng kamatayan.

15 Ang mabuting kaunawaan ay nagbibigay ng lingap, ngunit ang daan niyaong mga nakikitungo nang may kataksilan ay baku-bako.

16 Ang bawat matalino ay gagawi nang may kaalaman, ngunit ang hangal ay magkakalat ng kamangmangan.

17 Ang mensaherong balakyot ay mahuhulog sa kasamaan, ngunit ang tapat na sugo ay kagalingan.

18 Ang nagpapabaya sa disiplina ay dumarating sa karalitaan at kasiraang-puri, ngunit ang nag-iingat ng saway ang siyang niluluwalhati.

19 Ang pagnanasang natupad ay kalugud-lugod sa kaluluwa; ngunit nakamumuhi sa mga hangal ang lumayo sa kasamaan.

20 Siyang lumalakad na kasama ng marurunong ay magiging marunong, ngunit siyang nakikipag-ugnayan sa mga hangal ay mapapariwara.

21 Mga makasalanan ang tinutugis ng kapahamakan, ngunit mga matuwid ang ginagantihan ng mabuti.

22 Ang isa na mabuti ay mag-iiwan ng mana sa mga anak ng mga anak, at ang yaman ng makasalanan ay nakaimbak para sa matuwid.

23 Ang inararong lupa ng mga taong dukha ay namumunga ng napakaraming pagkain, ngunit may nalilipol dahil sa kakulangan ng kahatulan.

24 Ang nag-uurong ng kaniyang pamalo ay napopoot sa kaniyang anak, ngunit ang umiibig sa kaniya ay yaong humahanap sa kaniya taglay ang disiplina.

25 Ang matuwid ay kumakain hanggang sa mabusog ang kaniyang kaluluwa, ngunit ang tiyan ng mga balakyot ay hindi malalagyan ng laman.

Kawikaan  14 : 1 - 35

14 Ang babaing tunay na marunong ay nagpapatibay ng kaniyang bahay, ngunit ginigiba iyon ng mangmang ng sarili niyang mga kamay.

2 Ang lumalakad sa kaniyang katuwiran ay natatakot kay Jehova, ngunit ang liko sa kaniyang mga lakad ay humahamak sa Kaniya.

3 Ang tungkod ng kapalaluan ay nasa bibig ng mangmang, ngunit ang mga labi ng marurunong ang magbabantay sa kanila.

4 Kung saan walang mga baka ay malinis ang sabsaban, ngunit ang ani ay sagana dahil sa kalakasan ng toro.

5 Ang saksing tapat ay yaong hindi magsisinungaling, ngunit ang bulaang saksi ay nagbubunsod ng mga kasinungalingan.

6 Ang manunuya ay naghahangad na makasumpong ng karunungan, at wala naman; ngunit sa may-unawa ay madali ang kaalaman.

7 Umalis ka sa harap ng taong hangal, sapagkat tiyak na wala kang mapapansing mga labi ng kaalaman.

8 Ang karunungan ng matalino ay ang pagkaunawa sa kaniyang lakad, ngunit ang kamangmangan ng mga hangal ay panlilinlang.

9 Mangmang yaong mga humahamak sa pagkakasala, ngunit sa gitna ng mga matuwid ay may pagkakasundo.

10 Nababatid ng puso ang kapaitan ng kaluluwa ng isa, at sa pagsasaya nito ay walang ibang taong manghihimasok.

11 Ang bahay ng mga taong balakyot ay wawasakin, ngunit ang tolda ng mga matuwid ay uunlad.

12 May daan na matuwid sa harap ng isang tao, ngunit ang mga daan ng kamatayan ang huling wakas nito.

13 Maging sa pagtawa man ay maaaring nasasaktan ang puso; at sa pamimighati nauuwi ang pagsasaya.

14 Ang isa na may pusong walang pananampalataya ay masisiyahan sa mga bunga ng kaniyang sariling mga lakad, ngunit ang mabuting tao ay sa mga bunga ng kaniyang mga pakikitungo.

15 Ang sinumang walang-karanasan ay nananampalataya sa bawat salita, ngunit pinag-iisipan ng matalino ang kaniyang mga hakbang.

16 Ang marunong ay natatakot at lumalayo sa kasamaan, ngunit ang hangal ay napopoot at may tiwala sa sarili.

17 Siyang madaling magalit ay gagawa ng kamangmangan, ngunit ang taong may kakayahang mag-isip ay kinapopootan.

18 Ang mga walang-karanasan ay tiyak na magmamay-ari ng kamangmangan, ngunit ang matatalino ay magpuputong ng kaalaman.

19 Ang masasamang tao ay kailangang yumukod sa harap ng mabubuti, at ang mga taong balakyot sa mga pintuang-daan ng matuwid.

20 Ang dukha ay tudlaan ng pagkapoot maging ng kaniyang kapuwa, ngunit marami ang mga kaibigan ng taong mayaman.

21 Ang humahamak sa kaniyang kapuwa ay nagkakasala, ngunit maligaya siya na nagpapakita ng lingap sa mga napipighati.

22 Hindi ba magkakaligaw-ligaw yaong mga kumakatha ng kapinsalaan? Ngunit naroon ang maibiging-kabaitan at katapatan sa mga kumakatha ng mabuti.

23 Sa bawat uri ng pagpapagal ay may kapakinabangan, ngunit ang salita lamang ng mga labi ay humahantong sa kakapusan.

24 Ang korona ng marurunong ay ang kanilang kayamanan; ang kamangmangan ng mga hangal ay kamangmangan.

25 Ang tapat na saksi ay nagliligtas ng mga kaluluwa, ngunit ang mapanlinlang ay nagbubunsod ng mga kasinungalingan.

26 Sa pagkatakot kay Jehova ay may matibay na pagtitiwala, at ang kaniyang mga anak ay magkakaroon ng kanlungan.

27 Ang pagkatakot kay Jehova ay balon ng buhay, upang maglayo mula sa mga silo ng kamatayan.

28 Sa karamihan ng mga tao ay may kagayakan ang hari, ngunit ang kakulangan ng populasyon ang ikinababagsak ng mataas na opisyal.

29 Siyang mabagal sa pagkagalit ay sagana sa kaunawaan, ngunit ang walang pagtitimpi ay nagtatanyag ng kamangmangan.

30 Ang pusong mahinahon ay buhay ng katawan, ngunit ang paninibugho ay kabulukan ng mga buto.

31 Siyang nandaraya sa maralita ay dumudusta sa kaniyang Maylikha, ngunit ang nagpapakita ng lingap sa dukha ay lumuluwalhati sa Kaniya.

32 Dahil sa kaniyang kasamaan ay ilulugmok ang balakyot, ngunit ang matuwid ay makasusumpong ng kanlungan sa kaniyang katapatan.

33 Sa puso ng isa na may-unawa ay nagpapahinga ang karunungan, at sa gitna ng mga hangal ay nahahayag ito.

34 Katuwiran ang nagtatanyag sa isang bansa, ngunit ang kasalanan ay kahiya-hiya sa mga liping pambansa.

35 Ang kaluguran ng hari ay nasa lingkod na kumikilos nang may kaunawaan, ngunit ang kaniyang poot ay ukol sa kaniya na gumagawi nang kahiya-hiya.

Kawikaan  16 : 1 - 33

16 Sa makalupang tao nauukol ang pagsasaayos ng puso, ngunit mula kay Jehova ang sagot ng dila.

2 Ang lahat ng mga lakad ng tao ay dalisay sa kaniyang sariling paningin, ngunit sinusukat ni Jehova ang mga espiritu.

3 Igulong mo ang iyong mga gawain kay Jehova at ang iyong mga plano ay matibay na matatatag.

4 Ang lahat ng bagay ay ginawa ni Jehova ukol sa kaniyang layunin, oo, maging ang balakyot na ukol sa masamang araw.

5 Ang lahat ng may pusong mapagmapuri ay karima-rimarim kay Jehova. Ang kamay man ay humawak sa kamay, gayunma’y hindi magiging ligtas ang isa sa kaparusahan.

6 Sa pamamagitan ng maibiging-kabaitan at katapatan ay naipagbabayad-sala ang kamalian, at dahil sa pagkatakot kay Jehova ay lumalayo sa kasamaan ang isa.

7 Kapag nalulugod si Jehova sa mga lakad ng isang tao ay pinangyayari niya na maging ang kaniyang mga kaaway ay makipagpayapaan sa kaniya.

8 Mas mabuti ang kaunti na may katuwiran kaysa sa saganang bunga na walang katarungan.

9 Ang puso ng makalupang tao ay makapag-iisip ng kaniyang lakad, ngunit si Jehova ang nagtutuwid ng kaniyang mga hakbang.

10 Ang kinasihang pasiya ay dapat na mapasa mga labi ng hari; sa paghatol ay hindi dapat na maging di-tapat ang kaniyang bibig.

11 Ang tapat na panukat at timbangan ay kay Jehova; ang lahat ng mga batong panimbang ng supot ay kaniyang gawa.

12 Ang paggawa ng kabalakyutan ay karima-rimarim sa mga hari, sapagkat sa pamamagitan ng katuwiran ay matibay na natatatag ang trono.

13 Ang mga labi ng katuwiran ay kalugud-lugod sa isang dakilang hari; at ang nagsasalita ng mga bagay na matuwid ay iniibig niya.

14 Ang pagngangalit ng hari ay gaya ng mga mensahero ng kamatayan, ngunit ang taong marunong ang siyang umiiwas doon.

15 Sa liwanag ng mukha ng hari ay may buhay, at ang kaniyang kabutihang-loob ay tulad ng ulap ng ulan sa tagsibol.

16 Ang pagtatamo ng karunungan ay anong pagkabuti kaysa sa ginto! At ang pagtatamo ng pagkaunawa ay mas mabuting piliin kaysa sa pilak.

17 Ang lansangang-bayan ng mga matuwid ay ang paglayo sa kasamaan. Ang nagbabantay ng kaniyang lakad ay nag-iingat ng kaniyang kaluluwa.

18 Ang pagmamapuri ay nauuna sa pagbagsak, at ang palalong espiritu bago ang pagkatisod.

19 Mas mabuti ang magkaroon ng mapagpakumbabang espiritu kasama ng maaamo kaysa makihati sa samsam kasama ng mga palalo.

20 Siya na nagpapakita ng kaunawaan sa isang bagay ay makasusumpong ng mabuti, at maligaya siya na nagtitiwala kay Jehova.

21 Ang may pusong marunong ay tatawaging may-unawa, at siyang matamis ang mga labi ay nagdaragdag ng panghikayat.

22 Ang kaunawaan ay balon ng buhay sa mga may-ari nito; at ang pagdisiplina sa mga mangmang ay kamangmangan.

23 Pinangyayari ng puso ng marunong na ang kaniyang bibig ay magpakita ng kaunawaan, at sa kaniyang mga labi ay nagdaragdag ito ng panghikayat.

24 Ang kaiga-igayang mga pananalita ay bahay-pukyutan, matamis sa kaluluwa at kagalingan sa mga buto.

25 May daan na matuwid sa harap ng isang tao, ngunit ang mga daan ng kamatayan ang huling wakas nito.

26 Ang kaluluwa ng masipag na manggagawa ay nagpagal para sa kaniya, sapagkat pinilit siya ng kaniyang bibig.

27 Ang walang-kabuluhang tao ay naghahalukay ng kasamaan, at sa kaniyang mga labi ay may animo’y nakapapasong apoy.

28 Ang taong mapang-intriga ay laging naghahasik ng pagtatalo, at pinaghihiwalay ng maninirang-puri yaong malalapít sa isa’t isa.

29 Ang taong marahas ay mandaraya sa kaniyang kapuwa, at tiyak na papaparoonin siya nito sa daang hindi mabuti. 30 Ikinikindat niya ang kaniyang mga mata upang magpakana ng mga intriga. Sa pagkagat sa kaniyang mga labi, dinadala nga niya sa kaganapan ang kapinsalaan.

31 Ang ulong may uban ay korona ng kagandahan kapag ito ay nasusumpungan sa daan ng katuwiran.

32 Siyang mabagal sa pagkagalit ay mas mabuti kaysa sa makapangyarihang lalaki, at siyang sumusupil sa kaniyang espiritu kaysa sa bumibihag ng lunsod.

33 Sa kandungan inihahagis ang palabunot, ngunit ang bawat pasiya sa pamamagitan nito ay mula kay Jehova.

Kawikaan  17 : 1 - 28

17 Mas mabuti ang tuyong piraso ng tinapay na may katahimikan kaysa sa bahay na punô ng mga hain ng pag-aaway.

2 Ang lingkod na nagpapakita ng kaunawaan ang mamamahala sa anak na gumagawi nang kahiya-hiya, at kasama ng magkakapatid ay magkakaroon siya ng bahagi sa mana.

3 Ang dalisayang kaldero ay para sa pilak at ang hurno ay para sa ginto, ngunit si Jehova ang tagasuri ng mga puso.

4 Ang manggagawa ng kasamaan ay nagbibigay-pansin sa mapanakit na labi. Ang bulaan ay nakikinig sa dila na nagdudulot ng mga kapighatian.

5 Siyang umaalipusta sa dukha ay dumudusta sa kaniyang Maylikha. Siyang nagagalak sa kasakunaan ng iba ay hindi magiging ligtas sa kaparusahan.

6 Ang korona ng matatanda ay ang mga apo, at ang kagandahan ng mga anak na lalaki ay ang kanilang mga ama.

7 Sa sinumang hangal ay hindi nararapat ang labi ng katuwiran. Gaano pa kaya ang labi ng kabulaanan sa taong mahal!

8 Ang kaloob ay batong nagtatamo ng lingap sa mga mata ng dakilang may-ari nito. Saanman siya bumaling ay nagtatagumpay siya.

9 Ang nagtatakip ng pagsalansang ay naghahangad ng pag-ibig, at siyang salita nang salita tungkol sa isang bagay ay naghihiwalay niyaong malalapít sa isa’t isa.

10 Ang pagsaway ay tumatagos nang mas malalim sa isa na may unawa kaysa sa pananakit sa hangal nang isang daang ulit.

11 Paghihimagsik lamang ang laging hinahangad ng masama, at malupit ang mensahero na isinusugo laban sa kaniya.

12 Masalubong na ng tao ang oso na nawalan ng mga anak nito kaysa ang sinumang hangal sa kaniyang kamangmangan.

13 Kung tungkol sa sinumang gumaganti ng kasamaan kapalit ng kabutihan, ang kasamaan ay hindi hihiwalay sa kaniyang bahay.

14 Ang pasimula ng pagtatalo ay gaya ng isang nagpapakawala ng tubig; kaya bago sumiklab ang away, umalis ka na.

15 Ang sinumang nag-aaring matuwid sa balakyot at ang sinumang nag-aaring balakyot sa matuwid—kapuwa sila karima-rimarim kay Jehova.

16 Bakit nga ba nasa kamay ng hangal ang halagang pambili ng karunungan, gayong wala naman siyang puso?

17 Ang tunay na kaibigan ay umiibig sa lahat ng panahon, at isang kapatid na ipinanganganak kapag may kabagabagan.

18 Ang taong kapos ang puso ay nakikipagkamay, na lubusang nananagot sa harap ng kaniyang kapuwa.

19 Ang sinumang umiibig sa pagsalansang ay umiibig sa pagtatalo. Ang sinumang nagpapataas ng kaniyang pasukang-daan ay naghahanap ng pagbagsak.

20 Siyang may likong puso ay hindi makasusumpong ng mabuti, at siyang may pilipit na dila ay mahuhulog sa kapahamakan.

21 Ang ama na nagkaanak ng batang hangal—ito ay kapighatian sa kaniya; at ang ama ng batang mangmang ay hindi nagsasaya.

22 Ang masayang puso ay nakabubuti bilang pampagaling, ngunit ang bagbag na espiritu ay tumutuyo ng mga buto.

23 Ang balakyot ay tumatanggap ng suhol mula sa dibdib upang baluktutin ang mga landas ng kahatulan.

24 Ang karunungan ay nasa harap ng mukha ng may-unawa, ngunit ang mga mata ng hangal ay nasa dulo ng lupa.

25 Ang anak na hangal ay kaligaligan sa kaniyang ama at kapaitan sa nanganak sa kaniya.

26 Karagdagan pa, ang pagpapataw ng multa sa matuwid ay hindi mabuti. Ang pananakit sa mga taong mahal ay labag sa kung ano ang matuwid.

27 Ang sinumang nagpipigil ng kaniyang mga pananalita ay nagtataglay ng kaalaman, at ang taong may kaunawaan ay malamig ang espiritu.

28 Kahit ang mangmang, kapag nanatiling tahimik, ay ituturing na marunong; ang sinumang nagtitikom ng kaniyang mga labi, bilang may unawa.

Kawikaan  19 : 1 - 29

19 Ang dukha na lumalakad sa kaniyang katapatan ay mas mabuti pa kaysa sa isa na may likong mga labi, at sa isang hangal.

2 Gayundin, ang kawalang-alam ng kaluluwa ay hindi mabuti, at siyang nagmamadali ang mga paa ay nagkakasala.

3 Ang kamangmangan ng makalupang tao ang pumipilipit sa kaniyang lakad, kung kaya ang kaniyang puso ay nagngangalit laban kay Jehova mismo.

4 Ang yaman ang siyang nagdaragdag ng maraming kasamahan, ngunit ang maralita ay nahihiwalay sa kaniyang kasamahan.

5 Ang bulaang saksi ay hindi magiging ligtas sa kaparusahan, at siyang nagbubunsod ng mga kasinungalingan ay hindi makatatakas.

6 Marami ang nagpapalambot ng mukha ng taong mahal, at ang lahat ay kasamahan ng taong nagbibigay ng mga kaloob.

7 Ang lahat ng mga kapatid ng dukha ay napopoot sa kaniya. Lalo pa nga siyang lalayuan ng kaniyang matatalik na kaibigan! Hinahabol niya sila na may mga bagay na sasabihin; wala na sila.

8 Siyang nagtatamo ng puso ay umiibig sa kaniyang sariling kaluluwa. Siyang nag-iingat ng kaunawaan ay makasusumpong ng mabuti.

9 Ang bulaang saksi ay hindi magiging ligtas sa kaparusahan, at siyang nagbubunsod ng mga kasinungalingan ay malilipol.

10 Ang karangyaan ay hindi nararapat sa sinumang hangal. Gaano pa kaya kung isang lingkod ang mamahala sa mga prinsipe!

11 Ang kaunawaan ng tao ay tunay na nagpapabagal ng kaniyang galit, at kagandahan sa ganang kaniya na palampasin ang pagsalansang.

12 Ang pagngangalit ng hari ay isang ungol na tulad ng sa may-kilíng na batang leon, ngunit ang kaniyang kabutihang-loob ay tulad ng hamog sa pananim.

13 Ang anak na hangal ay nagdudulot ng mga kapighatian sa kaniyang ama, at ang mga pakikipagtalo ng asawang babae ay gaya ng tumutulong bubong na nagtataboy sa isa.

14 Ang mana mula sa mga ama ay bahay at yaman, ngunit ang pantas na asawang babae ay nagmumula kay Jehova.

15 Ang katamaran ay nagpapasapit ng mahimbing na tulog, at ang makupad na kaluluwa ay magugutom.

16 Siyang tumutupad ng utos ay nag-iingat ng kaniyang kaluluwa; siyang humahamak sa kaniyang mga lakad ay papatayin.

17 Siyang nagpapakita ng lingap sa maralita ay nagpapautang kay Jehova, at ang kaniyang pakikitungo ay babayaran Niya sa kaniya.

18 Parusahan mo ang iyong anak habang may pag-asa pa; at sa pagpatay sa kaniya ay huwag mong itaas ang pagnanasa ng iyong kaluluwa.

19 Siyang may matinding pagngangalit ay mapapatawan ng multa; sapagkat kung ililigtas mo siya, patuloy mo ring gagawin iyon nang paulit-ulit.

20 Makinig ka sa payo at tumanggap ka ng disiplina, upang maging marunong ka sa iyong kinabukasan.

21 Marami ang mga plano sa puso ng tao, ngunit ang layon ni Jehova ang siyang tatayo.

22 Ang kanais-nais na bagay sa makalupang tao ay ang kaniyang maibiging-kabaitan; at ang dukha ay mas mabuti pa kaysa sa taong nagsisinungaling.

23 Ang pagkatakot kay Jehova ay umaakay patungo sa buhay, at ang isa ay magpapalipas ng gabi na nasisiyahan; hindi siya dadalawin ng kasamaan.

24 Itinatago ng tamad ang kaniyang kamay sa mangkok na pampiging; ni hindi niya ito maibalik sa sarili niyang bibig.

25 Ang manunuya ay saktan mo, upang ang walang-karanasan ay tumalino; at dapat na sawayin ang may-unawa, upang makilala niya ang kaalaman.

26 Siyang nagmamalupit sa ama at nagtataboy sa ina ay isang anak na gumagawi nang kahiya-hiya at kadusta-dusta.

27 Huminto ka, anak ko, sa pakikinig sa disiplina at mangangahulugan ito ng paglihis mula sa mga pananalita ng kaalaman.

28 Ang saksing walang-kabuluhan ay umaalipusta sa katarungan, at ang bibig ng mga taong balakyot ay lumalamon ng bagay na nakasasakit.

29 Ang mga kahatulan ay matibay na itinatatag para sa mga manunuya, at ang mga hampas para sa likod ng mga hangal.

Kawikaan  20 : 1 - 30

20 Ang alak ay manunuya, ang nakalalangong inumin ay magulo, at ang sinumang naliligaw dahil dito ay hindi marunong.

2 Ang kakilabutan ng hari ay isang ungol na tulad ng sa may-kilíng na batang leon. Ang sinumang pumupukaw ng kaniyang poot laban sa kaniyang sarili ay nagkakasala laban sa sarili niyang kaluluwa.

3 Kaluwalhatian sa isang tao ang umiwas sa pakikipagtalo, ngunit ang bawat mangmang ay susugod doon.

4 Dahil sa taglamig ay hindi mag-aararo ang tamad; mamamalimos siya sa panahon ng paggapas, ngunit hindi magkakaroon ng anuman.

5 Ang panukala sa puso ng tao ay gaya ng malalim na tubig, ngunit ang taong may kaunawaan ang siyang sasalok nito.

6 Maraming tao ang maghahayag bawat isa ng kaniyang sariling maibiging-kabaitan, ngunit sino ang makasusumpong ng taong tapat?

7 Ang matuwid ay lumalakad sa kaniyang katapatan. Maligaya ang kaniyang mga anak na kasunod niya.

8 Ang hari ay nakaupo sa trono ng paghatol, na pinangangalat ang lahat ng kasamaan sa pamamagitan ng kaniyang mga mata.

9 Sino ang makapagsasabi: “Nilinis ko ang aking puso; ako ay naging dalisay mula sa aking kasalanan”?

10 Dalawang uri ng panimbang at dalawang uri ng takal na epa—ang mga ito ay kapuwa karima-rimarim kay Jehova.

11 Sa pamamagitan nga ng kaniyang mga gawa ay ipinakikilala ng isang bata kung ang kaniyang gawain ay dalisay at matuwid.

12 Ang taingang nakaririnig at ang matang nakakakita—ang mga iyon ay kapuwa ginawa ni Jehova.

13 Huwag mong ibigin ang pagtulog, upang hindi ka sumapit sa karalitaan. Idilat mo ang iyong mga mata; mabusog ka sa tinapay.

14 “Masama, masama!” ang sabi ng bumibili, at yumayaon siya. Pagkatapos ay ipinaghahambog niya ang kaniyang sarili.

15 May ginto, at maraming korales; ngunit ang mga labi ng kaalaman ay mahahalagang sisidlan.

16 Kunin mo ang kasuutan ng isa, kung nanagot siya para sa taong di-kilala; at may kaugnayan sa babaing banyaga, agawin mo sa kaniya ang isang panagot.

17 Ang tinapay na natamo sa pamamagitan ng kabulaanan ay kalugud-lugod sa isang tao, ngunit pagkatapos ay mapupuno ng graba ang kaniyang bibig.

18 Sa pamamagitan ng payo ay matibay na natatatag ang mga plano, at sa pamamagitan ng mahusay na patnubay ay isagawa mo ang iyong pakikidigma.

19 Siyang lumilibot bilang maninirang-puri ay nagbubunyag ng lihim na usapan; at sa isa na naaakit sa pamamagitan ng kaniyang mga labi ay huwag kang makikisama.

20 Kung tungkol sa sinumang sumusumpa sa kaniyang ama at sa kaniyang ina, ang kaniyang lampara ay papatayin sa pagsapit ng dilim.

21 Ang mana ay nakukuha sa pamamagitan ng kasakiman sa pasimula, ngunit ang kinabukasan nito ay hindi pagpapalain.

22 Huwag mong sabihin: “Gaganti ako ng kasamaan!” Umasa ka kay Jehova, at ililigtas ka niya.

23 Ang dalawang uri ng panimbang ay karima-rimarim kay Jehova, at ang madayang pares ng timbangan ay hindi mabuti.

24 Mula kay Jehova ang mga hakbang ng matipunong lalaki. Kung tungkol sa makalupang tao, paano niya mapag-uunawa ang kaniyang lakad?

25 Isa ngang silo kapag ang makalupang tao ay humiyaw nang padalus-dalos, “Banal!” at pagkatapos ng mga panata ay saka lamang niya maiisipang magsuri.

26 Ang marunong na hari ay nagpapangalat ng mga taong balakyot, at nagpaparaan siya ng gulong sa ibabaw nila.

27 Ang hininga ng makalupang tao ay ang lampara ni Jehova, na maingat na sumasaliksik sa lahat ng mga kaloob-loobang bahagi ng tiyan.

28 Ang maibiging-kabaitan at ang katapatan—iniingatan nila ang hari; at sa pamamagitan ng maibiging-kabaitan ay pinamamalagi niya ang kaniyang trono.

29 Ang kagandahan ng mga kabataang lalaki ay ang kanilang kalakasan, at ang karilagan ng matatandang lalaki ay ang kanilang ulong may uban.

30 Masasakit na sugat ang kumakayod ng kasamaan; at ang mga latay, ng mga kaloob-loobang bahagi ng tiyan.

Kawikaan  21 : 1 - 31

21 Ang puso ng hari ay gaya ng mga batis ng tubig sa kamay ni Jehova. Ibinabaling niya iyon saanman niya kalugdan.

2 Ang bawat lakad ng tao ay matuwid sa kaniyang sariling mga mata, ngunit sinusukat ni Jehova ang mga puso.

3 Ang magsagawa ng katuwiran at kahatulan ay higit na kanais-nais kay Jehova kaysa sa hain.

4 Ang palalong mga mata at mapagmataas na puso, ang lampara ng mga balakyot, ay kasalanan.

5 Ang mga plano ng masikap ay tiyak na magdudulot ng kapakinabangan, ngunit ang bawat isa na padalus-dalos ay tiyak na patungo sa kakapusan.

6 Ang pagtatamo ng kayamanan sa pamamagitan ng bulaang dila ay singaw na tinatangay, kung para sa mga naghahanap ng kamatayan.

7 Ang pananamsam ng mga balakyot ang kakaladkad sa kanila, sapagkat tumanggi silang magsagawa ng katarungan.

8 Ang tao, maging ang isang di-kilala, ay liko sa kaniyang lakad; ngunit ang dalisay ay matuwid sa kaniyang gawain.

9 Mas mabuti pang manahanan sa isang sulok ng bubong kaysa kasama ng asawang babaing mahilig makipagtalo, bagaman nasa iisang bahay.

10 Ang kaluluwa ng balakyot ay naghahangad ng masama; ang kaniyang kapuwa ay hindi pagpapakitaan ng lingap sa kaniyang paningin.

11 Sa pagpapataw ng multa sa manunuya ay nagiging marunong ang walang-karanasan; at sa pagbibigay ng kaunawaan sa taong marunong ay nagtatamo siya ng kaalaman.

12 Binibigyang-pansin ng Isa na Matuwid ang bahay ng balakyot, na iginugupo ang mga balakyot sa kanilang ikapapahamak.

13 Kung tungkol sa sinumang nagtatakip ng kaniyang tainga sa daing ng maralita, siya rin ay tatawag at hindi sasagutin.

14 Ang kaloob na ibinibigay sa lihim ay sumusupil ng galit; at ang suhol na nasa dibdib, ng matinding pagngangalit.

15 Isang kasayahan para sa matuwid ang magsagawa ng katarungan, ngunit may bagay na kahila-hilakbot para sa mga nagsasagawa ng bagay na nakasasakit.

16 Kung tungkol sa tao na lumilihis sa daan ng kaunawaan, siya ay magpapahinga sa mismong kongregasyon niyaong mga inutil sa kamatayan.

17 Siyang umiibig sa kasayahan ay magiging taong nasa kakapusan; siyang umiibig sa alak at langis ay hindi magtatamo ng kayamanan.

18 Ang balakyot ay pantubos para sa matuwid; at ang nakikitungo nang may kataksilan ay kapalit ng mga matapat.

19 Mas mabuti pang manahanan sa ilang na lupain kaysa kasama ng asawang babaing mahilig makipagtalo na may pagkayamot.

20 Ang kanais-nais na kayamanan at langis ay nasa tirahan ng marunong, ngunit lalamunin ito ng taong hangal.

21 Siyang nagtataguyod ng katuwiran at maibiging-kabaitan ay makasusumpong ng buhay, katuwiran at kaluwalhatian.

22 Ang marunong ay sumasampa sa lunsod ng makapangyarihang mga lalaki, upang maibagsak niya ang lakas ng pagtitiwala nito.

23 Siyang nag-iingat ng kaniyang bibig at ng kaniyang dila ay nag-iingat ng kaniyang kaluluwa mula sa mga kabagabagan.

24 Pangahas at mapagmapuri-sa-sariling hambog ang pangalan niyaong kumikilos sa silakbo ng kapangahasan.

25 Ang paghahangad ng tamad ang papatay sa kaniya, sapagkat ang kaniyang mga kamay ay ayaw magtrabaho. 26 Buong araw siyang naghahangad nang labis, ngunit ang matuwid ay nagbibigay at hindi nagkakait ng anuman.

27 Ang hain ng mga balakyot ay karima-rimarim. Gaano pa kaya kapag dinadala ito ng isa na may kasamang mahalay na paggawi.

28 Ang sinungaling na saksi ay malilipol, ngunit ang taong nakikinig ay magsasalita magpakailan-kailanman.

29 Ang taong balakyot ay nagpapatapang ng kaniyang mukha, ngunit ang matuwid ang siyang matibay na magtatatag ng kaniyang mga lakad.

30 Walang karunungan, ni anumang kaunawaan, ni anumang payo kapag salansang kay Jehova.

31 Ang kabayo ay inihahanda para sa araw ng pagbabaka, ngunit ang kaligtasan ay kay Jehova.

Kawikaan  26 : 1 - 28

26 Tulad ng niyebe sa tag-araw at tulad ng ulan sa panahon ng pag-aani, ang kaluwalhatian ay hindi rin nararapat sa hangal.

2 Gaya ng ibong may dahilan sa pagtakas at gaya ng langay-langayan sa paglipad, ang sumpa ay hindi rin dumarating nang walang tunay na dahilan.

3 Ang panghagupit ay para sa kabayo, ang renda ay para sa asno, at ang pamalo ay para sa likod ng mga taong hangal.

4 Huwag mong sagutin ang sinumang hangal ayon sa kaniyang kamangmangan, upang hindi ka rin maging katulad niya.

5 Sagutin mo ang hangal ayon sa kaniyang kamangmangan, upang hindi siya maging marunong sa kaniyang sariling paningin.

6 Gaya ng isa na pumuputol ng kaniyang mga paa, gaya ng isa na umiinom ng karahasan, gayon siya na naglalagak ng mga bagay sa kamay ng hangal.

7 Sumalok ba ng tubig ang mga binti ng pilay? Kung gayon ay may kawikaan sa bibig ng mga taong hangal.

8 Tulad ng isa na nagtatago ng bato sa bunton ng mga bato, gayon ang isa na nagbibigay ng kaluwalhatian sa isang hangal.

9 Kung paanong ang matinik na panirang-damo ay napasakamay ng lasenggo, gayon ang kawikaan sa bibig ng mga taong hangal.

10 Gaya ng mamamana na umuulos ng lahat ng bagay ay gayon ang umuupa sa hangal o ang umuupa sa mga nagdaraan.

11 Tulad ng asong bumabalik sa kaniyang suka, inuulit ng hangal ang kaniyang kamangmangan.

12 Nakakita ka na ba ng taong marunong sa kaniyang sariling paningin? May higit pang pag-asa para sa hangal kaysa sa kaniya.

13 Sinasabi ng tamad: “May batang leon sa daan, isang leon sa gitna ng mga liwasan.”

14 Ang pinto ay pumipihit sa paikutan nito, at ang tamad sa kaniyang higaan.

15 Itinatago ng tamad ang kaniyang kamay sa mangkok na pampiging; labis siyang nanghihimagod upang ibalik iyon sa kaniyang bibig.

16 Ang tamad ay mas marunong sa kaniyang sariling paningin kaysa sa pito na tumutugon nang may katinuan.

17 Gaya ng isa na sumusunggab sa mga tainga ng aso ang sinumang dumaraan na ikinagagalit ang pag-aaway na hindi kaniya.

18 Tulad ng baliw na nagpapahilagpos ng nagliliyab na mga suligi, mga palaso at kamatayan, 19 gayon ang taong nandaraya sa kaniyang kapuwa at nagsasabi: “Hindi ba nagbibiro lamang ako?”

20 Kung saan walang kahoy ay namamatay ang apoy, at kung saan walang maninirang-puri ay natitigil ang pagtatalo.

21 Gaya ng uling para sa mga baga at ng kahoy para sa apoy, gayon ang taong mahilig makipagtalo na nagpapaningas ng pag-aaway.

22 Ang mga salita ng isang maninirang-puri ay tulad ng mga bagay na nilululon nang may kasibaan, na bumababa sa mga kaloob-loobang bahagi ng tiyan.

23 Gaya ng pampakintab na pilak na ikinakalupkop sa bibingang luwad ang maaalab na labi na may masamang puso.

24 Ang napopoot ay nagbabalatkayo sa pamamagitan ng kaniyang mga labi, ngunit sa loob niya ay naglalagay siya ng panlilinlang. 25 Bagaman ginagawa niyang magiliw ang kaniyang tinig, huwag mo siyang paniwalaan, sapagkat may pitong karima-rimarim na bagay sa kaniyang puso. 26 Ang pagkapoot ay tinatakpan ng panlilinlang. Ang kaniyang kasamaan ay malalantad sa kongregasyon.

27 Siyang dumudukal ng hukay ay doon din mahuhulog, at siyang nagpapagulong ng bato—sa kaniya rin iyon babalik.

28 Ang dilang bulaan ay napopoot sa isa na sinisiil nito, at ang bibig na labis na mapamuri ay nagpapangyari ng pagbagsak.

Kawikaan  29 : 1 - 27

29 Ang taong paulit-ulit na sinasaway ngunit nagpapatigas ng kaniyang leeg ay biglang mababali, at wala nang kagalingan.

2 Kapag dumarami ang matuwid, ang bayan ay nagsasaya; ngunit kapag ang balakyot ang may hawak ng pamamahala, ang bayan ay nagbubuntunghininga.

3 Ang taong umiibig sa karunungan ay nagpapasaya sa kaniyang ama, ngunit siyang nakikisama sa mga patutot ay sumisira ng mahahalagang pag-aari.

4 Sa pamamagitan ng katarungan ay napananatili ng hari ang lupain, ngunit ginigiba iyon ng taong humihingi ng mga suhol.

5 Ang matipunong lalaking labis na mapamuri sa kaniyang kasamahan ay naglalatag lamang ng lambat para sa kaniyang mga hakbang.

6 Sa pagsalansang ng masamang tao ay may silo, ngunit siyang matuwid ay humihiyaw nang may kagalakan at natutuwa.

7 Inaalam ng matuwid ang pag-aangkin sa batas ng mga maralita. Hindi isinasaalang-alang ng balakyot ang gayong kaalaman.

8 Ang mga taong may kahambugang magsalita ay nagpapaliyab ng bayan, ngunit yaong marurunong ay pumapawi ng galit.

9 Ang taong marunong, na pumasok sa usapin laban sa taong mangmang—siya ay nabagabag at tumawa rin, at walang kapahingahan.

10 Ang mga taong uháw sa dugo ay napopoot sa sinumang walang kapintasan; at kung tungkol sa mga matuwid, hinahanap nila ang kaluluwa ng bawat isa.

11 Inilalabas ng hangal ang kaniyang buong espiritu, ngunit siyang marunong ay nagpapanatili nitong mahinahon hanggang sa huli.

12 Kapag ang tagapamahala ay nagbibigay-pansin sa bulaang pananalita, ang lahat ng nagsisilbi sa kaniya ay magiging balakyot.

13 Ang dukha at ang taong naniniil ay nagsalubong; ngunit pinagliliwanag ni Jehova ang mga mata nilang dalawa.

14 Kapag hinahatulan ng hari ang mga maralita nang may katapatan, ang kaniyang trono ay matibay na matatatag sa habang panahon.

15 Ang pamalo at ang saway ang siyang nagbibigay ng karunungan; ngunit ang batang pinababayaan ay magdudulot ng kahihiyan sa kaniyang ina.

16 Kapag dumarami ang balakyot, ang pagsalansang ay lumalaganap; ngunit mamasdan ng mga matuwid ang kanila mismong pagbagsak.

17 Parusahan mo ang iyong anak at siya ay magdadala sa iyo ng kapahingahan at magbibigay ng malaking kaluguran sa iyong kaluluwa.

18 Kung saan walang pangitain ay hindi masupil ang bayan, ngunit maliligaya sila na tumutupad ng kautusan.

19 Ang isang lingkod ay hindi magpapatuwid sa pamamagitan lamang ng mga salita, sapagkat nauunawaan niya ngunit hindi siya nagbibigay-pansin.

20 Nakakita ka na ba ng taong padalus-dalos sa kaniyang mga salita? May higit pang pag-asa para sa hangal kaysa sa kaniya.

21 Kung pinalalayaw ng isa ang kaniyang lingkod mula pa sa pagkabata, siya ay magiging walang utang na loob sa dakong huli ng kaniyang buhay.

22 Ang taong magagalitin ay pumupukaw ng pagtatalo, at ang sinumang madaling magngalit ay maraming pagsalansang.

23 Ang makalupang tao ay pagpapakumbabain ng kaniya mismong kapalaluan, ngunit siyang may mapagpakumbabang espiritu ay tatangan sa kaluwalhatian.

24 Siyang kasamahan ng magnanakaw ay napopoot sa kaniyang sariling kaluluwa. Makarinig man siya ng panatang may kinalaman sa isang sumpa, ngunit wala siyang anumang ipinaaalam.

25 Ang panginginig sa harap ng mga tao ang siyang nag-uumang ng silo, ngunit siyang nagtitiwala kay Jehova ay ipagsasanggalang.

26 Marami ang humahanap sa mukha ng tagapamahala, ngunit ang kahatulan ng isang tao ay mula kay Jehova.

27 Ang taong walang-katarungan ay karima-rimarim sa mga matuwid, at ang matapat sa kaniyang lakad ay karima-rimarim sa balakyot.

Kawikaan  30 : 1 - 33

30 Ang mga salita ni Agur na anak ni Jakeh, ang mabigat na mensahe. Ang sinabi ng matipunong lalaki kay Itiel, kay Itiel at kay Ucal.

2 Sapagkat ako ay higit na walang katuwiran kaysa kaninuman, at wala akong kaunawaan ng tao; 3 at hindi ako natuto ng karunungan; at ang kaalaman ng Kabanal-banalan ay hindi ko alam.

4 Sino ang umakyat sa langit upang siya ay makababa? Sino ang nagtipon ng hangin sa palad ng dalawang kamay? Sino ang nagbalot ng mga tubig sa isang balabal? Sino ang nagpaangat ng lahat ng mga dulo ng lupa? Ano ang kaniyang pangalan at ano ang pangalan ng kaniyang anak, kung alam mo?

5 Ang bawat pananalita ng Diyos ay dalisay. Siya ay isang kalasag sa mga nanganganlong sa kaniya. 6 Huwag kang magdagdag sa kaniyang mga salita, upang hindi ka niya sawayin, at upang hindi ka mapatunayang isang sinungaling.

7 Dalawang bagay ang hinihiling ko sa iyo. Huwag mong ipagkait sa akin ang mga iyon bago ako mamatay. 8 Ang kabulaanan at ang salitang kasinungalingan ay ilayo mo sa akin. Huwag mo akong bigyan ng karalitaan ni ng kayamanan man. Ipaubos mo sa akin ang pagkaing itinakda para sa akin, 9 upang hindi ako mabusog at ikaila nga kita at sabihin ko: “Sino si Jehova?” at upang hindi ako sumapit sa karalitaan at magnakaw nga at lapastanganin ko ang pangalan ng aking Diyos.

10 Huwag mong siraang-puri ang isang lingkod sa kaniyang panginoon, upang hindi ka niya sumpain, at upang hindi ka maituring na may-sala.

11 May salinlahing sumusumpa sa kaniyang ama at hindi nito pinagpapala ang kaniyang ina.

12 May salinlahing dalisay sa sarili nitong paningin ngunit hindi pa nahuhugasan mula sa sarili nitong dumi.

13 May salinlahing ang mga mata ay naging O anong tayog! at ang kanilang nagniningning na mga mata ay nakataas.

14 May salinlahing ang mga ngipin ay mga tabak at ang mga panga ay mga kutsilyong pangkatay, upang lamunin ang mga napipighati mula sa lupa at ang mga dukha mula sa sangkatauhan.

15 Ang mga linta ay may dalawang anak na babae na sumisigaw: “Magbigay ka! Magbigay ka!” May tatlong bagay na hindi nasisiyahan, apat na hindi nagsasabi: “Sapat na!” 16 Ang Sheol at ang napipigilang bahay-bata, ang lupaing hindi nasisiyahan sa tubig, at ang apoy na hindi nagsasabi: “Sapat na!”

17 Ang matang nang-aalipusta sa ama at humahamak sa pagkamasunurin sa ina—tutukain iyon ng mga uwak sa agusang libis at kakainin iyon ng mga anak ng agila.

18 May tatlong bagay na lubhang kamangha-mangha sa akin, at apat na hindi ko alam: 19 ang lipad ng agila sa langit, ang usad ng serpiyente sa ibabaw ng bato, ang lutang ng barko sa kalagitnaan ng dagat at ang pamamaraan ng matipunong lalaki sa isang dalaga.

20 Narito ang lakad ng babaing mapangalunya: kumain siya at nagpahid ng kaniyang bibig at sinabi niya: “Wala akong ginawang mali.”

21 Sa ilalim ng tatlong bagay ay naliligalig ang lupa, at sa ilalim ng apat ay hindi ito makatagal: 22 sa ilalim ng alipin kapag namamahala siya bilang hari, at ang sinumang hangal kapag may sapat siyang pagkain; 23 sa ilalim ng babaing kinapopootan kapag siya ay inari bilang asawa, at ang alilang babae kapag inagawan niya ng dako ang kaniyang among babae.

24 May apat na bagay na pinakamaliliit sa lupa, ngunit ang mga iyon ay may likas na karunungan: 25 ang mga langgam ay bayang hindi malakas, gayunma’y sa tag-araw ay naghahanda sila ng kanilang pagkain; 26 ang mga kuneho sa batuhan ay bayang hindi makapangyarihan, gayunma’y inilalagay nila sa malaking bato ang kanilang bahay; 27 ang mga balang ay walang hari, gayunma’y lumalabas silang lahat na pangkat-pangkat; 28 ang tuko ay tumatangan sa pamamagitan ng kaniyang mga kamay at ito ay nasa maringal na palasyo ng hari.

29 May tatlong mahusay sa kanilang paglakad, at apat na mahusay sa kanilang paghayo: 30 ang leon, na pinakamakapangyarihan sa mga hayop at hindi umaatras sa harap ng sinuman; 31 ang asong matulin o ang kambing na lalaki, at ang hari sa isang pangkat ng mga kawal ng kaniyang sariling bayan.

32 Kung ikaw ay kumilos nang may kahangalan sa pagtataas ng iyong sarili, at kung itinuon mo roon ang iyong kaisipan, ilagay mo ang kamay sa bibig. 33 Sapagkat ang pagbabatí ng gatas ang naglalabas ng mantikilya, at ang pagpisil sa ilong ang nagpapalabas ng dugo, at ang pagpiga ng galit ang naglalabas ng pag-aaway.

Kawikaan  31 : 1 - 31

31 Ang mga salita ni Lemuel na hari, ang mabigat na mensahe na ibinigay sa kaniya ng kaniyang ina bilang pagtutuwid:

2 Ano ang sinasabi ko, O anak ko, at ano, O anak ng aking tiyan, at ano, O anak ng aking mga panata?

3 Huwag mong ibigay ang iyong kalakasan sa mga babae, ni ang iyong mga lakad man sa bagay na humahantong sa pagkapawi ng mga hari.

4 Hindi ukol sa mga hari, O Lemuel, hindi ukol sa mga hari ang uminom ng alak ni ukol man sa matataas na opisyal ang magsabi: “Nasaan ang nakalalangong inumin?” 5 upang hindi uminom ang isa at malimutan ang iniutos at baluktutin ang usapin ng sinuman sa mga anak ng kapighatian. 6 Magbigay kayo ng nakalalangong inumin sa isa na malapit nang pumanaw at ng alak sa mga may mapait na kaluluwa. 7 Uminom siya at kalimutan niya ang kaniyang karalitaan, at huwag na niyang alalahanin pa ang kaniyang kabagabagan.

8 Ibuka mo ang iyong bibig para sa pipi, sa usapin ng lahat niyaong pumapanaw. 9 Ibuka mo ang iyong bibig, humatol ka nang matuwid at ipagtanggol mo ang usapin ng napipighati at ng dukha.

א [Alep]

10 Isang asawang babae na may kakayahan, sino ang makasusumpong? Ang kaniyang halaga ay malayong higit kaysa sa mga korales.

ב [Bet]

11 Sa kaniya ay naglalagak ng tiwala ang puso ng nagmamay-ari sa kaniya, at walang nagkukulang na pakinabang.

ג [Gimel]

12 Ginagantihan niya ito ng mabuti, at hindi ng masama, sa lahat ng mga araw ng kaniyang buhay.

ד [Dalet]

13 Humahanap siya ng lana at lino, at ginagawa niya ang anumang kalugdan ng kaniyang mga kamay.

ה [He]

14 Siya ay tulad ng mga barko ng mangangalakal. Mula sa malayo ay dinadala niya ang kaniyang pagkain.

ו [Waw]

15 Bumabangon din siya habang gabi pa, at nagbibigay ng pagkain sa kaniyang sambahayan at ng itinakdang bahagi sa kaniyang mga kabataang babae.

ז [Zayin]

16 Isinaalang-alang niya ang isang bukid at kinuha iyon; mula sa bunga ng kaniyang mga kamay ay nagtanim siya ng ubasan.

ח [Ket]

17 Binibigkisan niya ng lakas ang kaniyang mga balakang, at pinalalakas niya ang kaniyang mga bisig.

ט [Tet]

18 Napagwawari niyang ang kaniyang pangangalakal ay mabuti; ang kaniyang lampara ay hindi namamatay sa gabi.

י [Yod]

19 Ang kaniyang mga kamay ay iniuunat niya sa panulid, at tinatanganan ng kaniyang mga kamay ang kidkiran.

כ [Kap]

20 Ang kaniyang palad ay iniuunat niya sa napipighati, at ang kaniyang mga kamay ay iniuunat niya sa dukha.

ל [Lamed]

21 Hindi siya natatakot para sa kaniyang sambahayan dahil sa niyebe, sapagkat ang kaniyang buong sambahayan ay nadaramtan ng mga dobleng kasuutan.

מ [Mem]

22 Gumagawa siya ng mga kubrekama para sa kaniyang sarili. Ang kaniyang pananamit ay yari sa lino at lanang tinina sa mamula-mulang purpura.

נ [Nun]

23 Ang nagmamay-ari sa kaniya ay kilala sa mga pintuang-daan, kapag umuupo siyang kasama ng matatandang lalaki sa lupain.

ס [Samek]

24 Gumagawa pa man din siya ng mga pang-ilalim na kasuutan at ipinagbibili ang mga iyon, at nagbibigay siya ng mga sinturon sa mga negosyante.

ע [Ayin]

25 Lakas at karilagan ang kaniyang pananamit, at pinagtatawanan niya ang isang araw sa hinaharap.

פ [Pe]

26 Ang kaniyang bibig ay ibinubuka niya sa karunungan, at ang kautusan ng maibiging-kabaitan ay nasa kaniyang dila.

צ [Tsade]

27 Binabantayan niya ang mga lakad ng kaniyang sambahayan, at ang tinapay ng katamaran ay hindi niya kinakain.

ק [Kop]

28 Ang kaniyang mga anak ay bumabangon at ipinahahayag siyang maligaya; bumabangon ang nagmamay-ari sa kaniya, at pinupuri siya nito.

ר [Res]

29 Maraming anak na babae na nagpapakita ng kakayahan, ngunit ikaw—ikaw ay nakahihigit sa kanilang lahat.

ש [Shin]

30 Ang halina ay maaaring magbulaan, at ang kariktan ay maaaring walang-kabuluhan; ngunit ang babaing may takot kay Jehova ang siyang nagkakamit ng papuri para sa kaniyang sarili.

ת [Taw]

31 Bigyan ninyo siya ng mga bunga ng kaniyang mga kamay, at purihin siya ng kaniyang mga gawa sa mga pintuang-daan.

Eclesiastes  1 : 1 - 18

Eclesiastes

1 Ang mga salita ng tagapagtipon, na anak ni David na hari sa Jerusalem. 2 “Kaylaking kawalang-kabuluhan!” ang sabi ng tagapagtipon, “kaylaking kawalang-kabuluhan! Ang lahat ng bagay ay walang kabuluhan!” 3 Ano ang pakinabang ng isang tao sa lahat ng kaniyang pagpapagal na pinagpapagalan niya sa ilalim ng araw? 4 Isang salinlahi ang yumayaon, at isang salinlahi ang dumarating; ngunit ang lupa ay nananatili maging hanggang sa panahong walang takda. 5 At ang araw rin ay sumisikat, at ang araw ay lumulubog, at dumarating itong humihingal sa dakong sinisikatan nito.

6 Ang hangin ay yumayaon patungo sa timog, at umiikot ito patungo sa hilaga. Ligid ito nang ligid sa patuloy na pag-ikot, at sa mismong mga pag-ikot nito ay bumabalik ang hangin.

7 Ang lahat ng agusang-taglamig ay humuhugos sa dagat, gayunma’y hindi napupuno ang dagat. Sa dakong hinuhugusan ng mga agusang-taglamig, doon bumabalik ang mga iyon upang humugos. 8 Ang lahat ng bagay ay nakapanghihimagod; hindi ito kayang saysayin ng sinuman. Ang mata ay hindi nasisiyahan sa pagtingin, ni ang tainga man ay napupuno sa pakikinig. 9 Yaong nangyari na, iyon ang mangyayari; at yaong nagawa na, iyon ang gagawin; kaya walang anumang bago sa ilalim ng araw. 10 May umiiral bang anumang bagay na tungkol doon ay may makapagsasabi: “Tingnan mo ito; ito ay bago”? Umiral na iyon sa loob ng panahong walang takda; yaong umiiral ay mula nang panahong una pa sa atin. 11 Walang alaala sa mga tao ng mga panahong nagdaan, ni magkakaroon man sa kanila na darating sa dakong huli. Hindi magkakaroon ng alaala maging sa kanila sa gitna niyaong mga darating sa dakong mas huli pa.

12 Ako, na tagapagtipon, ay hari noon ng Israel sa Jerusalem. 13 At itinalaga ko ang aking puso na hanapin at saliksikin ang karunungan may kaugnayan sa lahat ng bagay na nagawa na sa silong ng langit—ang kapaha-pahamak na kaabalahan na ibinigay ng Diyos sa mga anak ng sangkatauhan upang pagkaabalahan. 14 Nakita ko ang lahat ng gawa na ginawa sa ilalim ng araw, at, narito! ang lahat ng bagay ay walang kabuluhan at paghahabol sa hangin.

15 Yaong ginawang baluktot ay hindi maitutuwid, at yaong kulang ay talagang hindi mabibilang. 16 Ako nga ay nagsalita sa aking puso, na sinasabi: “Narito! Ako ay lubhang lumago sa karunungan nang higit kaysa kaninumang nauna sa akin sa Jerusalem, at ang aking puso ay nakakita ng napakaraming karunungan at kaalaman.” 17 At iniukol ko ang aking puso na makaalam ng karunungan at makaalam ng kabaliwan, at napag-alaman ko ang kahibangan, na ito rin ay paghahabol sa hangin. 18 Sapagkat sa saganang karunungan ay may saganang kaligaligan, anupat siya na nagpaparami ng kaalaman ay nagpaparami ng kirot.

Eclesiastes  2 : 1 - 26

2 Ako nga ay nagsabi sa aking puso: “Pumarito ka ngayon, susubukan kita sa kasayahan. Gayundin, magtamasa ka ng kabutihan.” At, narito! iyon din ay walang kabuluhan. 2 Sinabi ko sa pagtawa: “Kabaliwan!” at sa kasayahan: “Ano ang ginagawa nito?”

3 Nagsaliksik ako sa aking puso na pinasasaya ang aking laman sa pamamagitan nga ng alak, habang pinapatnubayan ko ng karunungan ang aking puso, upang hawakan nga ang kahibangan hanggang sa makita ko kung anong kabutihan ang mayroon sa mga anak ng sangkatauhan sa ginawa nila sa silong ng langit sa bilang ng mga araw ng kanilang buhay. 4 Ako ay nagpakaabala sa mas dakilang mga gawa. Nagtayo ako ng mga bahay para sa aking sarili; nagtanim ako ng mga ubasan para sa aking sarili. 5 Gumawa ako ng mga hardin at mga parke para sa aking sarili, at tinamnan ko ang mga iyon ng lahat ng uri ng namumungang punungkahoy. 6 Gumawa ako ng mga tipunan ng tubig para sa aking sarili, upang patubigan ng mga iyon ang kagubatan, na sinisibulan ng mga punungkahoy. 7 Ako ay bumili ng mga alilang lalaki at mga alilang babae, at nagkaroon ako ng mga anak sa sambahayan. Gayundin, nagkaroon ako ng mga alagang hayop, mga baka at mga kawan na pagkarami-rami, higit pa kaysa sa lahat ng nauna sa akin sa Jerusalem. 8 Nagtipon din ako ng pilak at ginto para sa aking sarili, at ng ari-ariang nauukol sa mga hari at sa mga nasasakupang distrito. Nagtangkilik ako ng mga lalaking mang-aawit at mga babaing mang-aawit para sa aking sarili at ng masidhing kaluguran ng mga anak na lalaki ng mga tao, isang babae, mga babae pa nga. 9 At ako ay naging mas dakila at sumagana nang higit kaysa kaninumang nauna sa akin sa Jerusalem. Bukod diyan, ang aking sariling karunungan ay nanatiling akin.

10 At ang anumang bagay na naisin ng aking mga mata ay hindi ko inilayo sa mga ito. Hindi ko pinigilan ang aking puso sa anumang uri ng kasayahan, sapagkat ang aking puso ay nagagalak dahil sa lahat ng aking pagpapagal, at ito ang naging aking takdang bahagi sa lahat ng aking pagpapagal. 11 At ako nga ay bumaling sa lahat ng aking mga gawa na ginawa ng aking mga kamay at sa pagpapagal na pinagpagalan kong maisagawa, at, narito! ang lahat ng bagay ay walang kabuluhan at paghahabol sa hangin, at walang anumang kapaki-pakinabang sa ilalim ng araw.

12 At ako nga ay bumaling upang tingnan ang karunungan at ang kabaliwan at ang kahibangan; sapagkat ano ba ang magagawa ng makalupang tao na darating na kasunod ng hari? Ang bagay na nagawa na ng mga tao. 13 At nakita ko mismo na may higit na kapakinabangan sa karunungan kaysa sa kahibangan, kung paanong may higit na kapakinabangan sa liwanag kaysa sa kadiliman.

14 Kung tungkol sa marunong, ang kaniyang mga mata ay nasa kaniyang ulo; ngunit ang hangal ay lumalakad sa ganap na kadiliman. At nalaman ko rin naman na may iisang kahihinatnan na nangyayari sa kanilang lahat. 15 At ako ay nagsabi sa aking puso: “Isang kahihinatnan na gaya ng sa hangal ang mangyayari sa akin, oo, sa akin.” Bakit pa nga ba ako nagpakarunong, akong labis na gayon nang panahong iyon? At sinalita ko sa aking puso: “Ito rin ay walang kabuluhan.” 16 Sapagkat ang alaala sa marunong ay walang kahigitan kaysa sa hangal hanggang sa panahong walang takda. Sa mga araw na dumarating na, ang bawat isa ay tiyak na malilimutan; at paano ba mamamatay ang marunong? Kasama nga ng hangal.

17 At kinapootan ko ang buhay, sapagkat ang gawa na ginawa sa ilalim ng araw ay kapaha-pahamak ayon sa aking pangmalas, sapagkat ang lahat ng bagay ay walang kabuluhan at paghahabol sa hangin. 18 At ako nga ay napoot sa lahat ng aking pagpapagal na pinagpapagalan ko sa ilalim ng araw, na iiwanan ko para sa tao na magiging kasunod ko. 19 At sino ang nakaaalam kung siya ay magiging marunong o mangmang? Gayunma’y pamamahalaan niya ang lahat ng aking pagpapagal na pinagpagalan ko at pinagpakitaan ko ng karunungan sa ilalim ng araw. Ito rin ay walang kabuluhan. 20 At ako ay bumaling upang alisan ko ng pag-asa ang aking puso may kinalaman sa lahat ng pagpapagal na pinagpagalan ko sa ilalim ng araw. 21 Sapagkat may tao na ang pagpapagal ay may karunungan at may kaalaman at may kahusayan, ngunit sa isang tao na hindi nagpagal sa gayong bagay ay ibibigay ang takdang bahagi ng isang iyon. Ito rin ay walang kabuluhan at malaking kapahamakan.

22 Sapagkat ano ang natatamo ng isang tao sa lahat ng kaniyang pagpapagal at sa pagpupunyagi ng kaniyang puso na pinagpapagalan niya sa ilalim ng araw? 23 Sa lahat ng kaniyang mga araw ang kaniyang kaabalahan ay nagdudulot ng mga kirot at kaligaligan, at maging sa gabi ay hindi nagpapahinga ang kaniyang puso. Ito rin naman ay walang kabuluhan.

24 Sa tao ay wala nang mas mabuti kundi ang kumain siya at uminom nga at magdulot ng kabutihan sa kaniyang kaluluwa dahil sa kaniyang pagpapagal. Ito rin ay nakita ko mismo, na ito ay mula sa kamay ng tunay na Diyos. 25 Sapagkat sino ang kumakain at sino ang umiinom nang mas mabuti kaysa sa akin?

26 Sapagkat sa taong mabuti sa harap niya ay nagbigay siya ng karunungan at kaalaman at kasayahan, ngunit sa makasalanan ay ibinigay niya ang kaabalahan ng pagtitipon at pagpipisan upang ibigay lamang sa isa na mabuti sa harap ng tunay na Diyos. Ito rin ay walang kabuluhan at paghahabol sa hangin.

Eclesiastes  5 : 1 - 20

5 Bantayan mo ang iyong mga paa kailanma’t pumaparoon ka sa bahay ng tunay na Diyos; at mangyari ang paglapit upang makinig, sa halip na magbigay ng hain na gaya ng ginagawa ng mga hangal, sapagkat hindi nila nababatid na ang kanilang ginagawa ay masama.

2 Huwag kang magmadali may kinalaman sa iyong bibig; at kung tungkol sa iyong puso, huwag nawa itong maging padalus-dalos sa pagbibitiw ng salita sa harap ng tunay na Diyos. Sapagkat ang tunay na Diyos ay nasa langit ngunit ikaw ay nasa lupa. Kaya naman ang iyong mga salita ay dapat na maging kakaunti. 3 Sapagkat ang panaginip ay dumarating nga dahil sa dami ng kaabalahan, at ang tinig ng hangal dahil sa dami ng mga salita. 4 Kailanma’t nanata ka ng isang panata sa Diyos, huwag kang mag-atubiling tuparin iyon, sapagkat walang kaluguran sa mga hangal. Ang ipinanata mo ay tuparin mo. 5 Mas mabuting hindi ka manata kaysa sa ikaw ay manata at hindi tumupad. 6 Huwag mong pahintulutang pagkasalahin ng iyong bibig ang iyong laman, ni sabihin mo man sa harap ng anghel na iyon ay isang pagkakamali. Bakit kailangan pang magalit ang tunay na Diyos dahil sa iyong tinig at gibain ang gawa ng iyong mga kamay? 7 Sapagkat dahilan sa dami ng kaabalahan ay may mga panaginip, at maraming mga kawalang-kabuluhan at mga salita. Ngunit matakot ka sa tunay na Diyos.

8 Kung makakita ka ng anumang paniniil sa dukha at ng marahas na pag-aalis ng kahatulan at ng katuwiran sa isang nasasakupang distrito, huwag mong ikamangha ang pangyayari, sapagkat ang isa na nakatataas kaysa sa mataas ay nagmamasid, at may mga nakatataas pa sa kanila.

9 Gayundin, ang pakinabang sa lupa ay nasa kanilang lahat; dahil sa isang bukid ay napaglilingkuran ang hari.

10 Ang maibigin sa pilak ay hindi masisiyahan sa pilak, ni ang sinumang maibigin sa yaman ay masisiyahan sa kita. Ito rin ay walang kabuluhan.

11 Kapag dumarami ang mabubuting bagay, silang kumakain ng mga ito ay dumarami nga. At ano ang pakinabang ng dakilang may-ari ng mga iyon, maliban sa pagmamasid sa mga iyon ng kaniyang mga mata?

12 Matamis ang tulog ng isang naglilingkod, kaunti man o marami ang kaniyang kinakain; ngunit ang mayaman ay hindi pinatutulog ng kaniyang kasaganaan.

13 May malubhang kapahamakan na nakita ko sa ilalim ng araw: kayamanan na iniingatan para sa dakilang may-ari nito sa kaniyang ikapapahamak. 14 At ang kayamanang iyon ay naglaho dahil sa isang kapaha-pahamak na kaabalahan, at nagkaanak siya ng isang lalaki sa panahon na walang anumang nasa kaniyang kamay.

15 Gaya ng paglabas ng isa mula sa tiyan ng kaniyang ina, hubad siyang aalis na muli, gaya ng kaniyang pagdating; at wala siyang anumang makukuha para sa kaniyang pagpapagal, na madadala niya sa kaniyang kamay.

16 At ito rin ay malubhang kapahamakan: katulad mismo ng pagdating ng isa, gayon siya aalis; at ano ang pakinabang niyaong patuloy na nagpapagal ukol sa hangin? 17 Gayundin, sa lahat ng kaniyang mga araw ay kumakain siya sa kadiliman, taglay ang napakaraming kaligaligan, at siya ay may sakit at dahilan upang magalit.

18 Narito! Ang pinakamabuting bagay na nakita ko mismo, na siyang maganda, ay na ang isa ay kumain at uminom at magtamasa ng kabutihan dahil sa lahat ng kaniyang pagpapagal na pinagpapagalan niya sa ilalim ng araw sa bilang ng mga araw ng kaniyang buhay na ibinigay sa kaniya ng tunay na Diyos, sapagkat iyon ang kaniyang takdang bahagi. 19 Gayundin sa bawat tao na binigyan ng tunay na Diyos ng kayamanan at mga materyal na pag-aari, binigyan din naman niya siya ng kapangyarihang kumain mula rito at kumuha ng kaniyang takdang bahagi at magsaya sa kaniyang pagpapagal. Ito ang kaloob ng Diyos. 20 Sapagkat hindi niya madalas na aalalahanin ang mga araw ng kaniyang buhay, sapagkat ginagawa siyang abala ng tunay na Diyos sa pagsasaya ng kaniyang puso.

Eclesiastes  6 : 1 - 12

6 May kapahamakan na nakita ko sa ilalim ng araw, at iyon ay malimit sa mga tao: 2 isang tao na binigyan ng tunay na Diyos ng kayamanan at mga materyal na pag-aari at kaluwalhatian at para sa kaniyang kaluluwa ay hindi siya nangangailangan ng anumang bagay na kaniyang pinananabikan, at gayunma’y hindi siya binibigyang-kapangyarihan ng tunay na Diyos na makakain mula rito, bagaman ang isang banyaga ay makakakain nito. Ito ay walang kabuluhan at iyon ay masamang sakit. 3 Kung ang isang lalaki ay magkaanak nang isang daang ulit, at mabuhay siya nang maraming taon, anupat maging marami ang mga araw ng kaniyang mga taon, gayunma’y ang kaniyang kaluluwa ay hindi nasisiyahan sa mabubuting bagay at maging ang libingan ay hindi naging kaniya, masasabi ko na ang isang ipinanganak nang kulang sa buwan ay mas mabuti pa kaysa sa kaniya. 4 Sapagkat sa walang kabuluhan dumarating ang isang ito at sa kadiliman siya umaalis, at tatakpan ng kadiliman ang kaniyang pangalan. 5 Maging ang araw ay hindi niya nakita, ni nalaman. Ang isang ito ay may kapahingahan kaysa sa nauna. 6 Ipagpalagay man na nabuhay siya nang isang libong taon na makalawang ulit at gayunma’y hindi siya nagtamasa ng kabutihan, hindi ba sa iisang dako lamang pumaparoon ang lahat?

7 Ang lahat ng pagpapagal ng mga tao ay para sa kanilang bibig, ngunit maging ang kanilang kaluluwa ay hindi nabubusog. 8 Sapagkat anong higit na kapakinabangan mayroon ang marunong kaysa sa hangal? Ano ang taglay ng napipighati sa pagkaalam kung paano lalakad sa harap ng mga buháy? 9 Mas mabuti ang pagtingin ng mga mata kaysa sa pagpapagala-gala ng kaluluwa. Ito rin ay walang kabuluhan at paghahabol sa hangin.

10 Anuman ang umiral, ang pangalan nito ay nabigkas na, at naging hayag na kung ano ang tao; at hindi niya maipagtatanggol ang kaniyang usapin sa isa na higit na makapangyarihan kaysa sa kaniya.

11 Yamang maraming bagay na sanhi ng malaking kawalang-kabuluhan, anong kapakinabangan mayroon ang isang tao? 12 Sapagkat sino ang nakaaalam kung anong kabutihan ang taglay ng isang tao sa buhay sa bilang ng mga araw ng kaniyang walang-kabuluhang buhay, gayong ginugugol niya ang mga ito na gaya ng isang anino? Sapagkat sino ang makapagsasabi sa tao kung ano ang mangyayari sa ilalim ng araw pagkatapos niya?

Eclesiastes  7 : 1 - 29

7 Ang pangalan ay mas mabuti kaysa sa mainam na langis, at ang araw ng kamatayan kaysa sa araw ng kapanganakan. 2 Mas mabuti ang pumaroon sa bahay ng pagdadalamhati kaysa pumaroon sa bahay ng pigingan, sapagkat iyon ang wakas ng lahat ng mga tao; at dapat itong isapuso niyaong buháy. 3 Mas mabuti ang kaligaligan kaysa sa pagtawa, sapagkat sa pagsimangot ng mukha ay bumubuti ang puso. 4 Ang puso ng marurunong ay nasa bahay ng pagdadalamhati, ngunit ang puso ng mga hangal ay nasa bahay ng kasayahan.

5 Mas mabuti ang makinig sa saway ng marunong kaysa maging taong nakikinig sa awit ng mga hangal. 6 Sapagkat gaya ng lagitik ng mga tinik sa ilalim ng palayok, gayon ang tawa ng hangal; at ito rin ay walang kabuluhan. 7 Sapagkat dahil sa paniniil ay napakikilos na parang baliw ang marunong, at ang isang kaloob ay nakasisira ng puso.

8 Mas mabuti ang huling wakas ng isang bagay kaysa sa pasimula nito. Mas mabuti ang matiisin kaysa sa isa na may palalong espiritu. 9 Huwag kang magmadaling maghinanakit sa iyong espiritu, sapagkat hinanakit ang nagpapahinga sa dibdib ng mga hangal.

10 Huwag mong sabihin: “Bakit nga ba ang mga araw noong una ay mas mabuti kaysa sa mga ito?” sapagkat hindi dahil sa karunungan kung kaya ka nagtanong tungkol dito.

11 Ang karunungan na may kasamang mana ay mabuti at kapaki-pakinabang para sa kanila na nakakakita ng araw. 12 Sapagkat ang karunungan ay pananggalang kung paanong ang salapi ay pananggalang; ngunit ang pakinabang sa kaalaman ay na iniingatang buháy ng karunungan ang mga nagtataglay nito.

13 Tingnan mo ang gawa ng tunay na Diyos, sapagkat sino ang makapagtutuwid sa ginawa niyang baluktot? 14 Sa mabuting araw ay mapasamabuti ka, at sa kapaha-pahamak na araw ay tingnan mo na ito man ay gayon mismo ginawa ng tunay na Diyos, sa layon na hindi matuklasan ng mga tao ang anuman pagkatapos nila.

15 Ang lahat ng bagay ay nakita ko sa panahon ng aking walang-kabuluhang mga araw. May matuwid na namamatay sa kaniyang katuwiran, at may balakyot na nagpapatuloy nang matagal sa kaniyang kasamaan.

16 Huwag kang lubhang magpakamatuwid, ni labis-labis na magpakarunong. Bakit mo dudulutan ng kaabahan ang iyong sarili? 17 Huwag kang lubhang magpakabalakyot, ni magpakamangmang. Bakit ka mamamatay gayong hindi mo pa panahon? 18 Mas mabuti ang tumangan ka sa isa, ngunit sa isa pa ay huwag mo ring iurong ang iyong kamay; sapagkat siyang natatakot sa Diyos ay hahayong kasama ng lahat ng mga iyon.

19 Ang karunungan ay mas malakas para sa marunong kaysa sa sampung taong may kapangyarihan na nasa isang lunsod. 20 Sapagkat walang taong matuwid sa lupa na patuloy na gumagawa ng mabuti at hindi nagkakasala.

21 Gayundin, huwag mong ilagak ang iyong puso sa lahat ng salita na sinasalita ng mga tao, upang hindi mo marinig ang iyong lingkod na sumusumpa sa iyo. 22 Sapagkat nalalamang lubos ng iyong puso na marami pang ulit na ikaw mismo ay sumumpa sa iba.

23 Ang lahat ng ito ay sinubok ko taglay ang karunungan. Sinabi ko: “Ako ay magpapakarunong.” Ngunit iyon ay malayo sa akin. 24 Yaong umiral na ay malayo at ubod ng lalim. Sino ang makatutuklas nito? 25 Ako ay bumalik, ang akin ngang puso, upang makaalam at upang magsaliksik at upang maghanap ng karunungan at ng dahilan ng mga bagay-bagay, at upang alamin ang tungkol sa kabalakyutan ng kahangalan at sa kamangmangan ng kabaliwan; 26 at natuklasan ko: Nasumpungan kong higit na mapait kaysa sa kamatayan ang babae na siya mismo ay mga pangasong lambat at ang kaniyang puso ay mga pangubkob na lambat at ang kaniyang mga kamay ay mga pangaw. Ang isa ay mabuti sa harap ng tunay na Diyos kung tinatakasan niya ito, ngunit ang isa ay nagkakasala kung mabibihag siya nito.

27 “Narito! Ito ang nasumpungan ko,” ang sabi ng tagapagtipon, “sa pagsasaalang-alang ng isang bagay kaugnay ng iba pa, upang matuklasan ang kabuuan, 28 na patuloy na hinahanap ng aking kaluluwa, ngunit hindi ko nasumpungan. Isang lalaki sa isang libo ang nasumpungan ko, ngunit ang isang babae sa lahat ng mga ito ay hindi ko nasumpungan. 29 Narito! Ito lamang ang nasumpungan ko, na ginawang matuwid ng tunay na Diyos ang mga tao, ngunit sila sa ganang sarili ay humanap ng maraming plano.”

Eclesiastes  8 : 1 - 17

8 Sino ang gaya ng marunong? At sino ang nakaaalam ng pakahulugan ng isang bagay? Ang karunungan ng isang tao ay nagpapasinag ng kaniyang mukha, at maging ang kasungitan ng kaniyang mukha ay nababago sa ikabubuti.

2 Sinasabi ko: “Tuparin mo ang mismong utos ng hari, at gawin iyon alang-alang sa sumpa sa Diyos. 3 Huwag kang magmadali, upang makaalis ka sa harap niya. Huwag kang tumindig sa isang masamang bagay. Sapagkat ang lahat ng kalugdan niyang gawin ay gagawin niya, 4 sapagkat ang salita ng hari ang siyang kapangyarihang manupil; at sino ang makapagsasabi sa kaniya: ‘Ano ang ginagawa mo?’ ”

5 Siyang tumutupad ng utos ay hindi makaaalam ng anumang bagay na kapaha-pahamak, at ang pusong marunong ay makakakilala kapuwa ng panahon at kahatulan. 6 Sapagkat may panahon at kahatulan para sa bawat pangyayari, dahil ang kapahamakan ng mga tao ay malaki sa kanila. 7 Sapagkat walang sinumang nakaaalam kung ano ang mangyayari, dahil sino ang makapagsasabi sa kaniya kung paano nga iyon mangyayari?

8 Walang taong may kapangyarihan sa espiritu upang pigilan ang espiritu; ni may anumang kapangyarihang manupil sa araw ng kamatayan; ni mayroon mang pagpapauwi mula sa digmaan. At ang kabalakyutan ay hindi maglalaan ng pagtakas para sa mga nagsasagawa nito.

9 Ang lahat ng ito ay nakita ko, at iniukol ko ang aking puso sa bawat gawa na ginawa sa ilalim ng araw, sa panahong ang tao ay nanunupil sa tao sa kaniyang ikapipinsala. 10 Ngunit, bagaman gayon nga, nakita kong inililibing ang mga balakyot, kung paanong sila ay pumasok at kung paanong sila ay lumalabas mula sa dakong banal at nalilimutan sa lunsod kung saan sila gumawi nang gayon. Ito rin ay walang kabuluhan.

11 Dahil ang hatol laban sa masamang gawa ay hindi kaagad inilalapat, kung kaya ang puso ng mga anak ng mga tao ay lubusang nakatalaga sa mga iyon upang gumawa ng masama. 12 Bagaman ang isang makasalanan ay gumagawa ng masama nang isang daang ulit at nagpapatuloy nang mahabang panahon hangga’t kinalulugdan niya, gayunma’y batid ko rin na magiging mabuti ang kalalabasan para sa mga natatakot sa tunay na Diyos, sapagkat kinatatakutan nila siya. 13 Ngunit hindi magiging mabuti ang kalalabasan para sa balakyot, ni mapalalawig man niya ang kaniyang mga araw na gaya ng isang anino, sapagkat hindi niya kinatatakutan ang Diyos.

14 May kawalang-kabuluhan na nagaganap sa lupa, na may mga matuwid na ang nangyayari sa kanila ay waring ukol sa gawa ng mga balakyot, at may mga balakyot na ang nangyayari sa kanila ay waring ukol sa gawa ng mga matuwid. Sinabi kong ito rin ay walang kabuluhan.

15 At pinapurihan ko ang kasayahan, sapagkat wala nang mas mabuti sa mga tao sa ilalim ng araw kundi ang kumain at uminom at magsaya, at na iyon ay mapasakanila sa kanilang pagpapagal sa mga araw ng kanilang buhay, na ibinigay sa kanila ng tunay na Diyos sa ilalim ng araw. 16 Kaya naman iniukol ko ang aking puso upang alamin ang karunungan at upang makita ang kaabalahan na isinasagawa sa lupa, sapagkat may isa na hindi nakakakita ng tulog ang mga mata, sa araw man o sa gabi.

17 At nakita ko ang lahat ng gawa ng tunay na Diyos, kung paanong hindi matuklasan ng mga tao ang gawa na ginawa sa ilalim ng araw; gaano mang pagpapagal ang gawin ng mga tao upang masumpungan, gayunma’y hindi nila natutuklasan. At sabihin man nila na may sapat silang karunungan upang makaalam, hindi nila matutuklasan.

Eclesiastes  10 : 1 - 20

10 Mga patay na langaw ang nagpapabaho at nagpapabula sa langis ng manggagawa ng ungguento. Gayon ang ginagawa ng kaunting kamangmangan sa isa na pinahahalagahan dahil sa karunungan at kaluwalhatian.

2 Ang puso ng marunong ay nasa kaniyang kanang kamay, ngunit ang puso ng hangal ay nasa kaniyang kaliwang kamay. 3 At gayundin na alinmang daan ang nilalakaran ng mangmang, ang kaniyang puso ay nagkukulang, at sinasabi nga niya sa lahat na siya ay mangmang.

4 Kung ang espiritu ng tagapamahala ay bumangon laban sa iyo, huwag mong iwan ang iyong sariling dako, sapagkat ang kahinahunan ay nagpapahupa ng malalaking kasalanan.

5 May kapaha-pahamak na bagay na nakita ko sa ilalim ng araw, gaya ng paglabas ng pagkakamali dahil sa isang may kapangyarihan: 6 Ang kamangmangan ay inilagay sa maraming matataas na posisyon, ngunit ang mayayaman ay patuloy na tumatahan sa mababang kalagayan.

7 Ako ay nakakita ng mga lingkod na nakakabayo ngunit may mga prinsipe na lumalakad sa lupa na parang mga lingkod.

8 Siyang nagdudukal ng hukay ang siya ring mahuhulog doon; at siyang sumisira ng pader na bato, kakagatin siya ng serpiyente.

9 Siyang tumitibag ng mga bato ay masasaktan sa mga iyon. Siyang sumisibak ng mga kahoy ay kailangang magpakaingat sa mga iyon.

10 Kapag ang kasangkapang bakal ay pumurol at hindi hinasa ng isa ang talim nito, gagamitin nga niya ang kaniyang sariling kalakasan. Kaya ang paggamit ng karunungan sa ikapagtatagumpay ay nagdudulot ng kapakinabangan.

11 Kung ang serpiyente ay mangagat kapag hindi pa nagkakabisa ang engkanto, wala ngang kapakinabangan yaong gumagamit ng dila.

12 Ang mga salita ng bibig ng marunong ay nagdudulot ng lingap, ngunit ang mga labi ng hangal ay lumalamon sa kaniya. 13 Ang pasimula ng mga salita ng kaniyang bibig ay kamangmangan, at ang huling wakas ng kaniyang bibig ay kapaha-pahamak na kabaliwan. 14 At ang mangmang ay nagsasabi ng maraming salita.

Hindi nalalaman ng tao kung ano ang mangyayari; at ang mangyayari pagkatapos niya, sino ang makapagsasabi sa kaniya?

15 Ang pagpapagal ng mga hangal ay nakapanghihimagod sa kanila, sapagkat walang isa man ang nakaaalam kung paano ang pagparoon sa lunsod.

16 Paano ka na, O lupain, kapag ang iyong hari ay isang bata at ang iyong mga prinsipe ay palaging kumakain kahit sa umaga? 17 Maligaya ka, O lupain, kapag ang iyong hari ay anak ng mga taong mahal at ang iyong mga prinsipe ay kumakain sa tamang panahon upang lumakas, hindi upang mag-inuman lamang.

18 Dahil sa matinding katamaran ay lumulundo ang biga, at dahil sa pagbababa ng mga kamay ay tumutulo ang bahay.

19 Ang tinapay ay para sa pagtawa ng mga manggagawa, at ang alak ay nagpapasaya ng buhay; ngunit salapi ang siyang nakatutugon sa lahat ng bagay.

20 Maging sa iyong silid-tulugan ay huwag mong sumpain ang hari, at sa mga loobang silid na hinihigaan mo ay huwag mong sumpain ang sinumang mayaman; sapagkat isang lumilipad na nilalang sa langit ang maghahatid sa tinig at isang bagay na may mga pakpak ang maghahayag ng bagay na iyon.

Eclesiastes  12 : 1 - 14

12 Alalahanin mo ngayon ang iyong Dakilang Maylalang sa mga araw ng iyong kabinataan, bago dumating ang kapaha-pahamak na mga araw, o sumapit ang mga taon kapag sasabihin mo: “Wala akong kaluguran sa mga iyon”; 2 bago ang araw at ang liwanag at ang buwan at ang mga bituin ay magdilim, at ang mga ulap ay bumalik, pagkatapos ay ang ulan; 3 sa araw na ang mga tagapag-ingat ng bahay ay nanginginig, at ang mga lalaking may kalakasan ay nakabaluktot na, at ang mga babaing naggigiling ay tumigil sa paggawa sapagkat kumaunti na sila, at ang mga babaing tumitingin mula sa bintana ay nadidiliman; 4 at ang mga pinto na nakaharap sa lansangan ay isinara, kapag ang ingay ng gilingan ay naging mahina, at ang isa ay bumabangon dahil sa huni ng ibon, at ang lahat ng mga anak na babae ng awitin ay humina. 5 Gayundin, natatakot sila dahil lamang sa kataasan, at may mga kakilabutan sa daan. At ang punong almendras ay namumulaklak, at kinakaladkad ng tipaklong ang kaniyang sarili, at ang bunga ng alcaparra ay pumuputok, sapagkat ang tao ay lumalakad patungo sa kaniyang namamalaging bahay at ang mga tagahagulhol ay lumilibot na sa lansangan; 6 bago ang panaling pilak ay maalis, at ang ginintuang mangkok ay madurog, at ang banga sa may bukal ay mabasag, at ang gulong ng panalok para sa imbakang-tubig ay madurog. 7 Kung magkagayon ang alabok ay babalik sa lupa gaya ng dati at ang espiritu ay babalik sa tunay na Diyos na nagbigay nito.

8 “Kaylaking kawalang-kabuluhan!” ang sabi ng tagapagtipon, “Ang lahat ng bagay ay walang kabuluhan.”

9 At bukod pa sa pagiging marunong ng tagapagtipon, patuluyan din niyang tinuruan ng kaalaman ang mga tao, at siya ay nagmuni-muni at lubusang nagsaliksik, upang makapagsaayos siya ng maraming kawikaan. 10 Ang tagapagtipon ay nagsikap na makasumpong ng nakalulugod na mga salita at makasulat ng wastong mga salita ng katotohanan.

11 Ang mga salita ng marurunong ay gaya ng mga pantaboy sa baka, at gaya ng mga pakong ibinaon yaong mga nagsasagawa ng pagtitipon ng mga pangungusap; ang mga ito ay ibinigay mula sa isang pastol. 12 May kinalaman sa anumang bagay bukod pa sa mga ito, anak ko, bigyang-pansin mo ang babala: Ang paggawa ng maraming aklat ay walang wakas, at ang labis na debosyon sa mga iyon ay nakapanghihimagod sa laman.

13 Ang katapusan ng bagay, matapos marinig ang lahat, ay: Matakot ka sa tunay na Diyos at tuparin mo ang kaniyang mga utos. Sapagkat ito ang buong katungkulan ng tao. 14 Sapagkat dadalhin ng tunay na Diyos sa kahatulan ang bawat uri ng gawa may kaugnayan sa bawat bagay na nakatago, kung ito ba ay mabuti o masama.

Awit ni Solomon  4 : 1 - 16

4 “Narito! Maganda ka, O kaibigan kong babae. Narito! Maganda ka. Ang iyong mga mata ay gaya niyaong sa mga kalapati, sa loob ng iyong talukbong. Ang iyong buhok ay gaya ng kawan ng mga kambing na lumulusong mula sa bulubunduking pook ng Gilead. 2 Ang iyong mga ngipin ay gaya ng kawan ng mga tupang babae na bagong gupit na umahon mula sa paliligo, na lahat ay may mga anak na kambal, na sa kanila ay walang sinumang nawawalan ng kaniyang mga anak. 3 Ang iyong mga labi ay parang sinulid na iskarlata, at ang iyong pagsasalita ay kaayaaya. Gaya ng isang putol ng granada ang iyong mga pilipisan sa loob ng iyong talukbong. 4 Ang iyong leeg ay gaya ng tore ni David, na itinayo sa patung-patong na mga bato, na kinasasabitan ng isang libong kalasag, ng lahat ng bilog na kalasag ng makapangyarihang mga lalaki. 5 Ang iyong dalawang suso ay gaya ng dalawang anak, ang kambal ng babaing gasela, na nanginginain sa gitna ng mga liryo.”

6 “Hanggang sa humihip ang araw at tumakas ang mga anino, ako ay paroroon sa bundok ng mira at sa burol ng olibano.”

7 “Lubos kang maganda, O kaibigan kong babae, at walang kapintasan sa iyo. 8 Sumama ka sa akin mula sa Lebanon, O kasintahang babae, na kasama ko mula sa Lebanon. Bumaba ka mula sa taluktok ng Anti-Lebanon, mula sa taluktok ng Senir, na siyang Hermon, mula sa mga tirahan ng mga leon, mula sa mga bundok ng mga leopardo. 9 Pinatibok mo ang aking puso, O kapatid ko, kasintahan kong babae, pinatibok mo ang aking puso sa pamamagitan ng isa sa iyong mga mata, sa pamamagitan ng isang palawit ng iyong kuwintas. 10 Anong ganda ng iyong mga kapahayagan ng pagmamahal, O kapatid ko, kasintahan kong babae! Higit ngang mabuti ang iyong mga kapahayagan ng pagmamahal kaysa sa alak at ang bango ng iyong mga langis kaysa sa lahat ng uri ng pabango! 11 Pulot ng bahay-pukyutan ang tumutulo mula sa iyong mga labi, O kasintahan kong babae. Pulot-pukyutan at gatas ang nasa ilalim ng iyong dila, at ang bango ng iyong mga kasuutan ay gaya ng bango ng Lebanon. 12 Isang hardin na nababakuran ang kapatid ko, ang kasintahan kong babae, isang hardin na nababakuran, isang bukal na natatakpan. 13 Ang iyong balat ay isang paraiso ng mga granada, na may pinakapiling mga bunga, mga halamang henna kasama ng mga halamang nardo; 14 nardo at safron, kania at kanela, kasama ng lahat ng uri ng punungkahoy na olibano, mira at aloe, kasama ng lahat ng pinakamaiinam na pabango; 15 at isang bukal ng mga hardin, isang balon ng sariwang tubig, at mga umaagos na batis mula sa Lebanon. 16 Gumising ka, O hanging hilaga, at pumasok ka, O hanging timugan. Humihip kayo sa aking hardin. Hayaang tumulo ang mga pabango nito.”

“Hayaang pumasok ang mahal ko sa kaniyang hardin at kumain ng pinakapiling mga bunga nito.”

Awit ni Solomon  5 : 1 - 16

5 “Pumasok na ako sa aking hardin, O kapatid ko, kasintahan kong babae. Nanguha na ako ng aking mira kasama ng aking espesya. Kinain ko na ang aking bahay-pukyutan kasama ng aking pulot-pukyutan; ininom ko na ang aking alak kasama ng aking gatas.”

“Kumain kayo, O mga kaibigan! Uminom kayo at malasing sa mga kapahayagan ng pagmamahal!”

2 “Ako ay natutulog, ngunit ang aking puso ay gising. Hayun ang tinig ng mahal ko na kumakatok!”

“Pagbuksan mo ako, O kapatid ko, kaibigan kong babae, kalapati ko, ang aking isa na walang kapintasan! Sapagkat basa ng hamog ang aking ulo, ng mga patak sa gabi ang mga bungkos ng aking buhok.”

3 “ ‘Hinubad ko na ang aking mahabang damit. Paano ko pa isusuot na muli? Hinugasan ko na ang aking mga paa. Paano ko pa durumhan?’ 4 Iniurong ng mahal ko ang kaniyang kamay mula sa butas ng pinto, at ang aking mga panloob na bahagi ay nabagabag sa loob ko. 5 Ako nga ay bumangon upang pagbuksan ang mahal ko, at tinuluan ng mira ang aking mga kamay at ng likidong mira ang aking mga daliri, sa mga butas ng trangka. 6 Pinagbuksan ko nga ang mahal ko, ngunit ang mahal ko ay umalis na, siya ay yumaon na. Ang akin mismong kaluluwa ay naglaho sa akin nang siya ay magsalita. Hinanap ko siya, ngunit hindi ko siya nasumpungan. Tinawag ko siya, ngunit hindi niya ako sinagot. 7 Nasumpungan ako ng mga bantay na lumiligid sa lunsod. Sinaktan nila ako, sinugatan nila ako. Inalis sa akin ng mga bantay sa mga pader ang balabal kong malapad.

8 “Pinanumpa ko kayo, O mga anak na babae ng Jerusalem, na, kung masusumpungan ninyo ang mahal ko, sasabihin ninyo sa kaniya na ako ay may sakit sa pag-ibig.”

9 “Paano nakahihigit ang iyong mahal kaysa sa iba pang mahal, O ikaw na pinakamaganda sa mga babae? Paano nakahihigit ang iyong mahal kaysa sa iba pang mahal, anupat pinanumpa mo kami nang ganito?”

10 “Ang mahal ko ay maningning at may mapulang kutis, ang namumukod-tangi sa sampung libo. 11 Ang kaniyang ulo ay ginto, dalisay na ginto. Ang mga bungkos ng kaniyang buhok ay mga kumpol ng datiles. Ang kaniyang buhok na itim ay gaya ng uwak. 12 Ang kaniyang mga mata ay gaya ng mga kalapati sa tabi ng mga lagusan ng tubig, na naliligo sa gatas, nakaupo sa mga gilid. 13 Ang kaniyang mga pisngi ay gaya ng harding taniman ng espesya, mga tore ng mababangong yerba. Ang kaniyang mga labi ay mga liryo, na tinutuluan ng likidong mira. 14 Ang kaniyang mga kamay ay mga silindrong ginto, na punô ng crisolito. Ang kaniyang tiyan ay isang laminang garing na nababalutan ng mga safiro. 15 Ang kaniyang mga binti ay mga haliging marmol na nakapatong sa may-ukit na mga tuntungang yari sa dalisay na ginto. Ang kaniyang kaanyuan ay gaya ng Lebanon, pili na gaya ng mga sedro. 16 Ang kaniyang ngalangala ay pagkatamis-tamis, at ang lahat ng bagay tungkol sa kaniya ay lubusang kanais-nais. Ito ang mahal ko, at ito ang kaibigan kong lalaki, O mga anak na babae ng Jerusalem.”

Awit ni Solomon  7 : 1 - 13

7 “Anong ganda ng iyong mga yapak sa iyong mga sandalyas, O nagkukusang anak na babae! Ang hubog ng iyong mga hita ay gaya ng mga palamuti, na gawa ng mga kamay ng artisano. 2 Ang kabilugan ng iyong pusod ay mangkok na bilog. Huwag nawa itong magkulang ng hinaluang alak. Ang iyong tiyan ay isang bunton ng trigo, na nababakuran ng mga liryo. 3 Ang iyong dalawang suso ay gaya ng dalawang anak, ang kambal ng babaing gasela. 4 Ang iyong leeg ay gaya ng isang toreng garing. Ang iyong mga mata ay gaya ng mga tipunang-tubig sa Hesbon, sa tabi ng pintuang-daan ng Bat-rabim. Ang iyong ilong ay gaya ng tore ng Lebanon, na nakatanaw sa Damasco. 5 Ang iyong ulo ay gaya ng Carmel, at ang mga bungkos sa iyong ulo ay gaya ng lanang tinina sa mamula-mulang purpura. Ang hari ay nabibihag ng mga lugay. 6 Anong ganda mo, at anong kaiga-igaya mo, O babaing minamahal, sa gitna ng masisidhing kaluguran! 7 Ang tindig mong ito ay kahalintulad ng puno ng palma, at ang iyong mga suso, ng mga kumpol ng datiles. 8 Sinabi ko, ‘Aakyat ako sa puno ng palma, upang mahawakan ko ang mga buwig ng datiles nito.’ At, pakisuyo, ang iyong mga suso nawa ay maging gaya ng mga kumpol sa punong ubas, at ang bango ng iyong ilong ay maging gaya ng mga mansanas, 9 at ang iyong ngalangala ay maging gaya ng pinakamainam na alak na humahagod nang suwabe para sa mahal ko, na banayad na dumadaloy sa mga labi ng mga natutulog.”

10 “Ako ay sa mahal ko, at ako ang kaniyang hinahangad. 11 Halika, O mahal ko, pumaroon tayo sa parang; manuluyan tayo sa gitna ng mga halamang henna. 12 Bumangon tayo nang maaga at magpunta sa mga ubasan, upang makita natin kung ang punong ubas ay sumibol na, kung ang bulaklak ay bumuka na, kung ang mga puno ng granada ay namulaklak na. Doon ko ibibigay sa iyo ang aking mga kapahayagan ng pagmamahal. 13 Ang mga mandragoras ay nagbibigay na ng kanilang bango, at sa tabi ng ating mga pasukang-daan ay naroon ang lahat ng uri ng pinakapiling mga bunga. Ang bago at gayundin ang luma, O mahal ko, ay pinakaiingatan ko para sa iyo.

Awit ni Solomon  8 : 1 - 14

8 “O kung ikaw sana ay gaya ng isang kapatid kong lalaki, na sumususo sa mga suso ng aking ina! Kung masusumpungan kita sa labas ay hahalikan kita. Hindi man lamang ako hahamakin ng mga tao. 2 Aakayin kita, dadalhin kita sa bahay ng aking ina, na nagtuturo sa akin noon. Paiinumin kita ng alak na may halong espesya, ng sariwang katas ng mga granada. 3 Ang kaniyang kaliwang kamay ay mapapasailalim ng aking ulo; at ang kaniyang kanang kamay—yayakapin ako nito.

4 “Pinanumpa ko kayo, O mga anak na babae ng Jerusalem, na hindi ninyo tatangkaing gisingin o pukawin sa akin ang pag-ibig hanggang sa naisin nito.”

5 “Sino ang babaing ito na umaahon mula sa ilang, na nakahilig sa kaniyang mahal?”

“Sa ilalim ng puno ng mansanas ay pinukaw kita. Doon nagkaroon ng mga hapdi ng panganganak sa iyo ang iyong ina. Doon dumanas ng mga hapdi ng panganganak yaong nagsisilang sa iyo.

6 “Ilagay mo ako bilang tatak sa iyong puso, bilang tatak sa iyong bisig; sapagkat ang pag-ibig ay sinlakas ng kamatayan, ang paghingi ng bukod-tanging debosyon ay singhigpit ng Sheol. Ang mga lagablab nito ay mga lagablab ng apoy, ang liyab ni Jah. 7 Ang pag-ibig ay hindi mapapatay ng maraming tubig, ni matatangay man ito ng mga ilog. Kung ibibigay ng isang lalaki ang lahat ng mahahalagang pag-aari sa kaniyang bahay dahil sa pag-ibig, ang mga iyon ay tiyak na hahamakin ng mga tao.”

8 “Mayroon tayong munting kapatid na babae na walang mga suso. Ano ang gagawin natin para sa ating kapatid na babae sa araw na siya ay ipakikipag-usap?”

9 “Kung siya ay magiging isang pader, magtatayo tayo sa ibabaw niya ng moog na pilak; ngunit kung siya ay magiging isang pinto, haharangan natin siya ng tablang sedro.”

10 “Ako ay isang pader, at ang aking mga suso ay gaya ng mga tore. Kaya nga sa kaniyang paningin ay naging katulad ako niyaong nakasusumpong ng kapayapaan.

11 “May isang ubasan na pag-aari ni Solomon sa Baal-hamon. Ipinagkatiwala niya ang ubasan sa mga tagapag-alaga. Bawat isa ay nagdadala para sa mga bunga nito ng isang libong pirasong pilak.

12 “Ang ubasan ko, na akin, ay nasa aking kapamahalaan. Ang isang libo ay sa iyo, O Solomon, at ang dalawang daan ay para sa mga nag-aalaga ng mga bunga nito.”

13 “O ikaw na tumatahan sa mga hardin, ang mga kasamahan ay nagbibigay-pansin sa iyong tinig. Iparinig mo iyon sa akin.”

14 “Tumakbo ka, mahal ko, at maging gaya ka ng gasela o ng batang lalaking usa sa ibabaw ng mga bundok ng mga espesya.”

Isaias  8 : 1 - 22

8 At sinabi ni Jehova sa akin: “Kumuha ka para sa iyo ng isang malaking tapyas at isulat mo roon sa pamamagitan ng panulat ng taong mortal, ‘Maher-salal-has-baz.’ 2 At bigyan mo ako ng katibayan para sa akin mula sa tapat na mga saksi, si Uria na saserdote at si Zacarias na anak ni Jeberekias.”

3 Sa gayon ay lumapit ako sa propetisa, at siya ay nagdalang-tao at sa kalaunan ay nagsilang ng isang anak na lalaki. At si Jehova ay nagsabi sa akin: “Tawagin mong Maher-salal-has-baz ang kaniyang pangalan, 4 sapagkat bago matuto ang batang lalaki na tumawag ng, ‘Ama ko!’ at ‘Ina ko!’ may isang magdadala ng yaman ng Damasco at ng samsam mula sa Samaria sa harap ng hari ng Asirya.”

5 At si Jehova ay nagsalita pa sa akin, na sinasabi: 6 “Sa dahilang itinakwil ng bayang ito ang tubig ng Siloa na umaagos nang banayad, at ipinagbubunyi si Rezin at ang anak ni Remalias; 7 kaya naman, narito! isasampa ni Jehova laban sa kanila ang malakas at maraming tubig ng Ilog, ang hari ng Asirya at ang kaniyang buong kaluwalhatian. At siya ay tiyak na aahon sa lahat ng kaniyang mga batis at aapaw sa lahat ng kaniyang mga pampang 8 at magdaraan sa Juda. Siya ay babaha nga at daraan. Hanggang sa leeg ay aabot siya. At pupunuin ng pagkakaunat ng kaniyang mga pakpak ang lapad ng iyong lupain, O Emmanuel!”

9 Maging mapaminsala kayo, O kayong mga bayan, at magkadurug-durog; at makinig kayo, lahat kayong nasa malalayong bahagi ng lupa! Magbigkis kayo ng inyong sarili, at magkadurug-durog! Magbigkis kayo ng inyong sarili, at magkadurug-durog! 10 Magplano kayo ng isang pakana, at iyon ay malalansag! Salitain ninyo ang anumang salita, at hindi iyon matatayo, sapagkat ang Diyos ay sumasaamin! 11 Sapagkat ito ang sinabi sa akin ni Jehova nang may kalakasan ng kamay, upang mailihis niya ako mula sa paglakad sa daan ng bayang ito, na sinasabi: 12 “Huwag ninyong sabihin, ‘Isang sabuwatan!’ may kinalaman sa lahat ng palaging sinasabi ng bayang ito, ‘Isang sabuwatan!’ at ang kinatatakutan nila ay huwag ninyong katakutan, ni manginig man kayo dahil doon. 13 Si Jehova ng mga hukbo—siya ang Isa na dapat ninyong ituring na banal, at siya ang dapat ninyong katakutan, at siya ang Isa na dapat maging sanhi ng inyong panginginig.”

14 At siya ay magiging gaya ng isang sagradong dako; ngunit gaya ng bato na kahahampasan at gaya ng malaking bato na katitisuran ng dalawang sambahayan ng Israel, gaya ng bitag at gaya ng silo sa mga tumatahan sa Jerusalem. 15 At marami sa kanila ang tiyak na matitisod at mabubuwal at mababalian, at masisilo at mahuhuli.

16 Ilulon ninyo ang katibayan, lagyan ninyo ng tatak ang kautusan sa gitna ng aking mga alagad! 17 At patuloy akong maghihintay kay Jehova, na nagkukubli ng kaniyang mukha mula sa sambahayan ni Jacob, at ako ay aasa sa kaniya.

18 Narito! Ako at ang mga anak na ibinigay sa akin ni Jehova ay gaya ng mga tanda at gaya ng mga himala sa Israel mula kay Jehova ng mga hukbo, na tumatahan sa Bundok Sion.

19 At kung sasabihin nila sa inyo: “Sumangguni kayo sa mga espiritista o sa mga may espiritu ng panghuhula na humuhuni at nagsasalita nang pabulong,” hindi ba sa Diyos nito dapat sumangguni ang alinmang bayan? [Dapat bang sumangguni] sa mga patay para sa mga buháy? 20 Sa kautusan at sa katibayan!

Tiyak na lagi nilang sasalitain ang ayon sa kapahayagang ito na hindi magkakaroon ng liwanag ng bukang-liwayway. 21 At ang bawat isa ay tiyak na daraan sa lupain na nagigipit at gutóm; at mangyayari nga na sa dahilang siya ay gutóm at pinag-init niya sa galit ang kaniyang sarili, isusumpa nga niya ang kaniyang hari at ang kaniyang Diyos at titingala. 22 At sa lupa ay titingin siya, at, narito! kabagabagan at kadiliman, karimlan, panahon ng kahirapan at dilim na walang liwanag.

Isaias  9 : 1 - 21

9 Gayunman, ang karimlan ay hindi magiging gaya noong may kaigtingan sa lupa, gaya noong unang panahon nang ang lupain ng Zebulon at ang lupain ng Neptali ay hinahamak at nitong huling pagkakataon nang pangyarihin ng isa na iyon ay maparangalan—ang daan sa tabi ng dagat, sa pook ng Jordan, Galilea ng mga bansa. 2 Ang bayan na lumalakad sa kadiliman ay nakakita ng isang malaking liwanag. Para roon sa mga tumatahan sa lupain ng matinding dilim, ang liwanag ay sumikat sa kanila. 3 Pinarami mo ang mga tao sa bansa; para roon ay pinalaki mo ang pagsasaya. Sila ay nagsaya sa harap mo gaya ng pagsasaya sa panahon ng pag-aani, gaya niyaong mga nagagalak kapag pinaghahati-hatian nila ang samsam.

4 Sapagkat ang pamatok ng kanilang pasan at ang pingga sa kanilang mga balikat, ang baston niyaong sapilitang nagpapatrabaho sa kanila, ay pinagdurug-durog mo gaya noong araw ng Midian. 5 Sapagkat ang bawat bota niyaong yumayapak na may pagyanig at ang balabal na iginulong sa dugo ay naging ukol nga sa pagsunog bilang gatong sa apoy. 6 Sapagkat isang bata ang ipinanganak sa atin, isang anak na lalaki ang ibinigay sa atin; at ang pamamahala bilang prinsipe ay maaatang sa kaniyang balikat. At ang kaniyang pangalan ay tatawaging Kamangha-manghang Tagapayo, Makapangyarihang Diyos, Walang-hanggang Ama, Prinsipe ng Kapayapaan. 7 Ang kasaganaan ng pamamahala bilang prinsipe at ang kapayapaan ay hindi magkakaroon ng wakas, sa trono ni David at sa kaniyang kaharian upang itatag ito nang matibay at upang alalayan ito sa pamamagitan ng katarungan at sa pamamagitan ng katuwiran, mula ngayon at hanggang sa panahong walang takda. Ang mismong sigasig ni Jehova ng mga hukbo ang gagawa nito.

8 May salitang ipinasabi si Jehova laban sa Jacob, at iyon ay napasa-Israel. 9 At tiyak na malalaman iyon ng bayan, nilang lahat nga, ng Efraim at ng tumatahan sa Samaria, dahil sa kanilang kapalaluan at dahil sa kawalang-pakundangan ng kanilang puso sa pagsasabi: 10 “Mga laryo ang bumagsak, ngunit tinabas na bato ang aming ipantatayo. Mga puno ng sikomoro ang pinutol, ngunit mga sedro ang aming ipampapalit.” 11 At itataas ni Jehova ang mga kalaban ni Rezin laban sa kaniya, at ang mga kaaway ng isang iyon ay kaniyang uudyukan, 12 ang Sirya mula sa silangan at ang mga Filisteo mula sa likuran, at ang Israel ay lalamunin nila na may nakabukang bibig. Sa lahat ng ito ay hindi pa napapawi ang kaniyang galit, kundi nakaunat pa ang kaniyang kamay.

13 At ang bayan ay hindi nanumbalik sa Isa na nananakit sa kanila, at si Jehova ng mga hukbo ay hindi nila hinanap. 14 At puputulin ni Jehova mula sa Israel ang ulo at ang buntot, ang supang at ang halamang hungko, sa isang araw. 15 Ang matanda na at ang lubhang iginagalang ay siyang ulo, at ang propeta na nagbibigay ng bulaang tagubilin ay siyang buntot. 16 At silang umaakay sa bayang ito ang siyang nagliligaw sa kanila; at yaong mga inaakay ang siyang nililito. 17 Kaya naman si Jehova ay hindi magsasaya sa kanilang mga kabataang lalaki, at sa kanilang mga batang lalaking walang ama at sa kanilang mga babaing balo ay hindi siya maaawa; sapagkat silang lahat ay mga apostata at mga manggagawa ng kasamaan at bawat bibig ay nagsasalita ng kahangalan. Sa lahat ng ito ay hindi pa napapawi ang kaniyang galit, kundi nakaunat pa ang kaniyang kamay.

18 Sapagkat ang kabalakyutan ay nagningas na gaya ng apoy; ang mga tinikang-palumpong at mga panirang-damo ay lalamunin nito. At ito ay magliliyab sa mga palumpungan sa kagubatan, at ang mga iyon ay paiitaas na gaya ng pag-ilanlang ng usok. 19 Sa poot ni Jehova ng mga hukbo ay nasusunog ang lupain, at ang bayan ay magiging gaya ng gatong sa apoy. Walang sinumang mahahabag maging sa kaniyang kapatid. 20 At ang isa ay puputol sa kanan at tiyak na magugutom; at ang isa ay kakain sa kaliwa, at tiyak na hindi sila mabubusog. Kakainin ng bawat isa sa kanila ang laman ng sarili niyang bisig, 21 ng Manases ang Efraim, at ng Efraim ang Manases. Magkasama silang magiging laban sa Juda. Sa lahat ng ito ay hindi pa napapawi ang kaniyang galit, kundi nakaunat pa ang kaniyang kamay.

Isaias  13 : 1 - 22

13 Ang kapahayagan laban sa Babilonya na nakita ni Isaias na anak ni Amoz sa pangitain: 2 “Sa ibabaw ng bundok ng mga hantad na bato ay magtaas kayo ng isang hudyat. Ilakas ninyo sa kanila ang tinig, ikaway ninyo ang kamay, upang pumasok sila sa mga pasukan ng mga taong mahal. 3 Ako ay nag-utos sa aking mga pinabanal. Tinawag ko rin ang aking mga makapangyarihan upang mailabas ang aking galit, ang aking mga lubhang nagbubunyi. 4 Makinig kayo! Isang pulutong na nasa mga bundok, tulad ng isang malaking bayan! Makinig kayo! Ang kaguluhan ng mga kaharian, ng mga bansang natitipon! Pinipisan ni Jehova ng mga hukbo ang hukbong pandigma. 5 Dumarating sila mula sa lupain sa malayo, mula sa dulo ng langit, si Jehova at ang mga sandata ng kaniyang pagtuligsa, upang gibain ang buong lupa.

6 “Magpalahaw kayo, sapagkat ang araw ni Jehova ay malapit na! Darating iyon na gaya ng pananamsam mula sa Makapangyarihan-sa-lahat. 7 Iyan ang dahilan kung bakit ang lahat ng mga kamay ay lalaylay, at ang buong puso ng taong mortal ay matutunaw. 8 At naligalig ang bayan. Ang mga pangingisay at mga kirot ng panganganak ay nanaig; sila ay may mga kirot ng pagdaramdam na gaya ng babaing nanganganak. Nagtitinginan sila sa isa’t isa sa pagkamangha. Ang kanilang mga mukha ay nagniningas na mga mukha.

9 “Narito! Ang araw ni Jehova ay dumarating, malupit kapuwa sa pagkapoot at sa pag-aapoy ng galit, upang ang lupain ay gawing isang bagay na panggigilalasan, at upang malipol nito mula roon ang mga makasalanan sa lupain. 10 Sapagkat ang mismong mga bituin sa langit at ang kanilang mga konstelasyon ng Kesil ay hindi magpapakislap ng kanilang liwanag; ang araw ay magdidilim nga sa pagsikat nito, at ang buwan ay hindi magpapasinag ng liwanag nito. 11 At tiyak na ibabalik ko sa mabungang lupain ang sariling kasamaan nito, at sa mga balakyot ang kanilang sariling kamalian. At paglalahuin ko nga ang pagmamapuri ng mga pangahas, at ang kapalaluan ng mga maniniil ay aking ibababa. 12 Ang taong mortal ay gagawin kong higit na bihirang masumpungan kaysa sa dalisay na ginto, at ang makalupang tao kaysa sa ginto ng Opir. 13 Iyan ang dahilan kung bakit ko liligaligin ang langit, at ang lupa ay mauuga mula sa kinaroroonan nito dahil sa poot ni Jehova ng mga hukbo at dahil sa araw ng kaniyang nag-aapoy na galit. 14 At mangyayari nga, tulad ng isang gasela na itinaboy at tulad ng kawan na hindi tinitipon ninuman, sila ay babaling, bawat isa sa kani-kaniyang bayan; at sila ay tatakas, bawat isa patungo sa kani-kaniyang lupain. 15 Ang lahat ng masusumpungan ay uulusin, at ang lahat ng mahuhuli ay mabubuwal sa pamamagitan ng tabak; 16 at ang kanila mismong mga anak ay pagluluray-lurayin sa kanilang paningin. Ang kanilang mga bahay ay sasamsaman, at ang kanilang mga asawa ay gagahasain.

17 “Narito, pupukawin ko laban sa kanila ang mga Medo, na sa kanila ay walang kabuluhan ang pilak at ang ginto naman ay hindi nila kinalulugdan. 18 At pagluluray-lurayin ng kanilang mga busog maging ang mga kabataang lalaki. At ang bunga ng tiyan ay hindi nila kahahabagan; ang mga anak ay hindi kaaawaan ng kanilang mata. 19 At ang Babilonya, ang kagayakan ng mga kaharian, ang kagandahan ng pagmamapuri ng mga Caldeo, ay magiging gaya noong gibain ng Diyos ang Sodoma at Gomorra. 20 Hindi siya kailanman tatahanan, ni mananahanan man siya sa sali’t salinlahi. At doon ay hindi magtatayo ng kaniyang tolda ang Arabe, at hindi pahihigain doon ng mga pastol ang kanilang mga kawan. 21 At doon ay tiyak na hihiga ang mga namamalagi sa mga pook na walang tubig, at ang kanilang mga bahay ay mapupuno ng mga kuwagong agila. At doon tatahan ang mga avestruz, at ang hugis-kambing na mga demonyo ay magpapaluksu-lukso roon. 22 At ang mga chakal ay magpapalahaw sa kaniyang mga tirahang tore, at ang malaking ahas ay mapapasa mga palasyo ng masidhing kaluguran. At ang kapanahunan para sa kaniya ay malapit nang dumating, at ang kaniyang mga araw ay hindi magluluwat.”

Isaias  16 : 1 - 14

16 Magpadala kayo ng isang barakong tupa sa tagapamahala ng lupain, mula sa Sela na nasa gawing ilang, sa bundok ng anak na babae ng Sion.

2 At mangyayari nga na gaya ng isang may-pakpak na nilalang na tumatakas, na binugaw mula sa pugad nito, ang mga anak na babae ng Moab ay magkakagayon sa mga tawiran ng Arnon.

3 “Magharap kayo ng payo, isagawa ninyo ang pasiya.

“Ang iyong lilim ay gawin mong tulad ng gabi sa katanghaliang tapat. Ikubli mo ang mga pinanabog; huwag mong ipagkanulo ang tumatakas. 4 Ang aking mga pinanabog ay manirahan nawa sa iyo bilang mga dayuhan, O Moab. Maging dakong kublihan ka sa kanila dahil sa mananamsam. Sapagkat ang maniniil ay sumapit na sa kaniyang kawakasan; ang pananamsam ay nagwakas na; yaong mga yumuyurak sa iba ay nalipol na mula sa lupa.

5 “At sa maibiging-kabaitan ay tiyak na matibay na matatatag ang isang trono; at ang isa ay uupo roon sa katapatan sa tolda ni David, na humahatol at humahanap ng katarungan at maagap sa katuwiran.”

6 Narinig namin ang tungkol sa pagmamapuri ng Moab, na siya ay lubhang mapagmapuri; ang kaniyang kapalaluan at ang kaniyang pagmamapuri at ang kaniyang poot—ang kaniyang walang-katuturang usap ay hindi magkakagayon. 7 Kaya ang Moab ay magpapalahaw dahil sa Moab; ang lahat nga roon ay magpapalahaw. Dahil sa mga kakaning pasas ng Kir-hareset ay hahalinghing nga ang mga sinaktan, 8 sapagkat ang mga hagdan-hagdang lupain ng Hesbon ay nalanta. Ang punong ubas ng Sibma—pinulak ng mga may-ari ng mga bansa ang matingkad-pulang mga sanga nito. Hanggang sa Jazer ay nakaabot sila; gumala-gala sila sa ilang. Ang mga supang nito ay naiwan upang yumabong sa ganang sarili; nakarating sila sa dagat.

9 Kaya naman tatangis ako ng pagtangis ng Jazer dahil sa punong ubas ng Sibma. Babasain kita ng aking mga luha, O Hesbon at Eleale, sapagkat ang hiyawan sa iyong tag-araw at sa iyong pag-aani ay bumagsak na. 10 At ang pagsasaya at pagkakagalak ay inalis mula sa taniman; at sa mga ubasan ay walang hiyaw ng kagalakan, walang sigaw ang ipinaririnig. Walang alak sa mga pisaan ang niyayapakan ng manyayapak. Ang hiyawan ay aking pinaglaho.

11 Kaya naman ang aking mga panloob na bahagi ay nagkakaingay na gaya ng isang alpa dahil nga sa Moab, at ang aking pinakaloob dahil sa Kir-hareset.

12 At nangyari nga na nakitang ang Moab ay nanghihimagod sa ibabaw ng mataas na dako; at pumaroon siya sa kaniyang santuwaryo upang manalangin, at wala siyang anumang nagagawa.

13 Ito ang salita na sinalita ni Jehova may kinalaman sa Moab noong una. 14 At ngayon ay nagsalita si Jehova, na sinasabi: “Sa loob ng tatlong taon, ayon sa mga taon ng upahang trabahador, ang kaluwalhatian ng Moab ay madudusta rin na may bawat uri ng malaking kaguluhan, at ang mga malalabi ay kaunting-kaunti, hindi makapangyarihan.”

Isaias  17 : 1 - 14

17 Ang kapahayagan laban sa Damasco: “Narito! Ang Damasco na naalis sa pagiging lunsod, at siya ay naging isang bunton, isang wasak na kagibaan. 2 Ang mga lunsod ng Aroer na naiwan ay naging mga dako lamang para sa mga kawan, kung saan sila humihiga, na walang sinumang nagpapanginig sa kanila. 3 At ang nakukutaang lunsod ay pinaglaho mula sa Efraim, at ang kaharian naman mula sa Damasco; at silang mula sa Sirya na nalalabi ay magiging gaya ng kaluwalhatian ng mga anak ni Israel,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

4 “At mangyayari nga sa araw na iyon na ang kaluwalhatian ng Jacob ay magiging mababa, at maging ang katabaan ng kaniyang laman ay mangangayayat. 5 At mangyayari nga na kapag tinitipon ng mang-aani ang nakatayong halamang butil at inaani ng kaniyang bisig ang mga uhay ng butil, siya ay magiging gaya nga ng isang naghihimalay ng mga uhay ng butil sa mababang kapatagan ng Repaim. 6 At may himalay na maiiwan doon na gaya ng sa pagpaspas sa punong olibo: dalawa o tatlong hinog na olibo sa dulo ng sanga; apat o lima sa malalaking sanga nito na namumunga,” ang sabi ni Jehova na Diyos ng Israel.

7 Sa araw na iyon ay titingin ang makalupang tao sa kaniyang Maylikha, at ang kaniyang mga mata ay tititig sa Banal ng Israel. 8 At hindi siya titingin sa mga altar, na gawa ng kaniyang mga kamay; at sa ginawa ng kaniyang mga daliri ay hindi siya tititig, sa mga sagradong poste man o sa mga patungan ng insenso. 9 Sa araw na iyon ang kaniyang mga tanggulang lunsod ay magiging gaya ng isang dakong lubusang pinabayaan sa kakahuyan, maging ang sanga na lubusan nilang pinabayaan dahil sa mga anak ni Israel; at iyon ay magiging tiwangwang na kaguhuan. 10 Sapagkat nilimot mo ang Diyos ng iyong kaligtasan; at ang Bato ng iyong tanggulan ay hindi mo inalaala. Iyan ang dahilan kung bakit ka nagtatanim ng kaiga-igayang mga taniman, at supang ng taga-ibang bayan ang ibinabaon mo roon. 11 Sa araw ay maingat mong mababakuran ang iyong taniman, at sa umaga ay mapasisibol mo ang iyong binhi, ngunit ang ani ay tiyak na mawawala sa araw ng sakit at di-malunasang kirot.

12 Aha dahil sa kaguluhan ng maraming bayan, na dumadaluyong na gaya ng pagdaluyong ng mga dagat! At dahil sa ingay ng mga liping pambansa, na humuhugong na parang ingay ng malakas na tubig! 13 Ang mga liping pambansa ay huhugong na parang ingay ng maraming tubig. At Kaniya ngang sasawayin iyon, at iyon ay tatakas sa malayo at itataboy na gaya ng ipa sa mga bundok sa harap ng hangin at gaya ng gumugulong na dawag sa harap ng bagyong hangin. 14 Sa oras ng gabi, aba, narito! may biglaang kakilabutan. Bago mag-umaga—iyon ay wala na. Ito ang bahagi ng mga nananamsam sa atin, at ang kahinatnan na nauukol sa mga nandarambong sa atin.

Isaias  19 : 1 - 25

19 Ang kapahayagan laban sa Ehipto: Narito! Si Jehova ay nakasakay sa isang ulap na matulin at paparating sa Ehipto. At ang walang-silbing mga diyos ng Ehipto ay tiyak na manginginig dahil sa kaniya, at ang mismong puso ng Ehipto ay matutunaw sa gitna nito.

2 “At uudyukan ko ang mga Ehipsiyo laban sa mga Ehipsiyo, at tiyak na makikipagdigma sila bawat isa laban sa kaniyang kapatid, at bawat isa laban sa kaniyang kasama, lunsod laban sa lunsod, kaharian laban sa kaharian. 3 At ang espiritu ng Ehipto ay matitilihan sa gitna nito, at guguluhin ko ang sarili nitong panukala. At tiyak na babaling sila sa walang-silbing mga diyos at sa mga engkantador at sa mga espiritista at sa mga manghuhula ng mga pangyayari. 4 At ibibigay ko ang Ehipto sa kamay ng isang mahigpit na panginoon, at isang malakas na hari ang mamamahala sa kanila,” ang sabi ng tunay na Panginoon, si Jehova ng mga hukbo.

5 At ang tubig ay tiyak na matutuyo mula sa dagat, at ang ilog ay matitigang at talagang matutuyo. 6 At ang mga ilog ay babaho; ang mga kanal ng Nilo ng Ehipto ay huhupa at matitigang. Maging ang tambo at ang hungko ay mabubulok. 7 Ang mga hantad na dako sa tabi ng Ilog Nilo, sa may bukana ng Ilog Nilo, at ang bawat lupaing pambutil ng Ilog Nilo ay matutuyo. Iyon ay tiyak na tatangayin, at iyon ay mawawala na. 8 At ang mga mangingisda ay magdadalamhati, at ang lahat ng naghahagis ng mga kawil sa Ilog Nilo ay mamimighati, at maging yaong mga naglaladlad ng mga pangisdang lambat sa ibabaw ng tubig ay maglalaho nga. 9 At ang mga manggagawa sa inikid na lino ay mapapahiya; gayundin ang mga manggagawa sa habihan ng mga puting kayo. 10 At ang kaniyang mga manghahabi ay masisiil, mamimighati ang kaluluwa ng lahat ng bayarang manggagawa.

11 Ang mga prinsipe ng Zoan ay talagang mangmang. Kung tungkol sa marurunong sa mga tagapayo ni Paraon, ang kanilang payo ay di-makatuwiran. Paano ninyo sasabihin kay Paraon: “Ako ay anak ng marurunong, anak ng mga hari noong sinaunang panahon”? 12 Nasaan nga sila—ang iyong mga taong marurunong—upang sabihin nila ngayon sa iyo at upang malaman nila kung ano ang ipinasiya ni Jehova ng mga hukbo may kinalaman sa Ehipto? 13 Ang mga prinsipe ng Zoan ay kumilos nang may kamangmangan, ang mga prinsipe ng Nop ay nalinlang, ang Ehipto ay iniligaw ng mga pangunahing tao sa kaniyang mga tribo. 14 Inihalo ni Jehova sa gitna niya ang espiritu ng kalituhan; at iniligaw nila ang Ehipto sa lahat ng mga gawa nito, gaya ng isang lasing na pinasusuray-suray sa kaniyang suka. 15 At ang Ehipto ay hindi magkakaroon ng anumang gawain na magagawa ng ulo o ng buntot, ng supang o ng hungko.

16 Sa araw na iyon ang Ehipto ay magiging gaya ng mga babae, at iyon ay tiyak na manginginig at manghihilakbot dahil sa pagkaway ng kamay ni Jehova ng mga hukbo na ikinakaway niya laban doon. 17 At ang lupain ng Juda ay magiging sanhi ng pagsuray-suray ng Ehipto. Ang lahat ng pinagsasabihan ng tungkol dito ay nanghihilakbot dahil sa pasiya ni Jehova ng mga hukbo na ipinapasiya niya laban sa kaniya.

18 Sa araw na iyon ay magkakaroon ng limang lunsod sa lupain ng Ehipto na nagsasalita ng wika ng Canaan at nanunumpa kay Jehova ng mga hukbo. Ang Lunsod ng Pagkagiba ang itatawag sa isang lunsod.

19 Sa araw na iyon ay magkakaroon ng isang altar para kay Jehova sa gitna ng lupain ng Ehipto, at ng isang haligi para kay Jehova sa tabi ng hangganan nito. 20 At iyon ay magiging isang tanda at isang patotoo para kay Jehova ng mga hukbo sa lupain ng Ehipto; sapagkat daraing sila kay Jehova dahil sa mga maniniil, at magsusugo siya sa kanila ng tagapagligtas, isa ngang dakila, na siyang magliligtas sa kanila. 21 At si Jehova ay tiyak na makikilala ng mga Ehipsiyo; at makikilala nga ng mga Ehipsiyo si Jehova sa araw na iyon, at sila ay mag-uukol ng hain at kaloob at mananata kay Jehova at tutuparin nila iyon. 22 At sasaktan nga ni Jehova ang Ehipto. Magkakaroon ng pananakit at pagpapagaling; at manunumbalik sila kay Jehova, at hahayaan niyang siya ay mapamanhikan nila at pagagalingin niya sila.

23 Sa araw na iyon ay magkakaroon ng lansangang-bayan mula sa Ehipto hanggang sa Asirya, at ang Asirya ay papasok nga sa Ehipto, at ang Ehipto naman ay sa Asirya; at tiyak na maglilingkod sila, ang Ehipto kasama ng Asirya. 24 Sa araw na iyon ang Israel ay magiging ikatlo sa Ehipto at sa Asirya, samakatuwid nga, isang pagpapala sa gitna ng lupa, 25 sapagkat pagpapalain iyon ni Jehova ng mga hukbo, na sinasabi: “Pagpalain ang aking bayan, ang Ehipto, at ang gawa ng aking mga kamay, ang Asirya, at ang aking mana, ang Israel.”

Isaias  21 : 1 - 17

21 Ang kapahayagan laban sa ilang ng dagat: Tulad ng mga bagyong hangin sa timog sa paghayo nang pasulong, mula sa ilang ay dumarating ito, mula sa isang kakila-kilabot na lupain. 2 May isang malubhang pangitain na sinabi sa akin: Ang taksil makitungo ay nakikitungo nang may kataksilan, at ang mananamsam ay nananamsam. Umahon ka, O Elam! Mangubkob ka, O Media! Ang lahat ng pagbubuntunghininga dahil sa kaniya ay pinatigil ko. 3 Iyan ang dahilan kung bakit ang aking mga balakang ay napuspos ng matitinding kirot. Ang mga pangingisay ay nanaig sa akin, tulad ng mga pangingisay ng babaing nanganganak. Ako ay nagulumihanan anupat hindi ako nakaririnig; ako ay naligalig anupat hindi ako nakakakita. 4 Ang aking puso ay pagala-gala; isang pangangatog ang sumindak sa akin. Ang takipsilim na aking kinagigiliwan ay ginawang panginginig ko.

5 Magkaroon ng pag-aayos ng mesa, ng pagsasaayos ng kinalalagyan ng mga upuan, ng kainan, ng inuman! Bumangon kayong mga prinsipe, pahiran ninyo ang kalasag. 6 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova sa akin:

“Yumaon ka, maglagay ka ng tanod upang masabi niya kung ano ang kaniyang nakikita.”

7 At siya ay nakakita ng isang karong pandigma na may isang pareha ng mga kabayong pandigma, isang karong pandigma na may mga asno, isang karong pandigma na may mga kamelyo. At siya ay matamang nagbigay-pansin, na may buong pagbibigay-pansin. 8 At siya ay sumigaw na parang leon: “Sa ibabaw ng bantayan, O Jehova, ay palagi akong nakatayo kung araw, at sa aking pinagbabantayan ay nakatanod ako sa lahat ng gabi. 9 At narito ngayon, may dumarating na pandigmang karo ng mga lalaki, na may isang pareha ng mga kabayong pandigma!”

At siya ay nagsimulang magsalita at magsabi: “Siya ay bumagsak na! Ang Babilonya ay bumagsak na, at ang lahat ng mga nililok na imahen ng kaniyang mga diyos ay binasag na niya sa lupa!”

10 O aking mga giniik at ang anak ng aking giikan, ang narinig ko kay Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel, ay iniulat ko sa inyo.

11 Ang kapahayagan laban sa Duma: Sa akin ay may tumatawag mula sa Seir: “Bantay, kumusta ang gabi? Bantay, kumusta ang gabi?” 12 Sinabi ng bantay: “Ang umaga ay darating, at gayundin ang gabi. Kung mag-uusisa kayo ay mag-usisa kayo. Pumarito kayong muli!”

13 Ang kapahayagan laban sa disyertong kapatagan: Sa kagubatan sa disyertong kapatagan ay magpapalipas kayo ng gabi, O mga pulutong ng mga tao ng Dedan. 14 Sa pagsalubong sa nauuhaw ay magdala kayo ng tubig. O kayong mga tumatahan sa lupain ng Tema, ang tumatakas ay salubungin ninyo na may tinapay para sa kaniya. 15 Sapagkat dahil sa mga tabak ay tumakas sila, dahil sa hugót na tabak, at dahil sa nakahutok na busog at dahil sa tindi ng digmaan.

16 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova sa akin: “Sa loob pa ng isang taon, ayon sa mga taon ng upahang trabahador, ang buong kaluwalhatian ng Kedar ay sasapit na nga sa kawakasan nito. 17 At ang mga nalalabi sa bilang ng mga mambubusog, ang makapangyarihang mga lalaki sa mga anak ni Kedar, ay mangangaunti, sapagkat si Jehova mismo, na Diyos ng Israel, ang nagsalita nito.”

Isaias  23 : 1 - 18

23 Ang kapahayagan tungkol sa Tiro: Magpalahaw kayo, kayong mga barko ng Tarsis! sapagkat ito ay sinamsaman upang hindi na maging daungan, upang hindi na maging dakong mapapasukan. Mula sa lupain ng Kitim ay isiniwalat iyon sa kanila. 2 Tumahimik kayo, kayong mga tumatahan sa baybaying lupain. Ang mga mangangalakal mula sa Sidon, yaong mga tumatawid sa dagat—pinasagana ka nila. 3 At sa maraming tubig ay naroon ang binhi ng Sihor, ang ani ng Nilo, ang kaniyang ganansiya; at iyon ay naging pakinabang ng mga bansa.

4 Mahiya ka, O Sidon; sapagkat ang dagat, O ikaw na moog ng dagat, ay nagsabi: “Hindi pa ako nagkakaroon ng mga kirot sa panganganak, at hindi pa ako nagsisilang, ni ako man ay nagpalaki na ng mga binata, nag-alaga ng mga dalaga.” 5 Gaya ng nangyari dahil sa ulat may kinalaman sa Ehipto, ang mga tao rin ay daranas ng matitinding kirot dahil sa ulat tungkol sa Tiro. 6 Tumawid kayo patungong Tarsis; magpalahaw kayo, kayong mga tumatahan sa baybaying lupain. 7 Ito ba ang inyong lunsod na nagbubunyi mula noong mga araw ng sinaunang panahon, mula noong kaniyang unang mga panahon? Dinadala siya noon sa malayo ng kaniyang mga paa upang manirahan bilang dayuhan.

8 Sino ang nagbigay ng pasiyang ito laban sa Tiro, ang tagapagputong ng mga korona, na may mga mangangalakal na mga prinsipe, na may mga negosyante na siyang mararangal sa lupa?

9 Si Jehova ng mga hukbo ang nagbigay ng pasiyang ito, na lapastanganin ang pagmamapuri ng lahat ng kagandahan, na hamakin ang lahat ng mararangal sa lupa.

10 Tumawid ka sa iyong lupain na gaya ng Ilog Nilo, O anak na babae ng Tarsis. Wala nang pantalan. 11 Ang kaniyang kamay ay iniunat niya sa ibabaw ng dagat; niligalig niya ang mga kaharian. Si Jehova mismo ay nagbigay ng utos laban sa Fenicia, na gibain ang kaniyang mga moog. 12 At sinasabi niya: “Huwag ka nang magbunyi pang muli, O isa na sinisiil, ang anak na dalaga ng Sidon. Bumangon ka, tumawid ka patungong Kitim. Doon man ay hindi ka magkakaroon ng kapahingahan.”

13 Narito! Ang lupain ng mga Caldeo. Ito ang bayan—hindi ang Asirya—itinatag nila siya para sa mga namamalagi sa disyerto. Itinayo nila ang kanilang mga toreng pangubkob; inihantad nila ang kaniyang mga tirahang tore; siya ay ginawang isang gumuguhong kagibaan.

14 Magpalahaw kayo, kayong mga barko ng Tarsis, sapagkat ang inyong moog ay sinamsaman.

15 At mangyayari sa araw na iyon na ang Tiro ay malilimutan nang pitumpung taon, gaya ng mga araw ng isang hari. Sa pagwawakas ng pitumpung taon ay mangyayari sa Tiro ang gaya ng nasa awit ng isang patutot: 16 “Kumuha ka ng alpa, lumibot ka sa lunsod, O patutot na nalimutan. Pagbutihin mo ang pagtugtog sa mga de-kuwerdas; paramihin mo ang iyong mga awit, upang ikaw ay maalaala.”

17 At mangyayari nga na sa pagwawakas ng pitumpung taon ay ibabaling ni Jehova sa Tiro ang kaniyang pansin, at ito ay magbabalik sa kaniyang upa at magpapatutot sa lahat ng mga kaharian sa lupa sa ibabaw ng lupain. 18 At ang kaniyang pakinabang at ang kaniyang upa ay magiging banal kay Jehova. Hindi iyon iimbakin, ni itatago man, sapagkat ang kaniyang upa ay magiging para roon sa mga nananahanan sa harap ni Jehova, upang makakain hanggang sa mabusog at bilang eleganteng pantakip.

Isaias  25 : 1 - 12

25 O Jehova, ikaw ang aking Diyos. Dinadakila kita, pinupuri ko ang iyong pangalan, sapagkat gumawa ka ng mga kamangha-manghang bagay, mga pasiya mula noong unang mga panahon, sa katapatan, sa pagiging mapagkakatiwalaan. 2 Sapagkat ang lunsod ay ginawa mong bunton ng mga bato, ang nakukutaang bayan naman ay gumuguhong kagibaan, isang tirahang tore ng mga taga-ibang bayan na hindi na magiging lunsod, na hindi itatayong muli maging hanggang sa panahong walang takda. 3 Kaya nga luluwalhatiin ka niyaong isang malakas na bayan; ang bayan ng mapaniil na mga bansa, matatakot sila sa iyo. 4 Sapagkat ikaw ay naging moog sa maralita, moog sa dukha sa kaniyang kabagabagan, kanlungan sa bagyong maulan, lilim sa init, kapag ang bugso ng mga mapaniil ay parang bagyong maulan laban sa isang pader. 5 Gaya ng init sa lupaing walang tubig, ang ingay ng mga taga-ibang bayan ay sinusupil mo, ang init sa pamamagitan ng lilim ng ulap. Ang mismong awitin ng mga mapaniil ay natitigil.

6 At si Jehova ng mga hukbo ay tiyak na gagawa para sa lahat ng mga bayan, sa bundok na ito, ng isang piging ng mga putaheng malangis, isang piging ng alak na pinanatili sa latak, ng mga putaheng malangis na punô ng utak sa buto, ng alak na pinanatili sa latak, sinala. 7 At sa bundok na ito ay tiyak na lalamunin niya ang mukha ng balot na bumabalot sa lahat ng mga bayan, at ang gawang hinabi na nakahabi sa lahat ng mga bansa. 8 Lalamunin niya ang kamatayan magpakailanman, at tiyak na papahirin ng Soberanong Panginoong Jehova ang mga luha mula sa lahat ng mukha. At ang kadustaan ng kaniyang bayan ay aalisin niya mula sa buong lupa, sapagkat si Jehova mismo ang nagsalita nito.

9 At sa araw na iyon ay tiyak na may magsasabi: “Narito! Ito ang ating Diyos. Umaasa tayo sa kaniya, at ililigtas niya tayo. Ito si Jehova. Umaasa tayo sa kaniya. Tayo ay magalak at magsaya sa kaniyang pagliligtas.”

10 Sapagkat ang kamay ni Jehova ay mananatili sa bundok na ito, at ang Moab ay yuyurakan sa kinaroroonan nito kung paanong ang bunton ng dayami ay niyuyurakan sa tapunan ng dumi. 11 At itatampal niya ang kaniyang mga kamay sa gitna nito gaya ng pagtampal ng manlalangoy upang makalangoy, at ibababa niya ang kapalaluan nito sa pamamagitan ng mapanlinlang na mga galaw ng kaniyang mga kamay. 12 At ang nakukutaang lunsod, kasama ng iyong matataas na tanggulang pader, ay ibubuwal niya; ibababa niya iyon, ilulugmok niya sa lupa, sa alabok.

Isaias  27 : 1 - 13

27 Sa araw na iyon si Jehova, taglay ang kaniyang matigas at malaki at matibay na tabak, ay magbabaling ng kaniyang pansin sa Leviatan, ang umuusad na serpiyente, sa Leviatan nga, ang likong serpiyente, at tiyak na papatayin niya ang dambuhalang hayop-dagat na nasa dagat.

2 Sa araw na iyon ay umawit kayo sa kaniya: “Isang ubasan ng alak na bumubula! 3 Akong si Jehova ang nag-iingat sa kaniya. Sa bawat sandali ay didiligin ko siya. Upang walang sinumang magbaling ng kaniyang pansin laban sa kaniya, iingatan ko siya maging sa gabi’t araw. 4 Walang pagngangalit ang sumasaakin. Sino ang magbibigay sa akin ng mga tinikang-palumpong at mga panirang-damo sa pagbabaka? Tatapakan ko ang mga iyon. Ang mga iyon ay magkasabay kong sisilaban. 5 Kung hindi ay tumangan siya sa aking moog, makipagpayapaan siya sa akin; ang pakikipagpayapaan sa akin ay gawin niya.”

6 Sa mga araw na dumarating ay mag-uugat ang Jacob, ang Israel ay mamumulaklak at magsisibol nga; at talagang pupunuin nila ng bunga ang ibabaw ng mabungang lupain.

7 Dapat ba siyang saktan ng sugat na gaya niyaong nagmula sa isang nananakit sa kaniya? O dapat ba siyang patayin na gaya ng pagpaslang sa mga napatay sa kaniya? 8 Kasabay ng panakot na sigaw ay makikipaglaban ka rito kapag ito ay payayaunin. Patatalsikin niya ito ng kaniyang bugso, yaon ngang matindi sa araw ng hanging silangan. 9 Kaya sa ganitong paraan ay ipagbabayad-sala ang kamalian ng Jacob, at ito ang buong bunga kapag inalis niya ang kaniyang kasalanan, kapag ang lahat ng mga bato ng altar ay ginawa niyang parang mga batong yeso na pinulbos, anupat ang mga sagradong poste at ang mga patungan ng insenso ay hindi na matatayo. 10 Sapagkat ang nakukutaang lunsod ay mag-iisa, ang pastulan ay iiwan at pababayaang gaya ng ilang. Doon manginginain ang guya, at doon iyon hihiga; at uubusin nga niya ang mga sanga nito. 11 Kapag natuyo na ang mumunting sanga nito, ang mga iyon ay babaliin ng mga babae na pumaparoon, at sisindihan ang mga iyon. Sapagkat hindi ito bayan na may matalas na unawa. Kaya naman hindi ito pagpapakitaan ng awa ng kaniyang Maylikha, at hindi ito pagpapakitaan ng lingap ng kaniyang Tagapag-anyo.

12 At mangyayari nga na sa araw na iyon ay lalagasin ni Jehova ang bunga, mula sa umaagos na daloy ng Ilog hanggang sa agusang libis ng Ehipto, at gayon kayo kukuning isa-isa, O mga anak ni Israel. 13 At mangyayari nga na sa araw na iyon ay hihipan ang isang malaking tambuli, at yaong mga napapahamak sa lupain ng Asirya at yaong mga nakapanabog sa lupain ng Ehipto ay tiyak na darating at yuyukod kay Jehova sa banal na bundok sa Jerusalem.

Isaias  28 : 1 - 29

28 Sa aba ng marilag na korona ng mga lasenggo ng Efraim, at ng lumilipas na bulaklak ng kagayakan nito ng kagandahan na nasa ulunan ng matabang libis niyaong mga pinananaigan ng alak! 2 Narito! Si Jehova ay may isa na malakas at puspos ng sigla. Gaya ng makulog na bagyo ng graniso, isang mapamuksang bagyo, gaya ng makulog na bagyo ng malakas at humuhugos na tubig, siya ay tiyak na buong lakas na magbubulid sa lupa. 3 Yuyurakan ng mga paa ang maririlag na korona ng mga lasenggo ng Efraim. 4 At ang lumilipas na bulaklak ng kagayakan nito ng kagandahan na nasa ulunan ng matabang libis ay magiging gaya ng unang igos bago ang tag-araw, na, kapag nakita iyon ng tumitingin, habang nasa kaniyang palad pa ay nilululon na niya iyon.

5 Sa araw na iyon si Jehova ng mga hukbo ay magiging gaya ng korona ng kagayakan at gaya ng putong ng kagandahan sa mga nalalabi sa kaniyang bayan, 6 at espiritu ng katarungan sa isa na nakaupo sa paghatol, at kalakasan niyaong mga nagtataboy ng pagbabaka mula sa pintuang-daan.

7 At ang mga ito rin—dahil sa alak ay naliligaw sila at dahil sa nakalalangong inumin ay pagala-gala sila. Saserdote at propeta—naliligaw sila dahil sa nakalalangong inumin, nalilito sila dahilan sa alak, pagala-gala sila dahilan sa nakalalangong inumin; naliligaw sila sa kanilang pagtingin, nabubuwal sila kung tungkol sa pagpapasiya. 8 Sapagkat ang lahat ng mesa ay punô ng maruming suka—walang dakong wala nito.

9 Kanino ituturo ng isa ang kaalaman, at kanino ipauunawa ng isa ang bagay na narinig? Doon sa mga inawat na sa gatas, doon sa mga inihiwalay na sa suso? 10 Sapagkat “utos at utos, utos at utos, pising panukat at pising panukat, pising panukat at pising panukat, kaunti rito, kaunti roon.” 11 Sapagkat sa pamamagitan niyaong mga nauutal ang mga labi at sa pamamagitan ng ibang wika ay magsasalita siya sa bayang ito, 12 yaong mga sinabihan niya: “Ito ang pahingahang-dako. Pagpahingahin ninyo ang nanghihimagod. At ito ang dako ng kaginhawahan,” ngunit ayaw nilang makinig. 13 At sa kanila ang salita ni Jehova ay tiyak na magiging “utos at utos, utos at utos, pising panukat at pising panukat, pising panukat at pising panukat, kaunti rito, kaunti roon,” upang sila ay makayaon at mabuwal nga nang patalikod at talagang mawasak at masilo at mahuli.

14 Kaya dinggin ninyo ang salita ni Jehova, kayong mayayabang, kayong mga tagapamahala ng bayang ito na nasa Jerusalem: 15 Sapagkat sinabi ninyo: “Gumawa kami ng pakikipagtipan sa Kamatayan; at pinangyari naming kasama ng Sheol ang isang pangitain; ang umaapaw na dumaragsang baha, sakaling dumaan ito, ay hindi darating sa amin, sapagkat ang isang kasinungalingan ay ginawa naming aming kanlungan at sa kabulaanan ay nagkubli kami”; 16 kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito, inilalatag ko bilang pundasyon sa Sion ang isang bato, isang subok na bato, ang mahalagang panulukan ng isang matibay na pundasyon. Walang sinumang nananampalataya ang matatakot. 17 At katarungan ang gagawin kong pising panukat at katuwiran ang kasangkapang pangnibel; at papalisin ng graniso ang kanlungang kasinungalingan, at babahain ng tubig ang mismong dakong kublihan. 18 At ang inyong pakikipagtipan sa Kamatayan ay tiyak na matutunaw, at ang pangitain ninyong iyon ng Sheol ay hindi mananatili. Ang umaapaw na dumaragsang baha, kapag dumaan ito—kayo rin ay magiging dakong yuyurakan nito. 19 Sa tuwing ito ay daraan, tatangayin kayo nito, sapagkat uma-umaga ay daraan ito, sa araw at sa gabi; at ito ay magiging walang iba kundi sanhi ng pangangatal upang ipaunawa sa iba ang bagay na narinig.”

20 Sapagkat ang higaan ay napakaikli upang mapag-unatan ng sarili, at ang hinabing kumot ay napakakitid kapag ibinabalot sa sarili. 21 Sapagkat si Jehova ay titindig na gaya noon sa Bundok Perazim, siya ay maliligalig na gaya noon sa mababang kapatagan malapit sa Gibeon, upang maisagawa niya ang kaniyang gawa—ang kaniyang gawa ay kakaiba—at upang magawa niya ang kaniyang gawain—ang kaniyang gawain ay pambihira. 22 At ngayon ay huwag kayong maging mga manunudyo, upang ang inyong mga panali ay hindi tumibay, sapagkat may paglipol, isa ngang bagay na naipasiya, na narinig ko mula sa Soberanong Panginoon, si Jehova ng mga hukbo, para sa buong lupain.

23 Makinig kayo at pakinggan ang aking tinig; magbigay-pansin kayo at pakinggan ang aking pananalita. 24 Buong araw bang nag-aararo ang tagapag-araro upang maghasik ng binhi, na kaniyang binubungkal at sinusuyod ang kaniyang lupa? 25 Hindi ba, kapag napatag na niya ang ibabaw nito, kaniya ngang ikakalat ang kominong itim at isasabog ang komino, at hindi ba siya maglalagay ng trigo, mijo, at sebada sa takdang dako, at ng espelta bilang kaniyang hangganan? 26 At may isang nagtutuwid sa kaniya ayon sa kung ano ang tama. Tinuturuan siya ng kaniyang Diyos. 27 Sapagkat hindi kasangkapang panggiik ang ipinanggigiik sa kominong itim; at sa komino ay hindi iginugulong ang gulong ng kariton. Sapagkat tungkod ang karaniwang ipinanghahampas sa kominong itim, at sa komino ay baston. 28 Ang pantinapay na binutil ba ay karaniwan nang dinudurog? Sapagkat hindi iyon ginigiik nang walang lubay. At patatakbuhin niya ang panggulong ng kaniyang kariton, at ang kaniyang mga kabayo, ngunit hindi niya iyon dudurugin. 29 Ito rin yaong nanggaling kay Jehova ng mga hukbo, na kamangha-mangha sa layunin, na gumagawa nang may kahusayan sa mabungang paggawa.

Isaias  31 : 1 - 9

31 Sa aba niyaong mga bumababa sa Ehipto upang magpatulong, yaong mga nananalig sa hamak na mga kabayo, at naglalagak ng kanilang tiwala sa mga karong pandigma, dahil marami ang mga iyon, at sa mga kabayong pandigma, dahil napakalakas ng mga iyon, ngunit hindi tumitingin sa Banal ng Israel at hindi humahanap kay Jehova. 2 At siya ay marunong din at magpapasapit niyaong kapaha-pahamak, at hindi niya binabawi ang kaniyang mga salita; at titindig nga siya laban sa bahay ng mga manggagawa ng kasamaan at laban sa tulong ng mga nagsasagawa ng bagay na nakasasakit.

3 Ngunit ang mga Ehipsiyo ay mga makalupang tao, at hindi Diyos; at ang kanilang mga kabayo ay laman, at hindi espiritu. At si Jehova ay mag-uunat ng kaniyang kamay, at siya na nagbibigay ng tulong ay matitisod, at siya na tinutulungan ay mabubuwal, at silang lahat ay magkakasabay na sasapit sa kawakasan.

4 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova sa akin: “Kung paanong ang leon ay umuungol, ang may-kilíng na batang leon nga, dahil sa kaniyang nasila, kapag tinawag laban sa kaniya ang hustong bilang ng mga pastol, at sa kabila ng kanilang tinig ay hindi siya masisindak at sa kabila ng kanilang kaguluhan ay hindi siya yuyuko; sa gayunding paraan ay bababa si Jehova ng mga hukbo upang makipagdigma dahil sa Bundok Sion at dahil sa kaniyang burol. 5 Tulad ng mga ibong lumilipad, ipagtatanggol ni Jehova ng mga hukbo ang Jerusalem sa gayunding paraan. Sa pagtatanggol sa kaniya ay tiyak na ililigtas din niya siya. Sa pagliligtas sa kaniya ay patatakasin din niya siya.”

6 “Manumbalik kayo sa Isa na laban sa kaniya ay nagpakatalamak ang mga anak ni Israel sa kanilang paghihimagsik. 7 Sapagkat sa araw na iyon ay itatakwil ng bawat isa sa kanila ang kaniyang walang-kabuluhang mga diyos na pilak at ang kaniyang walang-silbing mga diyos na ginto, na ginawa ng inyong mga kamay sa ganang inyo bilang kasalanan. 8 At ang Asiryano ay mabubuwal sa pamamagitan ng tabak, na hindi sa tao; at isang tabak, na hindi sa makalupang tao, ang lalamon sa kaniya. At tatakas siya dahil sa tabak, at ang kaniyang mga kabataang lalaki ay mauukol sa puwersahang pagtatrabaho. 9 At ang kaniyang malaking bato ay maglalaho dahil sa matinding takot, at dahilan sa hudyat ay masisindak ang kaniyang mga prinsipe,” ang sabi ni Jehova, na ang kaniyang liwanag ay nasa Sion at ang kaniyang hurno ay nasa Jerusalem.

Isaias  32 : 1 - 20

32 Narito! Isang hari ang maghahari ukol sa katuwiran; at tungkol sa mga prinsipe, mamamahala sila bilang mga prinsipe ukol sa katarungan. 2 At ang bawat isa ay magiging gaya ng taguang dako sa hangin at dakong kublihan sa bagyong maulan, gaya ng mga bukal ng tubig sa lupaing walang tubig, gaya ng lilim ng malaking bato sa lupaypay na lupain.

3 At ang mga mata ng mga tumitingin ay hindi pagdidikitin, at ang mga tainga ng mga dumirinig ay magbibigay-pansin. 4 At ang puso ng mga lubhang padalus-dalos ay magbubulay-bulay ng kaalaman, at maging ang dila ng mga utal ay bibilis sa pagsasalita ng malilinaw na bagay. 5 Ang hangal ay hindi na tatawaging bukas-palad; at kung tungkol sa taong walang prinsipyo, hindi sasabihing marangal siya; 6 sapagkat ang hangal ay magsasalita lamang ng kahangalan, at ang kaniya mismong puso ay gagawa ng bagay na nakasasakit, upang magsagawa ng apostasya at upang magsalita ng bagay na liko laban kay Jehova, upang payauning walang laman ang kaluluwa ng gutóm, at maging ang nauuhaw ay pinayayaon niya nang walang nainom. 7 Kung tungkol sa taong walang prinsipyo, ang kaniyang mga kasangkapan ay masasama; siya mismo ay nagpapayo ng mahahalay na paggawi, upang ibuwal ang mga napipighati sa pamamagitan ng mga bulaang pananalita, ang dukha man ay nagsasalita ng bagay na tama.

8 Kung tungkol sa isa na bukas-palad, nagpapayo siya ukol sa mga bagay na bukas-palad; at para sa mga bagay na bukas-palad ay titindig siya.

9 “Kayong mga babaing panatag, tumindig kayo, pakinggan ninyo ang aking tinig! Kayong mga anak na babae na di-nababahala, dinggin ninyo ang aking pananalita! 10 Sa loob ng isang taon at ilang araw ay liligaligin kayong mga di-nababahala, sapagkat ang pamimitas ng ubas ay magwawakas na ngunit walang darating na pagtitipon ng bunga. 11 Manginig kayo, kayong mga babaing panatag! Maligalig kayo, kayong mga di-nababahala! Mag-alis kayo ng damit at maging hubad, at magbigkis ng telang-sako sa mga balakang. 12 Dagukan ninyo ang inyong mga dibdib sa pananaghoy dahil sa mga kanais-nais na bukid, dahil sa punong ubas na namumunga. 13 Sa lupa ng aking bayan ay mga tinik lamang, matitinik na palumpong ang tumutubo, sapagkat ang mga ito ay nasa lahat ng mga bahay ng pagbubunyi, oo, ang bayan na lubhang nagagalak. 14 Sapagkat ang tirahang tore ay pinabayaan, ang pagkakaingay ng lunsod ay iniwan; ang Opel at ang bantayan ay naging mga hantad na parang, hanggang sa panahong walang takda ay siyang pagbubunyi ng mga sebra, ang pastulan ng mga kawan; 15 hanggang sa ibuhos sa atin ang espiritu mula sa kaitaasan, at ang ilang ay maging isang taniman, at ang taniman ay maibilang na tunay na kagubatan.

16 “At sa ilang ay tatahan nga ang katarungan, at sa taniman ay mananahanan ang katuwiran. 17 At ang gawa ng tunay na katuwiran ay magiging kapayapaan; at ang paglilingkod ng tunay na katuwiran, katahimikan at katiwasayan hanggang sa panahong walang takda. 18 At ang aking bayan ay mananahanan sa mapayapang tinatahanang dako at sa mga tahanang may lubos na kapanatagan at sa tahimik na mga pahingahang-dako. 19 At uulan nga ng graniso kapag ang kagubatan ay nalugmok at ang lunsod ay nababa sa isang hamak na kalagayan.

20 “Maligaya kayong mga naghahasik ng binhi sa tabi ng lahat ng tubig, na nagpapayaon sa mga paa ng toro at ng asno.”

Isaias  33 : 1 - 24

33 Sa aba mo na nananamsam, na hindi ka naman sinasamsaman, at sa iyo na nakikitungo nang may kataksilan, gayong hindi ka naman pinakikitunguhan nang may kataksilan! Kapag natapos ka na bilang mananamsam, ikaw ay sasamsaman. Kapag nagawa mo nang makitungo nang may kataksilan, makikitungo sila sa iyo nang may kataksilan.

2 O Jehova, pagpakitaan mo kami ng lingap. Sa iyo kami umaasa. Maging bisig ka namin sa bawat umaga, oo, ang aming kaligtasan sa panahon ng kabagabagan. 3 Sa ingay ng kaguluhan ay tumakas ang mga bayan. Sa iyong pagbangon ay nangalat ang mga bansa. 4 At ang samsam ninyo ay titipunin ngang gaya ng mga ipis kapag nagtitipon, gaya ng pagdaluhong ng mga kulupon ng balang na dumadaluhong laban sa isa. 5 Si Jehova ay tiyak na matatanyag, sapagkat tumatahan siya sa kaitaasan. Pupunuin niya ang Sion ng katarungan at katuwiran. 6 At ang pagiging mapagkakatiwalaan ng iyong mga panahon ay magsisilbing saganang kaligtasan—karunungan at kaalaman, ang pagkatakot kay Jehova, na siyang kayamanan niya.

7 Narito! Ang kanila mismong mga bayani ay sumisigaw sa lansangan; ang mismong mga mensahero ng kapayapaan ay tatangis nang may kapaitan. 8 Ang mga lansangang-bayan ay itiniwangwang; ang dumaraan sa landas ay naglaho. Sinira niya ang tipan; kinasuklaman niya ang mga lunsod; hindi niya pinahalagahan ang taong mortal. 9 Ang lupain ay nagdalamhati, natuyot. Ang Lebanon ay nalito; iyon ay nabulok. Ang Saron ay naging gaya ng disyertong kapatagan; at ang Basan at ang Carmel ay nagpapagpag ng kanilang mga dahon.

10 “Ngayon ay titindig ako,” sabi ni Jehova, “ngayon ay dadakilain ko ang aking sarili; ngayon ay itataas ko ang aking sarili. 11 Naglilihi kayo ng tuyong damo; manganganak kayo ng pinaggapasan. Ang inyong espiritu, gaya ng apoy, ang lalamon sa inyo. 12 At ang mga bayan ay magiging gaya ng mga pinagsunugan ng apog. Gaya ng mga tinik na pinutol, sila ay palalagablabin sa apoy. 13 Dinggin ninyong mga nasa malayo kung ano ang gagawin ko! At kilalanin ninyong mga nasa malapit ang aking kalakasan. 14 Sa Sion ay nanghihilakbot ang mga makasalanan; pinanaigan ng pangangatog ang mga apostata: ‘Sino sa atin ang makatatahan nang kahit sandali kung may apoy na lumalamon? Sino sa atin ang makatatahan nang kahit sandali kung may namamalaging mga ningas?’

15 “May isa na lumalakad sa namamalaging katuwiran at nagsasalita ng bagay na matuwid, na nagtatakwil ng di-tapat na pakinabang na galing sa mga pandaraya, na nagpapagpag ng kaniyang mga kamay sa pagkuha ng suhol, na nagtatakip ng kaniyang tainga sa pakikinig sa pagbububo ng dugo, at nagpipikit ng kaniyang mga mata upang hindi makakita ng kasamaan. 16 Siya ang tatahan sa mga kaitaasan; ang kaniyang magiging matibay na kaitaasan ay mga dakong mabato na mahirap puntahan. Ang kaniyang tinapay ay tiyak na mabibigay sa kaniya; ang kaniyang laang tubig ay di-kakapusin.”

17 Isang hari sa kaniyang kakisigan ang siyang mamamasdan ng iyong mga mata; makikita nila ang isang lupain sa malayo. 18 Ang iyong puso ay pabulong na sasambit tungkol sa isang nakatatakot na bagay: “Nasaan ang kalihim? Nasaan ang tagapagbayad? Nasaan ang bumibilang ng mga tore?” 19 Wala kang makikitang bayan na di-nagpapakundangan, isang bayan na napakalalim ng wika upang pakinggan, na may dilang nauutal na hindi mo maunawaan. 20 Masdan mo ang Sion, ang bayan ng ating mga kapistahan! Makikita ng iyong sariling mga mata ang Jerusalem bilang isang tahimik na tinatahanang dako, isang tolda na hindi ililigpit ninuman. Hindi kailanman mabubunot ang mga pantoldang tulos nito, at walang isa man sa mga lubid nito ang mapapatid. 21 Kundi doon ang Isa na Maringal, si Jehova, ay magiging isang dako ng mga ilog para sa atin, ng mga kanal na maluluwang. Doon ay walang pangkat ng mga barko ang paroroon, at walang maringal na barko ang tatawid doon. 22 Sapagkat si Jehova ang ating Hukom, si Jehova ang ating Tagapagbigay-batas, si Jehova ang ating Hari; siya ang magliligtas sa atin.

23 Ang iyong mga lubid ay makakalag; ang kanilang palo ay hindi nila maitatayong matatag; hindi sila naglaladlad ng layag.

Sa panahong iyon ay paghahati-hatian nga ang maraming samsam; ang mga pilay mismo ay kukuha ng maraming bagay na madarambong. 24 At walang sinumang tumatahan ang magsasabi: “Ako ay may sakit.” Ang bayan na mananahanan sa lupain ay yaong mga pinagpaumanhinan sa kanilang kamalian.

Isaias  36 : 1 - 22

36 Nangyari nga nang ikalabing-apat na taon ni Haring Hezekias, si Senakerib na hari ng Asirya ay sumampa laban sa lahat ng nakukutaang lunsod ng Juda at sinakop ang mga iyon. 2 At sa kalaunan ay isinugo ng hari ng Asirya si Rabsases mula sa Lakis sa Jerusalem, kay Haring Hezekias, kasama ang isang makapal na hukbong militar, at siya ay tumayo sa may padaluyan ng mataas na tipunang-tubig sa lansangang-bayan ng parang ng tagapaglaba. 3 Nang magkagayon ay nilabas siya ni Eliakim na anak ni Hilkias, na namamahala sa sambahayan, at ni Sebna na kalihim at ni Joa na anak ni Asap na tagapagtala.

4 At sinabi ni Rabsases sa kanila: “Pakisuyo, sabihin ninyo kay Hezekias, ‘Ito ang sinabi ng dakilang hari, ang hari ng Asirya: “Ano ang pag-asang ito na pinagtitiwalaan mo? 5 Sinabi mo (ngunit iyon ay salita ng mga labi), ‘May panukala at kalakasan para sa digmaan.’ Ngayon ay kanino ka naglagak ng tiwala, anupat naghihimagsik ka laban sa akin? 6 Narito! Nagtitiwala ka sa pagsuhay ng lamog na tambong ito, sa Ehipto, na kung sasandig doon ang isang tao ay tiyak na tutusok iyon sa kaniyang palad at uulusin ito. Ganiyan si Paraon na hari ng Ehipto sa lahat ng naglalagak sa kaniya ng kanilang tiwala. 7 At kung sasabihin mo sa akin, ‘Si Jehova na aming Diyos ang siya naming pinagtitiwalaan,’ hindi ba sa kaniya ang matataas na dako at ang mga altar na inalis ni Hezekias, samantalang sinasabi niya sa Juda at sa Jerusalem, ‘Sa harap ng altar na ito kayo dapat yumukod’?” ’ 8 Ngayon nga ay makipagpustahan ka, pakisuyo, sa panginoon kong hari ng Asirya, at bibigyan kita ng dalawang libong kabayo upang tingnan kung ikaw, sa ganang iyo, ay makapaglalagay ng mga sasakay sa mga iyon. 9 Paano mo nga maitatalikod ang mukha ng isang gobernador ng pinakamaliliit na lingkod ng aking panginoon, gayong ikaw, sa ganang iyo, ay naglalagak ng iyong tiwala sa Ehipto para sa mga karo at para sa mga mangangabayo? 10 At ngayon ay wala bang kapahintulutan mula kay Jehova ang pagsampa ko laban sa lupaing ito upang ito ay wasakin? Si Jehova ang nagsabi sa akin, ‘Umahon ka laban sa lupaing ito, at wasakin mo ito.’ ”

11 Dahil dito ay sinabi nina Eliakim at Sebna at Joa kay Rabsases: “Pakisuyo, magsalita ka sa iyong mga lingkod sa wikang Siryano, sapagkat nakikinig kami; at huwag kang magsalita sa amin sa wika ng mga Judio sa pandinig ng mga taong nasa pader.” 12 Ngunit sinabi ni Rabsases: “Sa iyong panginoon ba at sa iyo ako isinugo ng aking panginoon upang salitain ang mga salitang ito? Hindi ba sa mga lalaking nakaupo sa ibabaw ng pader, upang kainin nila ang kanilang sariling dumi at inumin ang kanilang sariling ihi kasama ninyo?”

13 At si Rabsases ay nanatiling nakatayo at sumigaw sa malakas na tinig sa wika ng mga Judio, at siya ay nagsabi: “Dinggin ninyo ang mga salita ng dakilang hari, ang hari ng Asirya. 14 Ito ang sinabi ng hari, ‘Huwag kayong magpalinlang kay Hezekias, sapagkat hindi niya kayo kayang iligtas. 15 At huwag ninyong hayaang pagtiwalain kayo ni Hezekias kay Jehova, na sinasabi: “Tiyak na ililigtas tayo ni Jehova. Ang lunsod na ito ay hindi ibibigay sa kamay ng hari ng Asirya.” 16 Huwag kayong makinig kay Hezekias, sapagkat ito ang sinabi ng hari ng Asirya: “Makipagkasundo kayong sumuko sa akin at labasin ninyo ako at kumain ang bawat isa mula sa kaniyang sariling punong ubas at ang bawat isa mula sa kaniyang sariling puno ng igos at inumin ng bawat isa ang tubig ng kaniyang sariling imbakang-tubig, 17 hanggang sa dumating ako at dalhin nga kayo sa isang lupaing gaya ng inyong sariling lupain, isang lupain ng butil at bagong alak, isang lupain ng tinapay at mga ubasan; 18 upang hindi kayo mahikayat ni Hezekias, na sinasabi, ‘Si Jehova ang magliligtas sa atin.’ Nailigtas ba ng mga diyos ng mga bansa ang kani-kaniyang lupain mula sa kamay ng hari ng Asirya? 19 Nasaan ang mga diyos ng Hamat at ng Arpad? Nasaan ang mga diyos ng Separvaim? At nailigtas ba nila ang Samaria mula sa aking kamay? 20 Sino sa lahat ng mga diyos ng mga lupaing ito ang nakapagligtas ng kanilang lupain mula sa aking kamay anupat maililigtas ni Jehova ang Jerusalem mula sa aking kamay?” ’ ”

21 At sila ay nanatiling tahimik at hindi sumagot sa kaniya ng isa mang salita, dahil sa utos ng hari, na nagsasabi: “Huwag ninyo siyang sagutin.” 22 Ngunit si Eliakim na anak ni Hilkias, na namamahala sa sambahayan, at si Sebna na kalihim at si Joa na anak ni Asap na tagapagtala ay pumaroon kay Hezekias na hapak ang kanilang mga kasuutan, at sinabi sa kaniya ang mga salita ni Rabsases.

Isaias  40 : 1 - 31

40 “Aliwin ninyo, aliwin ninyo ang aking bayan,” ang sabi ng inyong Diyos. 2 “Salitain ninyo sa puso ng Jerusalem at isigaw ninyo sa kaniya na ang kaniyang paglilingkod militar ay naganap na, na ang kaniyang kamalian ay nabayaran na. Sapagkat mula sa kamay ni Jehova ay tumanggap na siya ng kabuuang dami para sa lahat ng kaniyang mga kasalanan.”

3 Makinig kayo! May humihiyaw sa ilang: “Hawanin ninyo ang daan ni Jehova! Tuwirin ninyo para sa ating Diyos ang lansangang-bayan sa disyertong kapatagan. 4 Bawat libis ay mátaas, at bawat bundok at burol ay mábabâ. At ang umbuk-umbok na dako ay magiging patag na lupain, at ang baku-bakong lupain ay magiging kapatagang libis. 5 At ang kaluwalhatian ni Jehova ay tiyak na masisiwalat, at magkakasamang makikita iyon ng lahat ng laman, sapagkat ang mismong bibig ni Jehova ang nagsalita nito.”

6 Pakinggan mo! May nagsasabi: “Sumigaw ka!” At may isang nagsabi: “Ano ang isisigaw ko?”

“Ang lahat ng laman ay luntiang damo, at ang lahat ng kanilang maibiging-kabaitan ay gaya ng bulaklak sa parang. 7 Ang luntiang damo ay natuyo, ang bulaklak ay nalanta, sapagkat hinipan iyon ng mismong espiritu ni Jehova. Tunay na ang mga tao ay luntiang damo. 8 Ang luntiang damo ay natuyo, ang bulaklak ay nalanta; ngunit kung tungkol sa salita ng ating Diyos, iyon ay mananatili hanggang sa panahong walang takda.”

9 Umahon ka maging sa mataas na bundok, ikaw na babaing nagdadala ng mabuting balita para sa Sion. Isigaw mo ang iyong tinig nang malakas, ikaw na babaing nagdadala ng mabuting balita para sa Jerusalem. Isigaw mo. Huwag kang matakot. Sabihin mo sa mga lunsod ng Juda: “Narito ang inyong Diyos.” 10 Narito! Ang Soberanong Panginoong Jehova ay darating na gaya nga ng isa na malakas, at ang kaniyang bisig ay mamamahala sa ganang kaniya. Narito! Ang kaniyang gantimpala ay nasa kaniya, at ang kabayaran na kaniyang ibinabayad ay nasa harap niya. 11 Papastulan niyang gaya ng pastol ang kaniyang sariling kawan. Sa pamamagitan ng kaniyang bisig ay titipunin niya ang mga kordero; at sa kaniyang dibdib ay bubuhatin niya sila. Yaong mga nagpapasuso ay maingat niyang papatnubayan.

12 Sino ang tumakal ng tubig sa palad lamang ng kaniyang kamay, at sumukat sa langit sa pamamagitan lamang ng isang dangkal at nagsilid ng alabok ng lupa sa isang pantakal, o nagtimbang ng mga bundok sa isang panukat, at ng mga burol sa timbangan? 13 Sino ang sumukat sa espiritu ni Jehova, at bilang kaniyang taong tagapayo ay sino ang makapagpapabatid sa kaniya ng anuman? 14 Kanino siya nakipagsanggunian upang may makapagpaunawa sa kaniya, o sino ang nagtuturo sa kaniya sa landas ng katarungan, o nagtuturo sa kaniya ng kaalaman, o nagpapabatid sa kaniya ng mismong daan ng tunay na unawa?

15 Narito! Ang mga bansa ay gaya ng isang patak mula sa timba; at ibinibilang silang gaya ng manipis na alikabok sa timbangan. Narito! Itinataas niya ang mga pulo na gaya lamang ng pinong alabok. 16 Maging ang Lebanon ay hindi sapat upang mapanatiling nagniningas ang apoy, at ang maiilap na hayop nito ay hindi sapat bilang handog na sinusunog. 17 Ang lahat ng mga bansa ay gaya ng isang bagay na hindi umiiral sa harap niya; sa kaniya ay ibinilang silang walang kabuluhan at isang kabulaanan.

18 At kanino ninyo maitutulad ang Diyos, at anong wangis ang maitatabi ninyo sa kaniya? 19 Ang bihasang manggagawa ay naghulma ng isang hamak na binubong imahen, at kinakalupkupan iyon ng ginto ng platero, at nagpapanday siya ng mga tanikalang pilak. 20 Isang punungkahoy na pinakaabuloy, isang punungkahoy na hindi bulok, ang pipiliin niya. Isang dalubhasang manggagawa ang hahanapin niya sa ganang kaniya, upang maghanda ng isang inukit na imahen na hindi makikilos.

21 Hindi ba ninyo alam? Hindi ba ninyo naririnig? Hindi ba iyon sinabi sa inyo mula sa pasimula? Hindi ba kayo gumamit ng unawa mula sa mga pundasyon ng lupa? 22 May Isa na tumatahan sa ibabaw ng bilog ng lupa, na ang mga nananahanan doon ay gaya ng mga tipaklong, ang Isa na nag-uunat ng langit na gaya ng manipis na gasa, na naglaladlad nito na parang isang toldang matatahanan, 23 ang Isa na iniuuwi sa wala ang matataas na opisyal, na ginagawang gaya lamang ng kabulaanan ang mismong mga hukom sa lupa.

24 Hindi pa sila naitatanim; hindi pa sila naihahasik; hindi pa nag-uugat sa lupa ang kanilang tuod. At hipan lamang sila at sila ay natutuyo; at tulad ng pinaggapasan ay tatangayin sila ng buhawi.

25 “Ngunit kanino ninyo ako maitutulad upang ako ay makapantay niya?” ang sabi ng Banal. 26 “Itingin ninyo ang inyong mga mata sa itaas at masdan. Sino ang lumalang ng mga bagay na ito? Iyon ang Isa na naglalabas sa hukbo nila ayon sa bilang, na lahat sila ay tinatawag niya ayon sa pangalan. Dahil sa kasaganaan ng dinamikong lakas, palibhasa’y malakas din ang kaniyang kapangyarihan, walang isa man sa kanila ang nawawala.

27 “Ano ang dahilan at sinasabi mo, O Jacob, at sinasalita mo, O Israel, ‘Ang aking daan ay nakubli mula kay Jehova, at ang katarungan para sa akin ay nakalalampas sa aking Diyos’? 28 Hindi mo ba nalaman o hindi mo ba narinig? Si Jehova, ang Maylalang ng mga dulo ng lupa, ay Diyos hanggang sa panahong walang takda. Hindi siya napapagod o nanlulupaypay. Hindi maaarok ang kaniyang unawa. 29 Siya ay nagbibigay ng lakas sa pagod; at ang isa na walang dinamikong lakas ay pinasasagana niya sa lubos na kalakasan. 30 Ang mga batang lalaki ay kapuwa mapapagod at manlulupaypay, at ang mga kabinataan ay walang pagsalang mabubuwal, 31 ngunit yaong mga umaasa kay Jehova ay magpapanibagong-lakas. Sila ay paiilanlang na may mga pakpak na gaya ng mga agila. Sila ay tatakbo at hindi manlulupaypay; sila ay lalakad at hindi mapapagod.”

Isaias  41 : 1 - 29

41 “Magbigay-pansin kayo sa akin nang tahimik, kayong mga pulo; at ang mga liping pambansa ay magpanibagong-lakas. Palapitin sila. Sa panahong iyon ay pagsalitain sila. Magpisan tayong sama-sama para sa paghatol.

2 “Sino ang pumukaw sa isa mula sa sikatan ng araw? Sino ang ayon sa katuwiran ay tumawag sa kaniya sa Kaniyang paanan, upang ibigay sa harap niya ang mga bansa, at upang ipasupil sa kaniya ang mga hari? Sino ang nagbibigay sa kanila sa kaniyang tabak na parang alabok, anupat itinataboy silang gaya lamang ng pinaggapasan sa pamamagitan ng kaniyang busog? 3 Sino ang tumutugis sa kanila, na mapayapang idinaraan ang kaniyang mga paa sa landas na hindi niya pinanggalingan? 4 Sino ang kumilos at gumawa nito, na tumatawag sa mga salinlahi mula sa pasimula?

“Ako, si Jehova, ang Una; at sa mga huli ay gayon pa rin ako.”

5 Nakita ng mga pulo at nagsimulang matakot. Ang mismong mga dulo ng lupa ay nagsimulang manginig. Sila ay lumapit at patuloy na dumarating. 6 Tinulungan nila ang kani-kaniyang kasama, at ang isa ay nagsasabi sa kaniyang kapatid: “Magpakalakas ka.” 7 Kaya pinalakas ng bihasang manggagawa ang platero; yaon namang nagpapakinis sa pamamagitan ng martilyong pampanday ay sa kaniya na pukpok nang pukpok sa palihan, na sinasabi tungkol sa pagkakahinang: “Ito ay mabuti.” Sa dakong huli ay may isang nagkakabit nito sa pamamagitan ng mga pako upang hindi ito makilos.

8 “Ngunit ikaw, O Israel, ay aking lingkod, ikaw, O Jacob, na aking pinili, ang binhi ni Abraham na aking kaibigan; 9 ikaw, na tinanganan ko mula sa mga dulo ng lupa, at ikaw, na tinawag ko mula pa sa malalayong bahagi nito. Kaya naman sinabi ko sa iyo, ‘Ikaw ay aking lingkod; pinili kita, at hindi kita itinakwil. 10 Huwag kang matakot, sapagkat ako ay sumasaiyo. Huwag kang luminga-linga, sapagkat ako ang iyong Diyos. Patitibayin kita. Talagang tutulungan kita. Talagang aalalayan kitang mabuti sa pamamagitan ng aking kanang kamay ng katuwiran.’

11 “Narito! Lahat niyaong nag-iinit laban sa iyo ay mapapahiya at maaaba. Ang mga taong nakikipag-away sa iyo ay mauuwi sa wala at malilipol. 12 Hahanapin mo sila, ngunit hindi mo sila masusumpungan, ang mga taong nakikipagtunggali sa iyo. Sila ay magiging waring bagay na di-umiiral at walang kabuluhan, ang mga taong nakikipagdigma sa iyo. 13 Sapagkat ako, si Jehova na iyong Diyos, ay nakahawak sa iyong kanang kamay, ang Isa na nagsasabi sa iyo, ‘Huwag kang matakot. Ako ang tutulong sa iyo.’

14 “Huwag kang matakot, ikaw na uod na si Jacob, kayong mga tao ng Israel. Ako ang tutulong sa iyo,” ang sabi ni Jehova, na iyo ngang Manunubos, ang Banal ng Israel. 15 “Narito! Ginawa kitang isang panggiik na kareta, isang bagong kasangkapang panggiik na may mga ngiping doble ang talim. Yuyurakan mo ang mga bundok at dudurugin ang mga iyon; at ang mga burol ay gagawin mong gaya lamang ng ipa. 16 Tatahipin mo sila, at isang hangin ang tatangay sa kanila, at isang buhawi ang magtataboy sa kanila sa iba’t ibang dako. At ikaw ay magagalak kay Jehova. Dahil sa Banal ng Israel ay ipaghahambog mo ang iyong sarili.”

17 “Ang mga napipighati at ang mga dukha ay naghahanap ng tubig, ngunit wala nga. Dahil sa uhaw ay natuyo ang kanila mismong dila. Ako mismo, si Jehova, ang sasagot sa kanila. Ako, ang Diyos ng Israel, ay hindi magpapabaya sa kanila. 18 Sa mga hantad na burol ay magbubukas ako ng mga ilog, at sa gitna ng mga kapatagang libis, mga bukal. Ang ilang ay gagawin kong matambong lawa ng tubig, at ang lupaing walang tubig ay mga dakong binubukalan ng tubig. 19 Sa ilang ay ilalagay ko ang punong sedro, ang akasya at ang mirto at ang puno ng langis. Sa disyertong kapatagan ay ilalagay ko ang puno ng enebro, ang fresno at ang sipres nang magkakasabay; 20 upang ang mga tao ay makakita at makaalam at magbigay ng pansin at magkaroon ng kaunawaan nang magkakasabay, na ang mismong kamay ni Jehova ang gumawa nito, at ang Banal ng Israel ang siyang lumalang nito.”

21 “Iharap ninyo ang inyong usaping ipinakikipagtalo,” ang sabi ni Jehova. “Ilabas ninyo ang inyong mga argumento,” ang sabi ng Hari ng Jacob. 22 “Ilabas ninyo at sabihin sa amin ang mga bagay na mangyayari. Ang mga unang bagay—kung ano ang mga iyon—sabihin ninyo, upang maituon namin ang aming puso at malaman ang kinabukasan ng mga iyon. O iparinig ninyo sa amin ang mga bagay na darating. 23 Sabihin ninyo ang mga bagay na darating pagkatapos, upang malaman namin na kayo ay mga diyos. Oo, dapat kayong gumawa ng mabuti o gumawa ng masama, upang aming mapagmasdan at makita rin iyon. 24 Narito! Kayo ay bagay na di-umiiral, at ang inyong nagawa ay walang anuman. Karima-rimarim ang sinumang pumipili sa inyo.

25 “Ako ay may isang pinukaw mula sa hilaga, at siya ay darating. Mula sa sikatan ng araw ay tatawag siya sa aking pangalan. At darating siya sa mga kinatawang tagapamahala na waring sila ay luwad at gaya ng magpapalayok na yumuyurak sa putik.

26 “Sino ang nakapagsabi ng anumang bagay mula sa pasimula, upang malaman namin, o mula noong mga panahong nakalipas, upang masabi namin, ‘Tama siya’? Talagang walang sinumang nagsasabi. Talagang walang sinumang nagpaparinig. Talagang walang sinumang nakaririnig sa anumang pananalita ninyo.”

27 May isang nauna, na nagsasabi sa Sion: “Narito! Narito sila!” at sa Jerusalem ay magbibigay ako ng isang tagapagdala ng mabuting balita.

28 At patuloy akong tumingin, at wala ni isa mang tao; at sa mga ito ay wala ring sinumang nagbibigay ng payo. At patuloy ko silang tinatanong, upang sila ay makasagot. 29 Narito! Silang lahat ay bagay na di-umiiral. Ang kanilang mga gawa ay walang anuman. Ang kanilang mga binubong imahen ay hangin at kabulaanan.

Isaias  44 : 1 - 28

44 “At ngayon ay makinig ka, O Jacob na aking lingkod, at ikaw, O Israel, na aking pinili. 2 Ito ang sinabi ni Jehova, na iyong Maylikha at iyong Tagapag-anyo, na tumutulong sa iyo mula pa sa tiyan, ‘Huwag kang matakot, O Jacob na aking lingkod, at ikaw, Jesurun, na aking pinili. 3 Sapagkat bubuhusan ko ng tubig ang nauuhaw, at ng mga umaagos na batis ang tuyong dako. Ibubuhos ko sa iyong binhi ang aking espiritu, at sa iyong mga inapo ang aking pagpapala. 4 At sisibol nga sila na waring nasa gitna ng luntiang damo, tulad ng mga alamo sa tabi ng mga estero ng tubig. 5 Ang isang ito ay magsasabi: “Ako ay kay Jehova.” At tatawagin ng isang iyon ang kaniyang sarili ayon sa pangalan ni Jacob, at ang isa pa ay susulat sa kaniyang kamay: “Kay Jehova.” At pamamagatan ng isa ang kaniyang sarili ayon sa pangalan ni Israel.’

6 “Ito ang sinabi ni Jehova, na Hari ng Israel at kaniyang Manunubos, si Jehova ng mga hukbo, ‘Ako ang una at ako ang huli, at bukod pa sa akin ay walang Diyos. 7 At sino ang tulad ko? Tumawag siya, upang masabi niya iyon at maiharap iyon sa akin. Mula nang itatag ko ang bayan noong sinaunang panahon, kapuwa ang mga bagay na dumarating at ang mga bagay na mangyayari ay sabihin nila sa ganang kanila. 8 Huwag kayong manghilakbot at huwag kayong matulala. Hindi ba mula nang panahong iyon ay ipinarinig ko iyon sa iyo nang isahan at ipinahayag ko? At kayo ang aking mga saksi. May umiiral bang Diyos bukod pa sa akin? Wala, walang Bato. Wala akong nakikilalang sinuman.’ ”

9 Silang lahat na mga tagapag-anyo ng inukit na imahen ay kabulaanan, at ang kanilang mga irog ay hindi mapakikinabangan; at bilang kanilang mga saksi ay wala silang nakikita at wala silang nalalaman, upang sila ay mapahiya. 10 Sino ang nakapag-anyo ng isang diyos o nakapaghulma ng isang hamak na binubong imahen? Hindi iyon napakinabangan sa anumang paraan. 11 Narito! Ang lahat ng kaniyang mga kasamahan ay mapapahiya, at ang mga bihasang manggagawa ay mula sa mga makalupang tao. Silang lahat ay magtitipon. Sila ay titigil. Sila ay manghihilakbot. Sila ay mapapahiyang magkakasama.

12 Kung tungkol sa mang-uukit ng bakal sa pamamagitan ng daras, abala siya roon sa mga baga; at sa pamamagitan ng mga martilyo ay inaanyuan niya iyon, at patuloy siyang nagpapakaabala roon sa pamamagitan ng kaniyang malakas na bisig. Gayundin, siya ay nagutom, anupat nawalan ng lakas. Hindi siya umiinom ng tubig; kaya napagod siya.

13 Kung tungkol sa mang-uukit ng kahoy, iniunat niya ang pising panukat; tinatandaan niya iyon ng pulang yeso; inaanyuan niya iyon sa pamamagitan ng pait; at sa pamamagitan ng kompas ay patuloy niyang tinatandaan iyon, at iyon ay unti-unti niyang ginagawang tulad ng wangis ng tao, tulad ng kagandahan ng mga tao, upang tumahan sa isang bahay.

14 May isa na ang kaniyang gawain ay ang pumutol ng mga sedro; at kumukuha siya ng isang uri ng punungkahoy, isa ngang dambuhalang punungkahoy, at pinatitibay niya iyon sa ganang kaniya sa gitna ng mga punungkahoy sa kagubatan. Itinanim niya ang puno ng laurel, at patuloy na pinalalaki iyon ng bumubuhos na ulan. 15 At iyon ay naging pampaningas ng apoy para sa tao. Kaya kukunin niya ang isang bahagi niyaon upang makapagpainit siya. Sa katunayan ay nagpapaliyab siya ng apoy at nagluluto nga ng tinapay. Gumagawa rin siya ng isang diyos na mayuyukuran niya. Iyon ay ginawa niyang isang inukit na imahen, at nagpapatirapa siya roon. 16 Ang kalahati niyaon ay sinusunog nga niya sa apoy. Sa ibabaw ng kalahati niyaon ay iniihaw niyang mabuti ang karne na kakainin niya, at nabubusog siya. Siya rin ay nagpapainit at nagsasabi: “Aha! Ako ay nakapagpainit na. Nakita ko na ang liwanag ng apoy.” 17 Ngunit ang nalalabi roon ay ginagawa nga niyang isang diyos, ang kaniyang inukit na imahen. Siya ay nagpapatirapa roon at yumuyukod at nananalangin doon at nagsasabi: “Iligtas mo ako, sapagkat ikaw ang aking diyos.”

18 Hindi sila nakaaalam, ni nakauunawa man sila, sapagkat ang kanilang mga mata ay pinahiran upang hindi makakita, ang kanilang puso upang hindi magkaroon ng kaunawaan. 19 At walang sinuman ang nakaaalaala sa kaniyang puso o may kaalaman o unawa, na nagsasabi: “Ang kalahati niyaon ay sinunog ko sa apoy, at sa ibabaw ng mga baga niyaon ay nagluto rin ako ng tinapay; ako ay nag-ihaw ng karne at kumain. Ngunit ang natira roon ay gagawin ko bang isang hamak na karima-rimarim na bagay? Sa tuyong kahoy ba ng isang punungkahoy ay magpapatirapa ako?” 20 Kumakain siya ng abo. Iniligaw siya ng kaniyang sariling puso na nadaya. At hindi niya inililigtas ang kaniyang kaluluwa, ni sinasabi man niya: “Hindi ba kabulaanan ang nasa aking kanang kamay?”

21 “Alalahanin mo ang mga bagay na ito, O Jacob, at ikaw, O Israel, sapagkat ikaw ay aking lingkod. Inanyuan kita. Ikaw ay isang lingkod na aking pag-aari. O Israel, ikaw ay hindi ko kalilimutan. 22 Papawiin ko ang iyong mga pagsalansang na gaya ng sa isang ulap, at ang iyong mga kasalanan na gaya ng sa isang kaulapan. Manumbalik ka sa akin, sapagkat tutubusin kita.

23 “Humiyaw kayo nang may kagalakan, kayong mga langit, sapagkat si Jehova ay kumilos na! Sumigaw kayo nang may pagbubunyi, kayong pinakamabababang bahagi ng lupa! Magsaya kayo, kayong mga bundok, na may hiyaw ng kagalakan, ikaw na kagubatan at lahat kayong mga punungkahoy na nariyan! Sapagkat tinubos ni Jehova ang Jacob, at sa Israel ay ipinakikita niya ang kaniyang kagandahan.”

24 Ito ang sinabi ni Jehova, na iyong Manunubos at Tagapag-anyo sa iyo mula sa tiyan: “Ako, si Jehova, ang gumagawa ng lahat ng bagay, na mag-isang nag-uunat ng langit, na naglalatag ng lupa. Sino ang kasama ko noon? 25 Binibigo ko ang mga tanda ng mga nagsasalita nang walang katuturan, at ako ang Isa na nagpapakilos sa mga manghuhula na parang baliw; ang Isa na nagpapaurong sa mga taong marurunong, at ang Isa na nagpapangyaring maging kamangmangan ang kanilang kaalaman; 26 ang Isa na nagpapangyaring magkatotoo ang salita ng kaniyang lingkod, at ang Isa na lubusang tumutupad sa panukala ng kaniyang mga mensahero; ang Isa na nagsasabi tungkol sa Jerusalem, ‘Siya ay tatahanan,’ at tungkol sa mga lunsod ng Juda, ‘Sila ay muling itatayo, at ang kaniyang mga tiwangwang na dako ay ibabangon ko’; 27 ang Isa na nagsasabi sa matubig na kalaliman, ‘Maging singaw ka; at ang lahat ng iyong mga ilog ay tutuyuin ko’; 28 ang Isa na nagsasabi tungkol kay Ciro, ‘Siya ay aking pastol, at ang lahat ng kinalulugdan ko ay lubusan niyang tutuparin’; maging sa sinabi ko tungkol sa Jerusalem, ‘Siya ay muling itatayo,’ at tungkol sa templo, ‘Ilalatag ang iyong pundasyon.’ ”

Isaias  46 : 1 - 13

46 Si Bel ay yumukod, si Nebo ay nakasubsob; ang kanilang mga idolo ay naging para sa maiilap na hayop at para sa mga alagang hayop, ang kanilang mga pasan, mga dala-dalahan, isang pasanin para sa mga hayop na pagod. 2 Sila ay mapapasubsob; sila ay sama-samang yuyukod; talagang hindi sila makapaglaan ng pagtakas sa pasanin, kundi yayaong patungo sa pagkabihag ang kanilang kaluluwa.

3 “Makinig ka sa akin, O sambahayan ng Jacob, at lahat kayong nalalabi sa sambahayan ng Israel, kayong mga kinuha ko mula sa tiyan, yaong mga dinala mula sa bahay-bata. 4 Maging hanggang sa katandaan ng isa ay ako pa rin ang Isang iyon; at hanggang sa magkauban ang isa ay patuloy akong magpapasan. Ako ay kikilos nga, upang ako ay makapagdala at upang ako ay makapagpasan at makapaglaan ng pagtakas.

5 “Kanino ninyo ako itutulad o ipapantay o ihahambing upang makahalintulad namin ang isa’t isa? 6 May mga labis-labis na naglalabas ng ginto mula sa supot, at sa pamamagitan ng nakasabit na timbangan ay tinitimbang nila ang pilak. Umuupa sila ng isang platero, at iyon ay ginagawa niyang isang diyos. Nagpapatirapa sila, oo, yumuyukod sila. 7 Pinapasan nila iyon sa balikat, binubuhat nila iyon at inilalagay sa dako niyaon upang makatayo. Mula sa kinatatayuan niyaon ay hindi iyon umaalis. May dumaraing pa nga roon, ngunit iyon ay hindi sumasagot; mula sa kaniyang kabagabagan ay hindi siya inililigtas niyaon.

8 “Alalahanin ninyo ito, upang makapagtipon kayo ng lakas ng loob. Isapuso ninyo iyon, kayong mga mananalansang. 9 Alalahanin ninyo ang mga unang bagay noong sinaunang panahon, na ako ang Makapangyarihan at wala nang iba pang Diyos, ni may sinumang tulad ko; 10 ang Isa na nagsasabi ng wakas mula pa sa pasimula, at ng mga bagay na hindi pa nagagawa mula pa noong sinaunang panahon; ang Isa na nagsasabi, ‘Ang aking pasiya ay mananatili, at ang lahat ng aking kinalulugdan ay gagawin ko’; 11 ang Isa na tumatawag ng ibong maninila mula sa sikatan ng araw, ng lalaking magsasagawa ng aking pasiya mula sa malayong lupain. Sinalita ko nga iyon; pangyayarihin ko rin naman. Inanyuan ko iyon, gagawin ko rin naman.

12 “Makinig kayo sa akin, kayong mga may pusong makapangyarihan, kayong malalayo sa katuwiran. 13 Inilapit ko ang aking katuwiran. Hindi iyon malayo, at ang aking pagliligtas ay hindi magluluwat. At ibibigay ko sa Sion ang kaligtasan, sa Israel ang aking kagandahan.”

Isaias  47 : 1 - 15

47 Bumaba ka at umupo ka sa alabok, O anak na dalaga ng Babilonya. Umupo ka sa lupa kung saan walang trono, O anak na babae ng mga Caldeo. Sapagkat hindi mo na muling mararanasan na maselan at mayumi ang itatawag sa iyo ng mga tao. 2 Kumuha ka ng gilingang pangkamay at maggiling ka ng harina. Alisin mo ang iyong talukbong. Hubarin mo ang mahabang saya. Ilantad mo ang binti. Tawirin mo ang mga ilog. 3 Dapat mong ilantad ang iyong kahubaran. Gayundin, ang iyong kadustaan ay dapat na makita. Paghihiganti ang gagawin ko, at hindi ko sasalubungin ang sinumang tao nang may kabaitan.

4 “May Isa na tumutubos sa atin. Jehova ng mga hukbo ang kaniyang pangalan, ang Banal ng Israel.”

5 Umupo kang tahimik at pumasok ka sa kadiliman, O anak na babae ng mga Caldeo; sapagkat hindi mo na muling mararanasan na Ginang ng mga Kaharian ang itatawag sa iyo ng mga tao. 6 Nagalit ako sa aking bayan. Nilapastangan ko ang aking mana, at ibinigay ko sila sa iyong kamay. Hindi ka nagpakita sa kanila ng kaawaan. Sa matandang lalaki ay ginawa mong napakabigat ng iyong pamatok. 7 At lagi mong sinasabi: “Hanggang sa panahong walang takda ay magiging Ginang ako, magpakailanman.” Hindi mo isinapuso ang mga bagay na ito; hindi mo inalaala ang wakas ng bagay.

8 At ngayon ay dinggin mo ito, ikaw na babaing mahilig sa kaluguran, ang isa na nakaupong tiwasay, ang isa na nagsasabi sa kaniyang puso: “Ako nga, at wala nang iba pa. Hindi ako uupo bilang balo, at hindi ko mararanasan ang pagkawala ng mga anak.” 9 Ngunit biglang darating sa iyo ang dalawang bagay na ito, sa isang araw: ang pagkawala ng mga anak at ang pagkabalo. Sa kanilang hustong sukat ay darating sa iyo ang mga ito, dahil sa dami ng iyong mga panggagaway, dahil sa buong lakas ng iyong mga engkanto—na labis-labis. 10 At patuloy kang nagtitiwala sa iyong kasamaan. Sinabi mo: “Walang nakakakita sa akin.” Ang iyong karunungan at ang iyong kaalaman—ito ang naglayo sa iyo; at patuloy mong sinasabi sa iyong puso: “Ako nga, at wala nang iba pa.” 11 At darating sa iyo ang kapahamakan; wala kang engkantong malalaman laban doon. At sasapit sa iyo ang kapighatian; hindi mo iyon maiiwasan. At biglang darating sa iyo ang pagkagiba na hindi mo dating nalalaman.

12 Manatili ka ngayon sa iyong mga engkanto at sa dami ng iyong mga panggagaway, na pinagpapagalan mo mula pa sa iyong pagkabata; upang marahil ay makinabang ka, upang marahil ay masindak mo ang mga tao. 13 Nanghimagod ka sa karamihan ng iyong mga tagapayo. Tumayo sila ngayon at iligtas ka, ang mga mananamba ng langit, ang mga tumitingin sa mga bituin, yaong mga naghahayag ng kaalaman sa panahon ng mga bagong buwan may kinalaman sa mga bagay na darating sa iyo. 14 Narito! Sila ay naging gaya ng pinaggapasan. Isang apoy ang tiyak na susunog sa kanila. Hindi nila maililigtas ang kanilang kaluluwa mula sa kapangyarihan ng liyab. Hindi magkakaroon ng ningas ng mga baga upang makapagpainit ang mga tao, walang liwanag ng apoy na sa harap nito ay makauupo. 15 Tiyak na magiging gayon sila sa iyo, na mga kasama mong nagpagal bilang iyong mga engkantador mula pa sa iyong pagkabata. Magpapagala-gala nga sila, bawat isa ay sa kaniyang sariling pook. Walang sinumang magliligtas sa iyo.

Isaias  48 : 1 - 22

48 Dinggin mo ito, O sambahayan ni Jacob, kayong tumatawag sa inyong sarili ayon sa pangalan ni Israel at lumabas mula sa mismong tubig ng Juda, kayong sumusumpa sa pangalan ni Jehova at bumabanggit sa Diyos ng Israel, hindi sa katotohanan at hindi sa katuwiran. 2 Sapagkat tinawag nila ang kanilang sarili bilang nagmula sa banal na lunsod, at sa Diyos ng Israel ay sumandig sila, Jehova ng mga hukbo ang kaniyang pangalan.

3 “Ang mga unang bagay ay sinabi ko mula pa nang panahong iyon, at mula sa aking bibig ay lumabas ang mga iyon, at patuloy kong ipinaririnig. Bigla akong kumilos, at ang mga bagay ay nangyari. 4 Dahil sa pagkaalam ko na ikaw ay matigas at na ang iyong leeg ay litid na bakal at ang iyong noo ay tanso, 5 patuloy ko ring sinasabi sa iyo mula nang panahong iyon. Bago mangyari iyon ay ipinarinig ko na sa iyo, upang hindi mo sabihin, ‘Ang aking idolo ang gumawa ng mga iyon, at ang aking inukit na imahen at ang aking binubong imahen ang nag-utos sa mga iyon.’ 6 Narinig mo. Masdan mong lahat iyon. Kung tungkol naman sa inyo, hindi ba ninyo iyon sasabihin? Nagparinig ako sa iyo ng mga bagong bagay mula sa kasalukuyang panahon, ng mga bagay nga na iniingatang nakataan, na hindi mo pa nalaman. 7 Sa kasalukuyang panahon ay lalalangin ang mga iyon, at hindi mula nang panahong iyon, ng mga bagay nga na bago dumating ang araw na ito ay hindi mo pa narinig, upang hindi mo sabihin, ‘Narito! Alam ko na ang mga iyon.’

8 “Bukod diyan, hindi mo pa narinig, ni nalaman mo man, ni mula nang panahong iyon ay nabuksan ang iyong pandinig. Sapagkat nalalaman kong lubos na talagang patuloy kang nakitungo nang may kataksilan, at tinatawag kang ‘mananalansang mula sa tiyan.’ 9 Alang-alang sa aking pangalan ay pipigilan ko ang aking galit, at dahil sa aking kapurihan ay magpipigil ako ng aking sarili sa iyo upang hindi ka malipol. 10 Narito! Dinalisay kita, ngunit hindi gaya ng pilak. Aking pinili ka sa tunawang hurno ng kapighatian. 11 Alang-alang sa aking sarili, alang-alang sa aking sarili ay kikilos ako, sapagkat bakit hahayaan ng isa na siya ay lapastanganin? At sa kaninuman ay hindi ko ibibigay ang aking kaluwalhatian.

12 “Pakinggan mo ako, O Jacob, at ikaw na Israel na aking tinawag. Ako pa rin ang Isang iyon. Ako ang una. Bukod diyan, ako ang huli. 13 Bukod diyan, ang aking sariling kamay ang naglatag ng pundasyon ng lupa, at ang aking sariling kanang kamay ang nagladlad ng mga langit. Ako ay tumatawag sa kanila, upang manatili silang magkakasama.

14 “Matipon kayong lahat at dinggin ninyo. Sino sa kanila ang nagpahayag ng mga bagay na ito? Si Jehova mismo ay umibig sa kaniya. Gagawin niya sa Babilonya ang bagay na kaniyang kinalulugdan, at ang kaniyang sariling bisig ay darating sa mga Caldeo. 15 Ako—ako ang nagsalita. Bukod diyan, tinawag ko siya. Dinala ko siya, at pagtatagumpayin ang kaniyang lakad.

16 “Lumapit kayo sa akin. Dinggin ninyo ito. Mula nang pasimula ay hindi ako nagsalita sa isang dakong kublihan. Mula nang panahong mangyari iyon ay naroon na ako.”

At ngayon ay isinugo ako ng Soberanong Panginoong Jehova, ng kaniya ngang espiritu. 17 Ito ang sinabi ni Jehova, na iyong Manunubos, ang Banal ng Israel: “Ako, si Jehova, ang iyong Diyos, ang Isa na nagtuturo sa iyo upang makinabang ka, ang Isa na pumapatnubay sa iyo sa daan na dapat mong lakaran. 18 O kung magbibigay-pansin ka lamang sana sa aking mga utos! Ang iyong kapayapaan nga ay magiging gaya ng ilog, at ang iyong katuwiran ay magiging gaya ng mga alon sa dagat. 19 At ang iyong supling ay magiging gaya ng buhangin, at ang mga inapo mula sa iyong mga panloob na bahagi ay gaya ng mga butil nito. Ang pangalan ng isa ay hindi mapapawi o malilipol mula sa harap ko.”

20 Lumabas kayo mula sa Babilonya! Tumakas kayo mula sa mga Caldeo. Ihayag ninyo na may ingay ng hiyaw ng kagalakan, iparinig ninyo ito. Itanyag ninyo iyon hanggang sa dulo ng lupa. Sabihin ninyo: “Tinubos ni Jehova ang Jacob na kaniyang lingkod. 21 At hindi sila nauhaw noong pinapatnubayan niya sila sa mga wasak na dako. Tubig mula sa bato ang pinaagos niya para sa kanila, at biniyak niya ang isang bato upang bumukal ang tubig.”

22 “Walang kapayapaan,” ang sabi ni Jehova, “para sa mga balakyot.”

Isaias  49 : 1 - 26

49 Pakinggan ninyo ako, O kayong mga pulo, at magbigay-pansin kayo, kayong mga liping pambansa sa malayo. Tinawag ako ni Jehova mula pa sa tiyan. Mula sa mga panloob na bahagi ng aking ina ay binanggit niya ang aking pangalan. 2 At ang aking bibig ay ginawa niyang gaya ng isang tabak na matalas. Sa lilim ng kaniyang kamay ay itinago niya ako. At sa kalaunan ay ginawa niya akong isang pinakinis na palaso. Ikinubli niya ako sa kaniyang sariling talanga. 3 At sinabi niya sa akin: “Ikaw ay aking lingkod, O Israel, ikaw na pagpapakitaan ko ng aking kagandahan.”

4 Ngunit sa ganang akin, sinabi ko: “Walang saysay ang pagpapagal ko. Inubos ko ang aking lakas sa kabulaanan at kawalang-kabuluhan. Tunay na ang aking kahatulan ay nasa kay Jehova, at ang aking kabayaran ay nasa aking Diyos.” 5 At ngayon si Jehova, ang Isa na nag-anyo sa akin mula sa tiyan bilang lingkod na kaniyang pag-aari, ay nagsabing ibalik ko ang Jacob sa kaniya, upang matipon sa kaniya ang Israel. At ako ay maluluwalhati sa paningin ni Jehova, at ang aking Diyos nga ang magiging aking lakas. 6 At sinabi niya: “Naging higit pa sa isang maliit na bagay na ikaw ay maging aking lingkod upang ibangon ang mga tribo ni Jacob at upang ibalik ang mga iniingatan sa Israel; ibinigay din kita bilang liwanag ng mga bansa, upang ang aking pagliligtas ay maging hanggang sa dulo ng lupa.”

7 Ito ang sinabi ni Jehova, na Manunubos ng Israel, na kaniyang Banal na Isa, sa kaniya na may kaluluwang hinahamak, sa kaniya na kinasusuklaman ng bansa, sa lingkod ng mga tagapamahala: “Ang mga hari mismo ay makakakita at tiyak na babangon, at ang mga prinsipe, at yuyukod sila, dahilan kay Jehova, na tapat, ang Banal ng Israel, na pumipili sa iyo.”

8 Ito ang sinabi ni Jehova: “Sa isang panahon ng kabutihang-loob ay sinagot kita, at sa isang araw ng kaligtasan ay tinulungan kita; at patuloy kitang iningatan upang maibigay kita bilang isang tipan para sa bayan, upang ipanauli ang lupain, upang pangyarihin na muling ariin ang nakatiwangwang na mga minanang pag-aari, 9 upang sabihin sa mga bilanggo, ‘Lumabas kayo!’ doon sa mga nasa kadiliman, ‘Magpakita kayo!’ Sa tabi ng mga daan ay manginginain sila, at sa lahat ng mga dinaraanang landas ay doon sila manginginain. 10 Hindi sila magugutom, ni mauuhaw man sila, ni sasaktan man sila ng nakapapasong init o ng araw. Sapagkat ang Isa na nahahabag sa kanila ang aakay sa kanila, at sa tabi ng mga bukal ng tubig ay papatnubayan niya sila. 11 At gagawin kong daan ang lahat ng aking mga bundok, at ang aking mga lansangang-bayan ay patataasin. 12 Narito! Ang mga ito ay manggagaling mula pa sa malayo, at, narito! ang mga ito mula sa hilaga at mula sa kanluran, at ang mga ito mula sa lupain ng Sinim.”

13 Humiyaw kayo nang may katuwaan, kayong mga langit, at magalak ka, O lupa. Magsaya ang mga bundok na may hiyaw ng katuwaan. Sapagkat inaliw ni Jehova ang kaniyang bayan, at nagpapakita siya ng habag sa kaniyang mga napipighati.

14 Ngunit patuloy na sinasabi ng Sion: “Iniwan ako ni Jehova, at nilimot ako ni Jehova.” 15 Malilimutan ba ng asawang babae ang kaniyang pasusuhin anupat hindi niya kahahabagan ang anak ng kaniyang tiyan? Maging ang mga babaing ito ay makalilimot, ngunit ako ay hindi makalilimot sa iyo. 16 Narito! Sa aking mga palad ay inililok kita. Ang iyong mga pader ay laging nasa harap ko. 17 Ang iyong mga anak ay nagmadali. Yaon mismong mga gumigiba sa iyo at nagwawasak sa iyo ay aalis mula sa iyo. 18 Itingin mo ang iyong mga mata sa buong palibot at masdan. Silang lahat ay natipon. Pumaroon sila sa iyo. “Buháy ako,” ang sabi ni Jehova, “silang lahat ay isusuot mong gaya ng mga palamuti, at ibibigkis mo sila sa iyong sarili tulad ng isang kasintahang babae. 19 Bagaman naroon ang iyong mga wasak na dako at ang iyong mga tiwangwang na dako at ang lupain ng iyong mga guho, bagaman ngayon ay napakasikip sa iyo upang matahanan, at yaong mga lumululon sa iyo ay nasa malayo, 20 gayunma’y sa iyong pandinig ay sasabihin ng naging mga anak sa iyong naulilang kalagayan, ‘Ang dako ay napakasikip na para sa akin. Maglaan ka ng dako para sa akin, upang ako ay makatahan.’ 21 At tiyak na sasabihin mo sa iyong puso, ‘Kanino ipinanganak ang mga ito para sa akin, samantalang ako ay babaing naulila sa mga anak at baog, yumaon sa pagkatapon at dinalang bilanggo? Ang mga ito naman, sino ang nagpalaki sa kanila? Narito! Ako nga ay naiwang mag-isa. Ang mga ito—saan sila nanggaling?’ ”

22 Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito! Itataas ko ang aking kamay sa mga bansa, at sa mga bayan ay itatayo ko ang aking hudyat. At dadalhin nila sa kanilang dibdib ang iyong mga anak na lalaki, at papasanin nila sa balikat ang iyong mga anak na babae. 23 At mga hari ang magiging mga tagapag-alaga para sa iyo, at ang kanilang mga prinsesa ay mga yayang babae para sa iyo. Yuyukod sila sa iyo habang ang mga mukha ay nakaharap sa lupa, at ang alabok ng iyong mga paa ay hihimurin nila; at iyo ngang makikilala na ako ay si Jehova, na hindi ikahihiya niyaong mga umaasa sa akin.”

24 Yaon bang mga nakuha na ay makukuha pa mula sa isang makapangyarihang lalaki, o makatatakas ba ang kalipunan ng mga bihag ng maniniil? 25 Ngunit ito ang sinabi ni Jehova: “Maging ang kalipunan ng mga bihag ng makapangyarihang lalaki ay kukunin, at yaong mga nakuha na ng maniniil ay makatatakas. At sa sinumang nakikipaglaban sa iyo ay ako ang makikipaglaban, at sa iyong mga anak ay ako ang magliligtas. 26 At ipakakain ko sa mga nagmamalupit sa iyo ang kanilang sariling laman; at gaya ng sa matamis na alak ay malalasing sila sa kanilang sariling dugo. At makikilala nga ng lahat ng laman na ako, si Jehova, ay iyong Tagapagligtas at iyong Manunubos, ang Makapangyarihan ng Jacob.”

Isaias  51 : 1 - 23

51 “Makinig kayo sa akin, kayong mga nagtataguyod ng katuwiran, kayong mga humahanap kay Jehova. Tumingin kayo sa bato na pinagtabasan sa inyo, at sa uka ng hukay na pinaghukayan sa inyo. 2 Tumingin kayo kay Abraham na inyong ama at kay Sara na nagluwal sa inyo nang may mga kirot ng panganganak. Sapagkat siya ay iisa nang tawagin ko siya, at pinagpala ko siya at pinarami. 3 Sapagkat aaliwin nga ni Jehova ang Sion. Aaliwin nga niya ang lahat ng kaniyang mga wasak na dako, at gagawin niyang tulad ng Eden ang kaniyang ilang at tulad ng hardin ni Jehova ang kaniyang disyertong kapatagan. Ang pagbubunyi at ang pagsasaya ay masusumpungan sa kaniya, ang pasasalamat at ang tinig ng awitin.

4 “Magbigay-pansin ka sa akin, O bayan ko; at ikaw na aking liping pambansa, ako ay pakinggan mo. Sapagkat mula sa akin ay lalabas ang isang kautusan, at ang aking hudisyal na pasiya ay pananatilihin ko bilang liwanag nga sa mga bayan. 5 Ang aking katuwiran ay malapit. Ang aking pagliligtas ay tiyak na lalabas, at ang aking mga bisig ang hahatol sa mga bayan. Sa akin ay aasa ang mga pulo, at ang aking bisig ay hihintayin nila.

6 “Itingin ninyo ang inyong mga mata sa langit, at masdan ninyo ang lupa sa ibaba. Sapagkat ang mismong langit ay mangangalat na gaya ng usok, at ang lupa ay maluluma na parang kasuutan, at ang mga tumatahan doon ay mamamatay na tulad ng isang hamak na niknik. Ngunit kung tungkol sa aking pagliligtas, iyon ay magiging hanggang sa panahong walang takda, at ang aking katuwiran ay hindi masisira.

7 “Makinig kayo sa akin, kayong mga nakaaalam ng katuwiran, ang bayan na ang puso ay kinaroroonan ng aking kautusan. Huwag ninyong katakutan ang pandurusta ng mga taong mortal, at huwag kayong mangilabot dahil lamang sa kanilang mapang-abusong mga salita. 8 Sapagkat uubusin sila ng tangà na parang isang kasuutan, at uubusin sila na parang lana ng tangà sa damit. Ngunit kung tungkol sa aking katuwiran, iyon ay magiging hanggang sa panahong walang takda, at ang aking pagliligtas ay hanggang sa di-mabilang na mga salinlahi.”

9 Gumising ka, gumising ka, magbihis ka ng kalakasan, O bisig ni Jehova! Gumising ka gaya ng mga araw noong sinaunang panahon, gaya noong mga salinlahi ng mga panahong malaon nang nakalipas. Hindi ba ikaw ang lumuray sa Rahab, na umulos sa dambuhalang hayop-dagat? 10 Hindi ba ikaw ang tumuyo sa dagat, ang tubig ng malawak na kalaliman? Ang nagpangyaring maging daan ang mga kalaliman ng dagat upang makatawid ang mga tinubos? 11 Sa gayon ay babalik ang mga tinubos ni Jehova at paroroon sa Sion na may hiyaw ng kagalakan, at ang pagsasaya hanggang sa panahong walang takda ay mapapasakanilang ulo. Ang pagbubunyi at ang pagsasaya ay makakamtan nila. Ang pamimighati at ang pagbubuntunghininga ay tatakas nga.

12 “Ako—ako ang Isa na umaaliw sa inyo.

“Sino ka na matatakot ka sa taong mortal na mamamatay, at sa anak ng sangkatauhan na gagawing gaya lamang ng luntiang damo? 13 At na kalilimutan mo si Jehova na iyong Maylikha, ang Isa na nag-uunat ng langit at naglalatag ng pundasyon ng lupa, anupat lagi kang nanghihilakbot sa buong araw dahil sa pagngangalit niyaong gumigipit sa iyo, na para bang handang-handa na siyang ipahamak ka? At nasaan ang pagngangalit niyaong gumigipit sa iyo?

14 “Ang isa na nakayuko na may mga tanikala ay mabilis ngang kakalagan, upang hindi siya mamatay patungo sa hukay at upang ang kaniyang tinapay ay hindi magkulang.

15 “Ngunit ako, si Jehova, ang iyong Diyos, ang Isa na pumupukaw sa dagat upang dumaluyong ang mga alon nito. Jehova ng mga hukbo ang kaniyang pangalan. 16 At ilalagay ko sa iyong bibig ang aking mga salita, at tatakpan kita ng lilim ng aking kamay, upang itatag ang langit at ilatag ang pundasyon ng lupa at sabihin sa Sion, ‘Ikaw ang aking bayan.’

17 “Gumising ka, gumising ka, bumangon ka, O Jerusalem, ikaw na uminom mula sa kamay ni Jehova ng kaniyang kopa ng pagngangalit. Ang saro, ang kopa na sanhi ng pagsuray-suray, ay ininuman mo, sinaid mo. 18 Walang sinuman sa lahat ng mga anak na ipinanganak niya ang pumapatnubay sa kaniya, at walang sinuman sa lahat ng mga anak na pinalaki niya ang humahawak sa kaniyang kamay. 19 Ang dalawang bagay na iyon ay nangyayari sa iyo. Sino ang makikiramay sa iyo? Pananamsam at kagibaan, at gutom at tabak! Sino ang aaliw sa iyo? 20 Ang iyong mga anak ay hinimatay. Humiga sila sa bukana ng lahat ng mga lansangan tulad ng maiilap na tupa na nasa lambat, gaya niyaong mga puspos ng pagngangalit ni Jehova, ng pagsaway ng iyong Diyos.”

21 Kaya pakinggan mo ito, pakisuyo, O babaing napipighati at lasing, ngunit hindi sa alak. 22 Ito ang sinabi ng iyong Panginoon, ni Jehova, ng iyong Diyos nga, na nakikipaglaban para sa kaniyang bayan: “Narito! Kukunin ko sa iyong kamay ang kopa na sanhi ng pagsuray-suray. Ang saro, ang aking kopa ng pagngangalit—hindi mo na uulitin pa ang pag-inom mula roon. 23 At ilalagay ko iyon sa kamay ng mga umiinis sa iyo, na nagsabi sa iyong kaluluwa, ‘Yumukod ka upang makatawid kami,’ anupat ginawa mong tulad ng lupa ang iyong likod, at tulad ng lansangan para roon sa mga tumatawid.”

Isaias  52 : 1 - 15

52 Gumising ka, gumising ka, magsuot ka ng iyong lakas, O Sion! Magsuot ka ng iyong magagandang kasuutan, O Jerusalem, na banal na lunsod! Sapagkat hindi na muling papasok sa iyo ang di-tuli at marumi. 2 Pagpagan mo ng alabok ang iyong sarili, bumangon ka, umupo ka, O Jerusalem. Kalagin mo ang mga panali na nasa iyong leeg, O bihag na anak na babae ng Sion.

3 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova: “Ipinagbili kayo nang walang kapalit, at tutubusin kayo nang walang salapi.”

4 Sapagkat ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Sa Ehipto lumusong ang aking bayan noong unang pagkakataon upang manirahan doon bilang mga dayuhan; at siniil naman sila ng Asirya nang walang dahilan.”

5 “At ngayon, ano ang interes ko rito?” ang sabi ni Jehova. “Sapagkat ang aking bayan ay kinuha nang walang kapalit. Mismong ang mga namamahala sa kanila ay patuloy na nagpapalahaw,” ang sabi ni Jehova, “at lagi na, sa buong araw, ang aking pangalan ay pinakikitunguhan nang walang galang. 6 Sa dahilang iyon ay makikilala ng aking bayan ang aking pangalan, sa dahilang iyon nga sa araw na iyon, sapagkat ako ang Isa na nagsasalita. Narito! Ako nga.”

7 Pagkaganda-ganda sa ibabaw ng mga bundok ng mga paa niyaong nagdadala ng mabuting balita, na naghahayag ng kapayapaan, na nagdadala ng mabuting balita tungkol sa bagay na mas mabuti, na naghahayag ng kaligtasan, na nagsasabi sa Sion: “Ang iyong Diyos ay naging hari!”

8 Pakinggan mo! Ang iyong mga bantay ay naglakas ng kanilang tinig. Sabay-sabay silang humihiyaw nang may kagalakan; sapagkat magkikita sila nang mata sa mata kapag muling tinipon ni Jehova ang Sion.

9 Magsaya kayo, sabay-sabay kayong humiyaw nang may kagalakan, kayong mga wasak na dako ng Jerusalem, sapagkat inaliw ni Jehova ang kaniyang bayan; tinubos niya ang Jerusalem. 10 Hinubdan ni Jehova ang kaniyang banal na bisig sa paningin ng lahat ng mga bansa; at makikita ng lahat ng mga dulo ng lupa ang pagliligtas ng ating Diyos.

11 Lumayo kayo, lumayo kayo, lumabas kayo riyan, huwag kayong humipo ng anumang bagay na marumi; lumabas kayo mula sa gitna niya, manatili kayong malinis, kayong mga nagdadala ng mga kagamitan ni Jehova. 12 Sapagkat lalabas kayo nang walang takot, at yayaon kayo na hindi parang tumatakas. Sapagkat si Jehova ay yayaon sa unahan ninyo, at ang Diyos ng Israel ang magiging inyong bantay sa likuran.

13 Narito! Ang aking lingkod ay kikilos nang may kaunawaan. Siya ay mapapasa mataas na katayuan at tiyak na itataas at dadakilain nang lubha. 14 Kung paanong marami ang tumitig sa kaniya sa pagkamangha—gayon na lamang ang pagkasira kung tungkol sa kaniyang kaanyuan na higit kaysa kanino pa mang lalaki at kung tungkol sa kaniyang matikas na anyo na higit kaysa roon sa mga anak ng sangkatauhan— 15 sa gayunding paraan ay gugulatin niya ang maraming bansa. Sa kaniya ay ititikom ng mga hari ang kanilang bibig, sapagkat ang hindi pa naisasalaysay sa kanila ay makikita nga nila, at ang hindi pa nila naririnig ay pag-iisipan nila.

Isaias  53 : 1 - 12

53 Sino ang nanampalataya sa bagay na narinig namin? At kung tungkol sa bisig ni Jehova, kanino ito naisiwalat? 2 At siya ay tutubo na gaya ng isang maliit na sanga sa harap ng isa, at gaya ng isang ugat mula sa lupaing walang tubig. Wala siyang matikas na anyo, ni anumang karilagan; at kapag nakita namin siya, wala roon ang kaanyuan anupat siya ay nanasain namin.

3 Siya ay hinamak at iniwasan ng mga tao, isang taong nauukol sa mga kirot at sa pagkakaroon ng kabatiran sa sakit. At waring may pagkukubli ng mukha ng isa mula sa amin. Siya ay hinamak, at itinuring namin siya bilang walang halaga. 4 Tunay na ang aming mga sakit ang siyang dinala niya; at kung tungkol sa aming mga kirot, pinasan niya ang mga iyon. Ngunit itinuring namin siya bilang sinalot, sinaktan ng Diyos at pinighati. 5 Ngunit siya ay inuulos dahil sa aming pagsalansang; siya ay sinisiil dahil sa aming mga kamalian. Ang kaparusahang ukol sa aming kapayapaan ay sumasakaniya, at dahil sa kaniyang mga sugat ay nagkaroon ng pagpapagaling para sa amin. 6 Tulad ng mga tupa, kaming lahat ay naligaw; bumaling ang bawat isa sa amin sa kaniyang sariling daan; at pinangyari ni Jehova na ang kamalian naming lahat ay makatagpo ng isang iyon. 7 Siya ay ginipit, at hinayaan niyang pighatiin siya; gayunma’y hindi niya ibinubuka ang kaniyang bibig. Siya ay dinalang tulad ng isang tupa patungo sa patayan; at tulad ng isang tupang babae na sa harap ng kaniyang mga manggugupit ay napipi, hindi rin niya ibinubuka ang kaniyang bibig.

8 Dahil sa pagpigil at sa paghatol ay inalis siya; at sino ang magtutuon ng pansin sa mga detalye ng kaniyang salinlahi? Sapagkat inihiwalay siya mula sa lupain ng mga buháy. Dahil sa pagsalansang ng aking bayan ay natamo niya ang hampas. 9 At ang kaniyang dakong libingan ay gagawin niyang kasama nga ng mga balakyot, at kasama ng mga uring mayaman sa kaniyang kamatayan, bagaman wala siyang ginawang karahasan at walang panlilinlang sa kaniyang bibig.

10 Ngunit si Jehova ay nalugod na siilin siya; pinagkasakit niya siya. Kung itatalaga mo ang kaniyang kaluluwa bilang handog ukol sa pagkakasala, makikita niya ang kaniyang supling, palalawigin niya ang kaniyang mga araw, at sa kaniyang kamay ay magtatagumpay ang kinalulugdan ni Jehova. 11 Dahil sa kabagabagan ng kaniyang kaluluwa ay makakakita siya, masisiyahan siya. Sa pamamagitan ng kaniyang kaalaman ang matuwid, ang aking lingkod, ay magdadala ng matuwid na katayuan sa maraming tao; at ang kanilang mga kamalian ay kaniyang papasanin. 12 Sa dahilang iyan ay bibigyan ko siya ng bahagi kasama ng marami, at hahati-hatiin niya ang samsam kasama ng mga makapangyarihan, sa dahilang ibinuhos niya ang kaniyang kaluluwa hanggang sa mismong kamatayan, at ibinilang siyang kasama ng mga mananalansang; at kaniyang dinala ang kasalanan ng maraming tao, at para sa mga mananalansang ay namagitan siya.

Isaias  54 : 1 - 17

54 “Humiyaw ka nang may kagalakan, ikaw na babaing baog na hindi nanganak! Magsaya kang may hiyaw ng kagalakan at sumigaw ka nang malakas, ikaw na hindi nagkaroon ng mga kirot ng panganganak, sapagkat ang mga anak niyaong pinabayaan ay mas marami kaysa sa mga anak ng babaing may asawang nagmamay-ari,” ang sabi ni Jehova. 2 “Paluwangin mo pa ang dako ng iyong tolda. At iunat nila ang mga pantoldang tela ng iyong maringal na tabernakulo. Huwag kang magpigil. Habaan mo ang iyong mga panaling pantolda, at patibayin mo ang iyong mga tulos na pantolda. 3 Sapagkat sa gawing kanan at sa gawing kaliwa ay lalago ka, at aariin ng iyong sariling supling ang mga bansa, at tatahanan nila ang mga nakatiwangwang na lunsod. 4 Huwag kang matakot, sapagkat hindi ka malalagay sa kahihiyan; at huwag kang mapahiya, sapagkat hindi ka mabibigo. Sapagkat malilimutan mo ang kahihiyan noong panahon ng iyong kabataan, at ang kadustaan ng iyong malaon nang pagkabalo ay hindi mo na maaalaala pa.”

5 “Sapagkat ang iyong Dakilang Maylikha ay iyong asawang nagmamay-ari, Jehova ng mga hukbo ang kaniyang pangalan; at ang Banal ng Israel ay iyong Manunubos. Ang Diyos ng buong lupa ang itatawag sa kaniya. 6 Sapagkat tinawag ka ni Jehova na waring ikaw ay asawang babae na lubusang pinabayaan at sinaktan sa espiritu, at gaya ng asawang babae sa panahon ng kabataan na pagkatapos ay itinakwil,” ang sabi ng iyong Diyos.

7 “Sa kaunting sandali ay lubusan kitang pinabayaan, ngunit titipunin kita taglay ang malaking kaawaan. 8 Sa bugso ng galit ay ikinubli ko mula sa iyo ang aking mukha nang sandali lamang, ngunit sa maibiging-kabaitan hanggang sa panahong walang takda ay maaawa ako sa iyo,” ang sabi ng iyong Manunubos, si Jehova.

9 “Ito ay gaya ng mga araw ni Noe sa akin. Kung paanong isinumpa ko na ang tubig ni Noe ay hindi na daraan sa ibabaw ng lupa, gayon ako sumumpa na hindi ako magagalit sa iyo ni sasawayin man kita. 10 Sapagkat ang mga bundok ay maaalis, at ang mga burol ay makikilos, ngunit ang aking maibiging-kabaitan ay hindi aalisin sa iyo, ni makikilos man ang aking tipan ng kapayapaan,” ang sabi ni Jehova, ang Isa na naaawa sa iyo.

11 “O babaing napipighati, ipinaghahagisan ng unos, di-naaaliw, narito, ilalatag ko sa pamamagitan ng matigas na argamasa ang iyong mga bato, at ang iyong pundasyon ay ilalatag ko na may mga safiro. 12 At ang iyong mga moog ay gagawin kong yari sa mga rubi, at ang iyong mga pintuang-daan ay yari sa malaapoy at kumikinang na mga bato, at ang lahat ng iyong mga hangganan ay yari sa kalugud-lugod na mga bato. 13 At ang lahat ng iyong mga anak ay magiging mga taong naturuan ni Jehova, at ang kapayapaan ng iyong mga anak ay sasagana. 14 Ikaw ay matibay na matatatag sa katuwiran. Malalayo ka sa paniniil—sapagkat wala kang katatakutan—at sa anumang nakasisindak, sapagkat hindi ito lalapit sa iyo. 15 Kung may sinumang dadaluhong, hindi iyon dahil sa utos ko. Ang sinumang dadaluhong sa iyo ay mabubuwal dahil nga sa iyo.”

16 “Narito! Ako ang lumalang sa bihasang manggagawa, sa isa na humihihip sa apoy ng baga at naglalabas ng isang sandata bilang kaniyang gawa. Ako rin ang lumalang sa taong mapangwasak para sa gawaing panggigiba. 17 Anumang sandata na aanyuan laban sa iyo ay hindi magtatagumpay, at alinmang dila na gagalaw laban sa iyo sa paghatol ay hahatulan mo. Ito ang minanang pag-aari ng mga lingkod ni Jehova, at ang kanilang katuwiran ay mula sa akin,” ang sabi ni Jehova.

Isaias  59 : 1 - 21

59 Narito! Ang kamay ni Jehova ay hindi naging napakaikli anupat hindi ito makapagligtas, ni naging napakabigat man ng kaniyang pandinig anupat hindi ito makarinig. 2 Hindi, kundi ang mismong mga kamalian ninyo ang siyang naging sanhi ng paghihiwalay sa pagitan ninyo at ng inyong Diyos, at ang inyong sariling mga kasalanan ang nagpangyaring makubli mula sa inyo ang kaniyang mukha upang hindi duminig. 3 Sapagkat narumhan ng dugo ang inyong mga palad, at ng kamalian ang inyong mga daliri. Ang inyong mga labi ay nagsalita ng kabulaanan. Ang inyong dila ay patuloy na bumubulung-bulong ng lubos na kalikuan. 4 Walang sinumang tumatawag sa katuwiran, at walang sinuman ang nagtutungo sa hukuman sa katapatan. Ang pinagtitiwalaan ay kabulaanan, at ang sinasalita ay kawalang-kabuluhan. Ipinaglilihi ang kabagabagan, at ipinanganganak ang bagay na nakasasakit.

5 Mga itlog ng makamandag na ahas ang pinisa nila, at patuloy silang humahabi ng hamak na sapot ng gagamba. Ang sinumang kumain ng kanilang mga itlog ay mamamatay, at ang itlog na binasag ay mapipisa at lalabasan ng ulupong. 6 Ang kanilang hamak na sapot ay hindi magsisilbing kasuutan, ni maipantatakip man nila sa kanilang sarili ang kanilang mga gawa. Ang kanilang mga gawa ay nakasasakit na mga gawa, at ang gawaing karahasan ay nasa kanilang mga palad. 7 Ang kanilang mga paa ay laging tumatakbo patungo sa lubos na kasamaan, at nagmamadali sila upang magbubo ng dugong walang-sala. Ang kanilang mga kaisipan ay nakasasakit na mga kaisipan; ang pananamsam at kagibaan ay nasa kanilang mga lansangang-bayan. 8 Ang daan ng kapayapaan ay ipinagwalang-bahala nila, at walang katarungan sa kanilang mga landas. Ang kanilang mga lansangan ay ginawa nilang liko sa ganang kanila. Walang sinumang lumalakad sa mga iyon ang makakakilala ng kapayapaan.

9 Kaya naman ang katarungan ay naging malayo sa amin, at ang katuwiran ay hindi umaabot sa amin. Patuloy naming inaasahan ang liwanag, ngunit, narito! kadiliman; ang kaliwanagan, ngunit sa namamalaging karimlan kami lumalakad. 10 Patuloy naming inaapuhap ang pader tulad ng mga taong bulag, at tulad niyaong mga walang mata ay patuloy kaming nag-aapuhap. Natitisod kami sa tanghaling tapat gaya ng sa pagkagat ng dilim; sa gitna ng mapipintog ay para kaming mga taong patay. 11 Patuloy kaming umuungol, kaming lahat, tulad ng mga oso; at tulad ng mga kalapati ay kumukurukutok kami nang may pagdadalamhati. Patuloy naming inaasahan ang katarungan, ngunit wala nga; ang kaligtasan, ngunit nananatili itong malayo sa amin. 12 Sapagkat ang aming mga pagsalansang ay dumami sa harap mo; at kung tungkol sa aming mga kasalanan, bawat isa ay nagpapatotoo laban sa amin. Sapagkat ang aming mga pagsalansang ay nasa amin; at kung tungkol sa aming mga kamalian, nalalaman naming lubos ang mga iyon. 13 May pagsalansang at pagkakaila kay Jehova; at may paglayo mula sa aming Diyos, pagsasalita ng paniniil at paghihimagsik, paglilihi at pagbubulung-bulong ng mga salitang kabulaanan mula sa puso. 14 At ang katarungan ay pilit na pinaurong, at ang katuwiran ay nakatayo na lamang sa malayo. Sapagkat ang katotohanan ay nabuwal sa liwasan, at ang bagay na matuwid ay hindi makapasok. 15 At ang katotohanan ay nawawala, at ang sinumang tumatalikod sa kasamaan ay sinasamsaman.

At nakita ni Jehova, at masama sa kaniyang paningin ang kawalan ng katarungan. 16 At nang makita niya na walang tao, siya ay nagsimulang manggilalas na walang sinumang namamagitan. At ang kaniyang bisig ay nagligtas para sa kaniya, at ang kaniyang katuwiran ang siyang umaalalay sa kaniya. 17 Nang magkagayon ay nagsuot siya ng katuwiran bilang kutamaya, at ng helmet ng kaligtasan sa kaniyang ulo. Karagdagan pa, siya ay nagsuot ng mga kasuutan ng paghihiganti bilang kagayakan at nagbihis ng sigasig na waring damit na walang manggas. 18 Ayon sa mga pakikitungo ay gayon siya gaganti, pagngangalit sa kaniyang mga kalaban, kaukulang pakikitungo sa kaniyang mga kaaway. Ang mga pulo ay gagantihan niya ng kaukulang pakikitungo. 19 At mula sa lubugan ng araw ay magsisimula silang matakot sa pangalan ni Jehova, at sa kaluwalhatian niya mula sa sikatan ng araw, sapagkat darating siyang tulad ng isang pumipighating ilog, na pinayaon ng mismong espiritu ni Jehova.

20 “At sa Sion ay tiyak na paroroon ang Manunubos, at sa kanila na tumatalikod sa pagsalansang sa Jacob,” ang sabi ni Jehova.

21 “At kung tungkol sa akin, ito ang aking tipan sa kanila,” ang sabi ni Jehova.

“Ang aking espiritu na sumasaiyo at ang aking mga salita na inilagay ko sa iyong bibig—ang mga iyon ay hindi aalisin sa iyong bibig o sa bibig ng iyong supling o sa bibig ng supling ng iyong supling,” ang sabi ni Jehova, “mula ngayon at maging hanggang sa panahong walang takda.”

Isaias  63 : 1 - 19

63 Sino ang isang ito na dumarating mula sa Edom, yaong ang mga kasuutan ay may matitingkad na kulay mula sa Bozra, ang isang ito na may marangal na pananamit, na humahayo sa kasaganaan ng kaniyang kapangyarihan?

“Ako, ang Isa na nagsasalita sa katuwiran, ang Isa na sagana sa kapangyarihang magligtas.”

2 Bakit mapula ang iyong pananamit, at ang iyong mga kasuutan ay gaya niyaong sa yumayapak sa pisaan ng ubas?

3 “Ang alilisan ng alak ay niyapakan kong mag-isa, habang wala akong kasamang tao mula sa mga bayan. At patuloy ko silang niyapakan sa aking galit, at patuloy ko silang niyurakan sa aking pagngangalit. At ang kanilang pumupulandit na dugo ay tumilamsik sa aking mga kasuutan, at ang aking buong pananamit ay narumhan ko. 4 Sapagkat ang araw ng paghihiganti ay nasa aking puso, at ang mismong taon ng aking mga tinubos ay dumating na. 5 At ako ay tumitingin, ngunit walang tumulong; at ako ay nagsimulang manggilalas, ngunit walang sinumang nag-alok ng pag-alalay. Kaya naglaan sa akin ng kaligtasan ang aking bisig, at ang aking pagngangalit ang siyang umalalay sa akin. 6 At patuloy kong niyapakan ang mga bayan sa aking galit, at nilasing ko sila ng aking pagngangalit at ibinubo ko sa lupa ang kanilang pumupulandit na dugo.”

7 Ang mga maibiging-kabaitan ni Jehova ay babanggitin ko, ang mga kapurihan ni Jehova, ayon sa lahat ng ginawa sa atin ni Jehova, ang sagana ngang kabutihan sa sambahayan ng Israel na ginawa niya sa kanila ayon sa kaniyang kaawaan at ayon sa kasaganaan ng kaniyang mga maibiging-kabaitan. 8 At sinabi niya: “Tunay na sila ay aking bayan, mga anak na hindi magbubulaan.” Kaya sa kanila ay siya ang naging Tagapagligtas. 9 Sa lahat ng kanilang kapighatian ay napipighati siya. At ang kaniyang sariling mensahero ang nagligtas sa kanila. Dahil sa kaniyang pag-ibig at sa kaniyang habag ay tinubos niya sila, at binuhat niya sila at dinala sila sa lahat ng mga araw noong sinaunang panahon.

10 Ngunit sila ay naghimagsik at pinagdamdam ang kaniyang banal na espiritu. Siya ngayon ay naging kaaway nila; siya ay nakipagdigma laban sa kanila. 11 At ang isa ay nagsimulang makaalaala sa mga araw noong sinaunang panahon, si Moises na kaniyang lingkod: “Nasaan ang Isa na nag-ahon sa kanila mula sa dagat kasama ng mga pastol ng kaniyang kawan? Nasaan ang Isa na naglagay sa kaniya ng Kaniyang banal na espiritu? 12 Ang Isa na nag-uunat ng Kaniyang magandang bisig sa kanang kamay ni Moises; ang Isa na humahati sa tubig mula sa harap nila upang gumawa ng isang pangalang namamalagi nang walang takda para sa kaniyang sarili; 13 ang Isa na pumapatnubay sa kanila sa dumadaluyong na tubig anupat gaya ng isang kabayo sa ilang ay hindi sila natisod? 14 Gaya ng paglusong ng isang hayop sa kapatagang libis, pinagpahinga sila ng mismong espiritu ni Jehova.”

Gayon mo inakay ang iyong bayan upang gumawa ng isang magandang pangalan para sa iyong sarili.

15 Tumanaw ka mula sa langit at tumingin ka mula sa iyong marangal na tahanan ng kabanalan at kagandahan. Nasaan ang iyong sigasig at ang iyong buong kalakasan, ang pagkabagabag ng iyong mga panloob na bahagi, at ang iyong kaawaan? Sa akin ay nagpigil ang mga ito. 16 Sapagkat ikaw ang aming Ama; bagaman hindi kami nakilala ni Abraham at hindi kami nakikilala ni Israel, ikaw, O Jehova, ang aming Ama. Aming Manunubos noong sinaunang panahon ang iyong pangalan. 17 O Jehova, bakit mo kami patuloy na inililigaw mula sa iyong mga daan? Bakit mo pinatitigas ang aming puso laban sa pagkatakot sa iyo? Magbalik ka alang-alang sa iyong mga lingkod, ang mga tribo ng iyong minanang pag-aari. 18 Sa kaunting panahon ay nagtaglay ng pagmamay-ari ang iyong banal na bayan. Niyapakan ng aming mga kalaban ang iyong santuwaryo. 19 Sa loob ng mahabang panahon ay naging gaya kami niyaong mga hindi mo pinamahalaan, gaya niyaong mga hindi tinawag sa iyong pangalan.

Isaias  64 : 1 - 12

64 O kung hinapak mo na sana ang langit, kung bumaba ka na sana, kung nayanig na sana ang mismong mga bundok dahil sa iyo, 2 kung paanong pinagliliyab ng apoy ang panggatong na kahoy, at pinakukulo ng apoy ang tubig, upang ipakilala ang iyong pangalan sa iyong mga kalaban, upang dahil sa iyo ay maligalig ang mga bansa! 3 Nang gumawa ka ng mga kakila-kilabot na bagay na hindi namin inaasahan, ikaw ay bumaba. Dahil sa iyo ay nayanig ang mga bundok. 4 At mula noong sinaunang panahon ay walang sinumang nakarinig, ni may sinumang nagtuon ng pandinig, ni may mata man na nakakita ng isang Diyos, maliban sa iyo, na kumikilos para sa isa na patuloy na naghihintay sa kaniya. 5 Sinalubong mo ang isa na nagbubunyi at gumagawa ng katuwiran, yaong mga patuloy na umaalaala sa iyo sa iyong mga daan.

Narito! Ikaw ay nagalit, habang patuloy kaming nagkakasala—nasa mga iyon nang mahabang panahon, at dapat ba kaming maligtas? 6 At kami ay naging gaya ng isa na marumi, kaming lahat, at ang lahat ng aming mga gawang katuwiran ay gaya ng kasuutan para sa mga kapanahunan ng pagreregla; at maglalaho kaming gaya ng mga dahon, kaming lahat, at tatangayin kami ng aming mga kamalian tulad ng hangin. 7 At walang sinumang tumatawag sa iyong pangalan, walang sinumang gumigising upang humawak sa iyo; sapagkat ikinubli mo ang iyong mukha mula sa amin, at pinangyayari mong matunaw kami sa tindi ng aming kamalian.

8 At ngayon, O Jehova, ikaw ang aming Ama. Kami ang luwad, at ikaw ang aming Magpapalayok; at kaming lahat ang gawa ng iyong kamay. 9 Huwag kang magalit nang sukdulan, O Jehova, at huwag mong alalahanin magpakailanman ang aming kamalian. Tumingin ka ngayon, pakisuyo: kaming lahat ay iyong bayan. 10 Ang iyong mga banal na lunsod ay naging ilang. Ang Sion ay naging ganap na ilang, ang Jerusalem ay tiwangwang na kaguhuan. 11 Ang aming bahay ng kabanalan at kagandahan, na doon ay pinuri ka ng aming mga ninuno, ay naging bagay na susunugin sa apoy; at ang lahat ng aming mga kanais-nais na bagay ay naging kagibaan. 12 Sa harap ng mga bagay na ito ay patuloy ka bang magpipigil, O Jehova? Mananatili ka bang nakatigil at hahayaang pighatiin kami nang sukdulan?

Jeremias  2 : 1 - 37

2 At ang salita ni Jehova ay dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Yumaon ka, at tumawag ka sa pandinig ng Jerusalem, na sinasabi, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Naaalaala kong lubos, sa ganang iyo, ang maibiging-kabaitan ng iyong kabataan, ang pag-ibig noong ikaw ay nakatipang magpakasal, ang pagsunod mo sa akin sa ilang, sa isang lupaing hindi hinahasikan ng binhi. 3 Ang Israel ay banal kay Jehova, ang unang ani para sa Kaniya.” ’ ‘Ang sinumang tao na lalamon sa kaniya ay magkakasala. Kapahamakan ang darating sa kanila,’ ang sabi ni Jehova.”

4 Dinggin mo ang salita ni Jehova, O sambahayan ni Jacob, at lahat kayong mga pamilya sa sambahayan ng Israel. 5 Ito ang sinabi ni Jehova: “Anong bagay na di-makatarungan ang nasumpungan sa akin ng inyong mga ama, anupat lumayo sila sa akin, at sila ay patuloy na sumunod sa walang-kabuluhang idolo at naging walang kabuluhan din? 6 At hindi nila sinabi, ‘Nasaan si Jehova, ang Isa na nag-ahon sa atin mula sa lupain ng Ehipto, ang Isa na pumatnubay sa atin sa ilang, sa lupain ng disyertong kapatagan at hukay, sa lupain na walang tubig at may matinding karimlan, sa lupain na hindi dinaraanan ng tao at hindi tinatahanan ng makalupang tao?’

7 “At sa kalaunan ay dinala ko kayo sa isang lupain ng taniman, upang kainin ang mga bunga nito at ang mabubuting bagay nito. Ngunit pumasok kayo at dinungisan ang aking lupain; at ang aking mana ay ginawa ninyong karima-rimarim. 8 Ang mga saserdote ay hindi nagsabi, ‘Nasaan si Jehova?’ At sila mismo na humahawak ng kautusan ay hindi nakakilala sa akin; at ang mga pastol ay sumalansang laban sa akin, at maging ang mga propeta ay nanghula sa pamamagitan ni Baal, at yaong mga hindi makapagdudulot ng pakinabang ay sinundan nila.

9 “ ‘Kaya ako ay makikipaglaban pa sa inyo,’ ang sabi ni Jehova, ‘at sa mga anak ng inyong mga anak ay makikipaglaban ako.’

10 “ ‘Ngunit dumaan kayo sa mga baybaying lupain ng mga Kitim at tingnan ninyo. Oo, magsugo kayo sa Kedar at pag-isipan ninyong mabuti, at tingnan ninyo kung nangyari na ang anumang tulad nito. 11 Nakipagpalit ba ng mga diyos ang isang bansa, para nga roon sa hindi mga diyos? Ngunit ipinagpalit ng aking sariling bayan ang kaluwalhatian ko para roon sa hindi makapagdudulot ng pakinabang. 12 Titigan ninyo ito sa pagkamangha, O kayong mga langit; at mangilabot kayo dahil sa napakatinding pagkagimbal,’ ang sabi ni Jehova, 13 ‘sapagkat dalawang masasamang bagay ang ginawa ng aking bayan: Iniwan nila ako, ang bukal ng tubig na buháy, upang humukay para sa kanilang sarili ng mga imbakang-tubig, mga imbakang-tubig na sira, na hindi makapaglalaman ng tubig.’

14 “ ‘Ang Israel ba ay isang lingkod, o isang aliping ipinanganak sa sambahayan? Bakit siya naukol sa pandarambong? 15 Laban sa kaniya ay umuungal ang mga may-kilíng na batang leon; inilakas nila ang kanilang tinig. At ang kaniyang lupain ay ginawa nilang bagay na panggigilalasan. Ang kaniyang mga lunsod ay sinunog, anupat walang tumatahan. 16 Maging ang mga anak ng Nop at ng Tapanes ay patuloy na nanginginain sa iyo sa tuktok ng ulo. 17 Hindi ba ito ang ginawa mo sa iyong sarili nang iwan mo si Jehova na iyong Diyos noong panahon na pinapatnubayan ka niya sa daan? 18 At ngayon ay bakit mo ikababahala ang daan ng Ehipto upang inumin ang tubig ng Sihor? At bakit mo ikababahala ang daan ng Asirya upang inumin ang tubig ng Ilog? 19 Dapat kang ituwid ng iyong kasamaan, at dapat kang sawayin ng iyong mga gawa ng kawalang-katapatan. Alamin mo nga at tingnan na ang pag-iwan mo kay Jehova na iyong Diyos ay isang bagay na masama at mapait, at hindi ito nagbunga sa iyo ng panghihilakbot sa akin,’ ang sabi ng Soberanong Panginoon, si Jehova ng mga hukbo.

20 “ ‘Sapagkat noong sinaunang panahon ay pinagdurug-durog ko ang iyong pamatok; nilagot ko ang iyong mga panali. Ngunit sinabi mo: “Hindi ako maglilingkod,” sapagkat sa ibabaw ng bawat mataas na burol at sa ilalim ng bawat mayabong na punungkahoy ay humihiga kang nakahilata, na nagpapatutot. 21 At sa ganang akin, itinanim kita bilang piling punong ubas na pula, na ang kabuuan nito ay tunay na binhi. Kaya paano ka nagbago sa akin at naging mababang-uring mga supang ng banyagang punong ubas?’

22 “ ‘Ngunit kahit hugasan mo ng sosa at kumuha ka man ng maraming lihiya, ang iyong kamalian ay tiyak na magiging mantsa sa harap ko,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova. 23 Paano mo masasabi, ‘Hindi ako nagpakarungis. Sa mga Baal ay hindi ako sumunod’? Tingnan mo ang iyong daan sa libis. Pansinin mo kung ano ang iyong ginawa. Isang matuling batang kamelyong babae na tumatakbong paroo’t parito nang walang patutunguhan sa kaniyang mga lakad; 24 isang sebra na sanay sa ilang, sa paghahangad ng kaniyang kaluluwa, sinisinghot ang hangin; sa kaniyang panahon ng pakikipagtalik, sino ang makapipigil sa kaniya? Silang lahat na naghahanap sa kaniya ay hindi magpapakapagod. Sa kaniyang kabuwanan ay masusumpungan nila siya. 25 Ingatan mong ang iyong paa ay huwag magtapak, at ang iyong lalamunan ay hindi mauhaw. Ngunit sinabi mo, ‘Wala nang pag-asa! Hindi, kundi umibig nga ako sa mga taga-ibang bayan, at sa kanila ay susunod ako.’

26 “Gaya ng kahihiyan ng magnanakaw kapag siya ay nahuli, gayon nakadama ng kahihiyan yaong mga nasa sambahayan ng Israel, sila, ang kanilang mga hari, ang kanilang mga prinsipe at ang kanilang mga saserdote at ang kanilang mga propeta. 27 Sinasabi nila sa isang punungkahoy, ‘Ikaw ang aking ama,’ at sa bato, ‘Ikaw ang nanganak sa akin.’ Ngunit sa akin ay iniharap nila ang batok at hindi ang mukha. At sa panahon ng kanilang kapahamakan ay sasabihin nila, ‘Bumangon ka at iligtas mo kami!’

28 “Ngunit nasaan ang iyong mga diyos na ginawa mo para sa iyong sarili? Bumangon sila kung maililigtas ka nila sa panahon ng iyong kapahamakan. Sapagkat ayon sa bilang ng iyong mga lunsod ay naging gayon ang iyong mga diyos, O Juda.

29 “ ‘Bakit kayo patuloy na nakikipaglaban sa akin? Bakit kayo sumalansang, kayong lahat, laban sa akin?’ ang sabi ni Jehova. 30 Walang kabuluhan ang pananakit ko sa iyong mga anak. Hindi sila tumanggap ng disiplina. Nilamon ng inyong tabak ang inyong mga propeta, na parang isang leon na nagpapahamak. 31 O salinlahi, tingnan ninyo sa ganang inyo ang salita ni Jehova.

“Ako ba ay naging isa na lamang ilang para sa Israel o isang lupain ng matinding kadiliman? Bakit nga ang mga ito, ang aking bayan, ay nagsasabi, ‘Gumala-gala na kami. Hindi na kami paroroon sa iyo’? 32 Malilimutan ba ng dalaga ang kaniyang mga palamuti, ng kasintahang babae ang kaniyang mga pamigkis sa dibdib? Gayunma’y ang aking sariling bayan—nilimot nila ako sa mga araw na walang bilang.

33 “O babae, bakit mo pinabubuti ang iyong lakad upang humanap ng pag-ibig? Kaya sa masasamang bagay rin ay tinuruan mo ang iyong mga lakad. 34 Gayundin, sa iyong laylayan ay nasumpungan ang mga bahid ng dugo ng mga kaluluwa ng mga dukhang walang-sala. Hindi ko nasumpungan ang mga iyon sa akto ng panloloob, kundi nasa lahat ng mga ito.

35 “Ngunit sinasabi mo, ‘Ako ay nananatiling walang-sala. Tiyak na ang kaniyang galit ay napawi na mula sa akin.’

“Narito, papasok ako sa pakikipagtalo sa iyo dahil sa pagsasabi mo, ‘Hindi ako nagkasala.’ 36 Bakit mo itinuturing na napakawalang-halaga ng pagbabago ng iyong lakad? Ang Ehipto rin ay ikahihiya mo, kung paanong ikinahiya mo ang Asirya. 37 Sa dahilang ito rin ay lalabas kang nakapatong sa iyong ulo ang iyong mga kamay, sapagkat itinakwil ni Jehova ang iyong mga pinagtitiwalaan, at hindi ka magtatagumpay sa kanila.”

Jeremias  3 : 1 - 25

3 May kasabihan: “Kung paaalisin ng isang lalaki ang kaniyang asawa at ito ay umalis nga sa kaniya at mapasa ibang lalaki, dapat pa ba niya itong balikan?”

Hindi ba talagang narumhan na ang lupaing iyon?

“At ikaw ay nagpatutot sa maraming kasamahan; at dapat pa ba akong balikan?” ang sabi ni Jehova. 2 “Itingin mo ang iyong mga mata sa mga dinaraanang landas at masdan. Saan ka pa hindi nagagahasa? Sa tabi ng mga daan ay umupo ka para sa kanila, gaya ng isang Arabe sa ilang; at patuloy mong dinudumhan ang lupain sa iyong mga pagpapatutot at sa iyong kasamaan. 3 Kaya ang saganang ulan ay ipinagkakait, at kahit ang ulan sa tagsibol ay hindi dumarating. At ang noo ng isang asawang babaing nagpapatutot ang napasaiyo. Tumanggi kang mapahiya. 4 Mula ba ngayon ay tumawag ka sa akin, ‘Ama ko, ikaw ang matalik na kaibigan ng aking kabataan! 5 Ang isa ba ay dapat na manatiling may hinanakit hanggang sa panahong walang takda, o laging magbantay sa isang bagay magpakailanman?’ Narito! Ikaw ay nagsalita, at gumawa ka ng masasamang bagay at nanaig.”

6 At sinabi ni Jehova sa akin nang mga araw ni Josias na hari: “ ‘Nakita mo ba kung ano ang ginawa ng di-tapat na Israel? Pumaparoon siya sa ibabaw ng bawat mataas na bundok at sa ilalim ng bawat mayabong na punungkahoy, upang makapagpatutot siya roon. 7 At pagkatapos niyang gawin ang lahat ng bagay na ito ay patuloy kong sinasabi na dapat siyang bumalik sa akin, ngunit hindi siya bumalik; at ang Juda ay patuloy na tumitingin sa kaniyang taksil na kapatid na babae. 8 Nang makita ko iyon, sa dahilang nangalunya ang di-tapat na Israel, pinaalis ko siya at ibinigay ko sa kaniya ang kasulatan ng kaniyang ganap na diborsiyo, gayunma’y hindi natakot ang Juda na kapatid niyang taksil kung makitungo, kundi siya rin ay nagsimulang humayo at magpatutot. 9 At ang kaniyang pagpapatutot ay nangyari dahil sa kaniyang mababaw na pangmalas, at patuloy niyang dinumhan ang lupain at nangalunya sa mga bato at sa mga punungkahoy; 10 at maging sa lahat ng ito ang taksil niyang kapatid na Juda ay hindi bumalik sa akin nang kaniyang buong puso, kundi may kabulaanan,’ ang sabi ni Jehova.”

11 At sinabi pa ni Jehova sa akin: “Ipinakilala ng di-tapat na Israel na ang kaniyang kaluluwa ay higit na matuwid kaysa sa Juda na taksil kung makitungo. 12 Yumaon ka, at ihayag mo ang mga salitang ito sa dakong hilaga at sabihin mo:

“ ‘ “Manumbalik ka, O suwail na Israel,” ang sabi ni Jehova.’ ‘ “Hindi ko na ititingin sa inyo ang aking mukha nang may galit, sapagkat ako ay matapat,” ang sabi ni Jehova.’ ‘ “Hindi ako mananatiling may hinanakit hanggang sa panahong walang takda. 13 Gayunma’y bigyang-pansin mo ang iyong kamalian, sapagkat si Jehova na iyong Diyos ang sinalansang mo. At patuloy mong ipinangalat ang iyong mga lakad sa mga taga-ibang bayan sa ilalim ng bawat mayabong na punungkahoy, ngunit ang aking tinig ay hindi ninyo pinakinggan,” ang sabi ni Jehova.’ ”

14 “Manumbalik kayo, O kayong mga anak na suwail,” ang sabi ni Jehova. “Sapagkat ako ang naging inyong asawang nagmamay-ari; at kukunin ko kayo, isa mula sa isang lunsod at dalawa mula sa isang pamilya, at dadalhin ko kayo sa Sion. 15 At bibigyan ko kayo ng mga pastol na kaayon ng aking puso, at tiyak na pakakainin nila kayo ng kaalaman at kaunawaan. 16 At mangyayari nga na kayo ay darami at tiyak na mamumunga sa lupain sa mga araw na iyon,” ang sabi ni Jehova. “Hindi na nila sasabihin, ‘Ang kaban ng tipan ni Jehova!’ ni iyon man ay sasapuso, ni maaalaala man nila iyon o hahanap-hanapin, at hindi na iyon gagawin pa. 17 Sa panahong iyon ay tatawagin nilang trono ni Jehova ang Jerusalem; at sa kaniya ay titipunin ang lahat ng mga bansa sa pangalan ni Jehova sa Jerusalem, at hindi na sila lalakad ayon sa pagkasutil ng kanilang masamang puso.”

18 “Sa mga araw na iyon ay lalakad sila, ang sambahayan ni Juda kasama ng sambahayan ng Israel, at magkasama silang lalabas mula sa lupain ng hilaga patungo sa lupain na ibinigay ko sa inyong mga ninuno bilang minanang pag-aari. 19 At ako ay nagsabi, ‘O ano’t inilagay kitang kasama ng mga anak at ibinigay ko sa iyo ang kanais-nais na lupain, ang minanang pag-aari ng palamuti ng mga hukbo ng mga bansa!’ At sinabi ko pa, ‘ “Ama ko!” ang itatawag ninyo sa akin, at hindi kayo tatalikod mula sa pagsunod sa akin.’ 20 ‘Tunay na kung paanong may-kataksilang lumisan ang isang asawang babae mula sa kaniyang kasamahan, gayon kayo nakitungo sa akin nang may kataksilan, O sambahayan ng Israel,’ ang sabi ni Jehova.”

21 Sa mga dinaraanang landas ay may narinig na tinig, ang pagtangis, ang mga pamamanhik ng mga anak ni Israel. Sapagkat pinilipit nila ang kanilang lakad; nilimot nila si Jehova na kanilang Diyos.

22 “Manumbalik kayo, kayong mga anak na suwail. Pagagalingin ko ang inyong pagkasuwail.”

“Narito kami! Pumarito kami sa iyo, sapagkat ikaw, O Jehova, ang aming Diyos. 23 Tunay na ang mga burol at pati ang kaguluhan sa mga bundok ay nauukol sa kabulaanan. Tunay na nasa kay Jehova na aming Diyos ang kaligtasan ng Israel. 24 Ngunit nilamon ng kahiya-hiyang bagay ang pinagpagalan ng aming mga ninuno mula sa aming kabataan, ang kanilang mga kawan at ang kanilang mga bakahan, ang kanilang mga anak na lalaki at ang kanilang mga anak na babae. 25 Humihiga kami sa aming kahihiyan, at ang aming pagkaaba ay palaging tumatakip sa amin; sapagkat nagkasala kami kay Jehova na aming Diyos, kami at ang aming mga ama mula sa aming kabataan at hanggang sa araw na ito, at hindi namin sinunod ang tinig ni Jehova na aming Diyos.”

Jeremias  14 : 1 - 22

14 Ito ang dumating bilang salita ni Jehova kay Jeremias may kinalaman sa mga tagtuyot: 2 Ang Juda ay nagdalamhati, at ang mismong mga pintuang-daan nito ay naglaho. Ang mga iyon ay nalugmok sa lupa, at ang hiyaw nga ng Jerusalem ay pumailanlang. 3 At isinugo ng kanilang mga taong mariringal ang mga walang-halaga sa kanila upang umigib ng tubig. Pumaroon sila sa mga estero. Wala silang nasumpungang tubig. Bumalik sila na walang laman ang kanilang mga sisidlan. Sila ay nalagay sa kahihiyan at nabigo, at tinakpan nila ang kanilang ulo. 4 Dahil sa lupa na nagkabitak-bitak sapagkat walang dumating na ulan sa lupain, ang mga magsasaka ay napahiya; tinakpan nila ang kanilang ulo. 5 Sapagkat maging ang babaing usa sa parang ay nagsilang, ngunit iniwan iyon, dahil walang murang damo. 6 At ang mga sebra ay nakatigil sa ibabaw ng mga hantad na burol; sinisinghot nila ang hangin na parang mga chakal; ang kanilang mga mata ay nanlalabo dahil walang pananim. 7 Bagaman ang aming sariling mga kamalian ay nagpapatotoo laban sa amin, O Jehova, kumilos ka alang-alang sa iyong pangalan; sapagkat ang aming mga gawa ng kawalang-katapatan ay dumami; nagkasala kami laban sa iyo.

8 O ikaw na pag-asa ng Israel, na Tagapagligtas sa kaniya sa panahon ng kabagabagan, bakit ka magiging gaya ng naninirahang dayuhan sa lupain, at gaya ng manlalakbay na lumiliko upang magpalipas ng gabi? 9 Bakit ka magiging gaya ng isang lalaking lubhang namamangha, gaya ng makapangyarihang lalaki na hindi makapagligtas? Ngunit ikaw ay nasa gitna namin, O Jehova, at sa amin itinatawag ang iyong sariling pangalan. Huwag mo kaming biguin.

10 Ito ang sinabi ni Jehova may kinalaman sa bayang ito: “Gayon nila iniibig ang magpagala-gala; ang kanilang mga paa ay hindi nila pinipigilan. Kaya si Jehova ay hindi nalulugod sa kanila. Ngayon ay aalalahanin niya ang kanilang kamalian at pagtutuunan niya ng pansin ang kanilang mga kasalanan.”

11 At sinabi ni Jehova sa akin: “Huwag kang manalangin para sa bayang ito ukol sa anumang ikabubuti. 12 Kapag nag-aayuno sila, hindi ko dinirinig ang kanilang pagsusumamo; at kapag inihahandog nila ang buong handog na sinusunog at ang handog na mga butil, hindi ko kinalulugdan ang mga iyon; sapagkat sa pamamagitan ng tabak at ng taggutom at ng salot ay pasasapitin ko sila sa kanilang kawakasan.”

13 Sa gayon ay sinabi ko: “Ay, O Soberanong Panginoong Jehova! Narito, ang mga propeta ay nagsasabi sa kanila, ‘Hindi kayo makakakita ng tabak, at walang taggutom na mangyayari sa inyo, kundi tunay na kapayapaan ang ibibigay ko sa inyo sa dakong ito.’ ”

14 At sinabi ni Jehova sa akin: “Kabulaanan ang inihuhula ng mga propeta sa aking pangalan. Hindi ko sila isinugo, ni inutusan ko man sila o nagsalita sa kanila. Isang bulaang pangitain at panghuhula at isang walang-kabuluhang bagay at ang pandaraya ng kanilang puso ang sinasalita nila sa inyo bilang hula. 15 Kaya ito ang sinabi ni Jehova may kinalaman sa mga propeta na nanghuhula sa pangalan ko na hindi ko naman isinugo at nagsasabing walang tabak o taggutom na darating sa lupaing ito, ‘Sa pamamagitan ng tabak at ng taggutom ay darating ang mga propetang iyon sa kanilang katapusan. 16 At ang mismong bayan na doon sila nanghuhula ay magiging bayan na itinapon sa mga lansangan ng Jerusalem dahil sa taggutom at sa tabak, at walang sinumang maglilibing sa kanila—sa kanila, sa kanilang mga asawa at sa kanilang mga anak na lalaki at sa kanilang mga anak na babae. At ibubuhos ko sa kanila ang kanilang kapahamakan.’

17 “At sabihin mo sa kanila ang salitang ito, ‘Daluyan nawa ng mga luha ang aking mga mata gabi at araw at huwag nawang tumigil ang mga ito, sapagkat ang anak na dalaga ng aking bayan ay nawasak na may malakas na pagbagsak, na may sugat na labis na nagdudulot ng sakit. 18 Kung lalabas nga ako sa parang, narito ngayon, yaong mga napatay sa pamamagitan ng tabak! At kung papasok nga ako sa lunsod, narito rin, ang mga karamdamang dulot ng taggutom! Sapagkat kapuwa ang propeta at ang saserdote ay lumilibot sa isang lupain na hindi pa nila nakikilala.’ ”

19 Lubusan mo na bang itinakwil ang Juda, o kinamuhian na ba ng iyong kaluluwa ang Sion? Bakit mo nga kami sinaktan, anupat walang kagalingan para sa amin? Inaasahan ang kapayapaan, ngunit walang dumating na mabuti; at ang panahon ng kagalingan, at, narito! kakilabutan! 20 O Jehova, kinikilala namin ang aming kabalakyutan, ang kamalian ng aming mga ninuno, sapagkat nagkasala kami laban sa iyo. 21 Huwag mo kaming walaing-galang alang-alang sa iyong pangalan; huwag mong hamakin ang iyong maluwalhating trono. Alalahanin mo; huwag mong sirain ang iyong tipan sa amin. 22 Mayroon bang sinuman sa mga walang-kabuluhang idolo ng mga bansa na makapagpapaulan, o makapagbibigay ba ng saganang ulan ang langit? Hindi ba ikaw ang Isang iyon, O Jehova na aming Diyos? At umaasa kami sa iyo, sapagkat ikaw ang gumawa ng lahat ng mga bagay na ito.

Jeremias  16 : 1 - 21

16 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Huwag kang kukuha sa ganang iyo ng asawa, at huwag kang magkaroon ng mga anak na lalaki at mga anak na babae sa dakong ito. 3 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova may kinalaman sa mga anak na lalaki at may kinalaman sa mga anak na babae na ipinanganganak sa dakong ito, at may kinalaman sa kanilang mga ina na nagsisilang sa kanila at may kinalaman sa kanilang mga ama na nagpapangyari ng kanilang kapanganakan sa lupaing ito, 4 ‘Mamamatay sila sa mga kamatayang sanhi ng mga karamdaman. Hindi sila hahagulhulan, ni ililibing man sila. Sila ay magiging gaya ng dumi sa ibabaw ng lupa; at sa pamamagitan ng tabak at ng taggutom ay sasapit sila sa kawakasan, at ang kanilang mga bangkay ay magsisilbi ngang pagkain para sa mga lumilipad na nilalang sa langit at para sa mga hayop sa lupa.’

5 “Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova, ‘Huwag kang pumasok sa bahay na may piging ng nagdadalamhati, at huwag kang pumaroon upang humagulhol at huwag kang makiramay sa kanila.’

“ ‘Sapagkat inalis ko ang aking kapayapaan mula sa bayang ito,’ ang sabi ni Jehova, ‘maging ang maibiging-kabaitan at kaawaan. 6 At tiyak na mamamatay sila, ang malalaki at ang maliliit, sa lupaing ito. Hindi sila ililibing, ni dadagukan man ng mga tao ang kanilang sarili para sa kanila, ni may sinumang maghihiwa sa kaniyang sarili o magpapakalbo para sa kanila. 7 At hindi sila mamimigay sa kanila ng tinapay dahil sa pagdadalamhati upang aliwin ang sinuman dahil sa patay; ni ibibigay man nila sa kanila ang kopa ng kaaliwan upang inuman dahil sa kaniyang ama at dahil sa kaniyang ina. 8 At huwag kang papasok sa bahay ng pagpipiging upang umupong kasama nila sa pagkain at sa pag-inom.’

9 “Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel, ‘Narito, pinaglalaho ko mula sa dakong ito sa inyong paningin at sa inyong mga araw ang tinig ng pagbubunyi at ang tinig ng pagsasaya, ang tinig ng kasintahang lalaki at ang tinig ng kasintahang babae.’

10 “At mangyayari nga, kapag sinabi mo sa bayang ito ang lahat ng mga salitang ito at sabihin nga nila sa iyo, ‘Sa anong dahilan sinalita ni Jehova laban sa amin ang lahat ng malaking kapahamakang ito, at ano ang aming kamalian at ano ang aming kasalanan na ipinagkasala namin laban kay Jehova na aming Diyos?’ 11 sasabihin mo rin sa kanila, ‘ “Sa dahilang iniwan ako ng inyong mga ama,” ang sabi ni Jehova, “at patuloy silang sumusunod sa ibang mga diyos at naglilingkod sa kanila at yumuyukod sa kanila. Ngunit ako ay iniwan nila, at ang aking kautusan ay hindi nila tinupad. 12 At kayo ay gumawi nang mas masama kaysa sa inyong mga ama sa inyong ginagawa, at narito, lumalakad kayo, bawat isa ay ayon sa pagkasutil ng kaniyang masamang puso sa hindi pagsunod sa akin. 13 At itatapon ko kayo mula sa lupaing ito tungo sa lupain na hindi pa ninyo nakikilala, ni ng inyong mga ama, at doon ay maglilingkod kayo sa ibang mga diyos araw at gabi, sapagkat hindi ko kayo bibigyan ng anumang lingap.” ’

14 “ ‘Kaya nga, narito! ang mga araw ay dumarating,’ ang sabi ni Jehova, ‘kapag hindi na sasabihin: “Buháy si Jehova na nag-ahon sa mga anak ni Israel mula sa lupain ng Ehipto!” 15 kundi: “Buháy si Jehova na nag-ahon sa mga anak ni Israel mula sa lupain ng hilaga at mula sa lahat ng mga lupain kung saan niya sila ipinanabog!” at tiyak na ibabalik ko sila sa kanilang lupa, na ibinigay ko sa kanilang mga ninuno.’

16 “ ‘Narito, ipatatawag ko ang maraming mangingisda,’ ang sabi ni Jehova, ‘at sila ay tiyak na mangingisda sa kanila; at pagkatapos ay ipatatawag ko ang maraming mangangaso, at tiyak na hahanapin nila sila sa bawat bundok at sa bawat burol at mula sa mga awang ng malalaking bato. 17 Sapagkat ang aking mga mata ay nasa lahat ng kanilang lakad. Hindi sila nakubli mula sa harapan ko, ni natago man ang kanilang kamalian mula sa harap ng aking mga mata. 18 At, una sa lahat, igaganti ko ang kabuuang dami ng kanilang kamalian at ng kanilang kasalanan, dahil sa paglapastangan nila sa aking lupain. Ang aking mana ay pinunô nila ng mga bangkay ng kanilang mga kasuklam-suklam na bagay at ng kanilang mga karima-rimarim na bagay.’ ”

19 O Jehova na aking lakas at aking moog, at aking dakong matatakasan sa araw ng kabagabagan, sa iyo paroroon ang mga bansa mula sa mga dulo ng lupa, at sasabihin nila: “Tunay nga na ang aming mga ninuno ay nagmay-ari ng ganap na kabulaanan, kawalang-kabuluhan at mga bagay na hindi kapaki-pakinabang.” 20 Ang makalupang tao ba ay makagagawa ng mga diyos para sa kaniyang sarili gayong hindi naman sila mga diyos?

21 “Kaya narito, ipakikilala ko sa kanila; sa isang pagkakataong ito ay ipakikilala ko sa kanila ang aking kamay at ang aking kalakasan, at kanila ngang makikilala na ang aking pangalan ay Jehova.”

Jeremias  17 : 1 - 27

17 “Ang kasalanan ng Juda ay nakasulat sa pamamagitan ng panulat na bakal. Sa pamamagitan ng tulis na diamante ay nakalilok iyon sa tapyas ng kanilang puso, at sa mga sungay ng kanilang mga altar, 2 kapag inaalaala ng kanilang mga anak ang kanilang mga altar at ang kanilang mga sagradong poste sa tabi ng mayabong na punungkahoy, sa ibabaw ng matataas na burol, 3 sa mga bundok sa parang. Ang iyong mga pag-aari, ang lahat ng iyong kayamanan, ay ibibigay ko bilang samsam—ang iyong matataas na dako dahil sa kasalanan sa lahat ng iyong mga teritoryo. 4 At binitiwan mo, sa sarili mo ngang kagustuhan, ang iyong minanang pag-aari na ibinigay ko sa iyo. Paglilingkurin din kita sa iyong mga kaaway sa lupain na hindi mo pa nakikilala; sapagkat pinagliyab kayong gaya ng apoy dahil sa aking galit. Hanggang sa panahong walang takda ay magniningas iyon.”

5 Ito ang sinabi ni Jehova: “Sumpain ang matipunong lalaki na naglalagak ng kaniyang tiwala sa makalupang tao at laman ang ginagawa niyang kaniyang bisig, at may pusong tumatalikod kay Jehova. 6 At siya ay tiyak na magiging gaya ng punong nag-iisa sa disyertong kapatagan at hindi niya makikita kapag dumating ang mabuti; kundi tatahan siya sa mga dakong tigang sa ilang, sa lupain ng asin na hindi tinatahanan. 7 Pagpalain ang matipunong lalaki na naglalagak ng kaniyang tiwala kay Jehova, at ang kaniyang pag-asa ay si Jehova. 8 At siya ay tiyak na magiging gaya ng punungkahoy na nakatanim sa tabi ng tubig, na nagpapayaon ng mga ugat nito sa mismong tabi ng daanang-tubig; at hindi niya makikita kapag dumating ang init, kundi magiging mayabong nga ang kaniyang mga dahon. At sa taon ng tagtuyot ay hindi siya mababalisa, ni titigil man siya sa pagluluwal ng bunga.

9 “Ang puso ay higit na mapandaya kaysa anupamang bagay at mapanganib. Sino ang makakakilala nito? 10 Akong si Jehova ang sumisiyasat sa puso, sumusuri sa mga bato, upang ibigay nga sa bawat isa ang ayon sa kaniyang mga lakad, ayon sa bunga ng kaniyang mga pakikitungo. 11 Gaya ng ibong perdis na nagpipisan niyaong hindi nito ipinangitlog ay gayon siya na nag-iipon ng kayamanan, ngunit hindi sa katarungan. Sa kalagitnaan ng kaniyang mga araw ay iiwan niya ang mga iyon, at sa kaniyang wakas ay mapatutunayan siyang hangal.”

12 Naroon ang maluwalhating trono sa kaitaasan mula nang pasimula; iyon ang dako ng ating santuwaryo. 13 O Jehova, na pag-asa ng Israel, lahat niyaong mga umiiwan sa iyo ay malalagay sa kahihiyan. Yaong mga nag-aapostata sa akin ay mapapasulat sa lupa, sapagkat iniwan nila ang bukal ng tubig na buháy, si Jehova. 14 Pagalingin mo ako, O Jehova, at ako ay gagaling. Iligtas mo ako, at ako ay maliligtas; sapagkat ikaw ang aking pinupuri.

15 Narito! May mga nagsasabi sa akin: “Nasaan ang salita ni Jehova? Paratingin mo iyon, pakisuyo.” 16 Ngunit sa ganang akin, hindi ako nagmadali mula sa pagiging pastol na sumusunod sa iyo, at ang araw ng kawalang-pag-asa ay hindi ko hinangad. Nalalaman mo ang pananalita ng aking mga labi; sa harap ng iyong mukha ay dumating iyon. 17 Huwag kang maging kasindak-sindak sa akin. Ikaw ang aking kanlungan sa araw ng kapahamakan. 18 Ilagay mo nawa sa kahihiyan ang mga nang-uusig sa akin, ngunit ako mismo ay huwag mong ilagay sa kahihiyan. Sila nawa ang pangilabutin mo, ngunit ako mismo ay huwag mong pangilabutin. Pasapitin mo sa kanila ang araw ng kapahamakan, at wasakin mo sila ng pagkawasak na makalawang ulit.

19 Ito ang sinabi ni Jehova sa akin: “Yumaon ka, at tumayo ka sa pintuang-daan ng mga anak ng bayan na pinapasukan ng mga hari ng Juda at nilalabasan nila, at sa lahat ng mga pintuang-daan ng Jerusalem. 20 At sabihin mo sa kanila, ‘Dinggin ninyo ang salita ni Jehova, ninyong mga hari ng Juda at ng buong Juda at ninyong lahat na tumatahan sa Jerusalem, na pumapasok sa mga pintuang-daang ito. 21 Ito ang sinabi ni Jehova: “Ingatan ninyo ang inyong mga kaluluwa, at huwag kayong magdala sa araw ng sabbath ng anumang pasan na ipapasok ninyo sa mga pintuang-daan ng Jerusalem. 22 At huwag kayong maglalabas ng anumang pasan mula sa inyong mga tahanan sa araw ng sabbath; at huwag kayong gagawa ng anumang gawain. At pababanalin ninyo ang araw ng sabbath, gaya ng iniutos ko sa inyong mga ninuno; 23 ngunit hindi sila nakinig o nagkiling ng kanilang pandinig, at pinatigas nila ang kanilang leeg upang hindi makarinig at upang huwag tumanggap ng disiplina.” ’

24 “ ‘ “At mangyayari nga, kung mahigpit kayong susunod sa akin,” ang sabi ni Jehova, “na huwag magpasok ng anumang pasan sa mga pintuang-daan ng lunsod na ito sa araw ng sabbath at pabanalin nga ang araw ng sabbath sa hindi paggawa ng anumang gawain, 25 tiyak na papasok din sa mga pintuang-daan ng lunsod na ito ang mga hari na may kasamang mga prinsipe, nakaupo sa trono ni David, nakasakay sa karo at sa mga kabayo, sila at ang kanilang mga prinsipe, ang mga tao ng Juda at ang mga tumatahan sa Jerusalem; at ang lunsod na ito ay tiyak na tatahanan hanggang sa panahong walang takda. 26 At ang mga tao ay darating mula sa mga lunsod ng Juda at mula sa palibot ng Jerusalem at mula sa lupain ng Benjamin at mula sa mababang lupain at mula sa bulubunduking pook at mula sa Negeb, na may dalang buong handog na sinusunog at hain at handog na mga butil at olibano at may dalang haing pasasalamat sa bahay ni Jehova.

27 “ ‘ “Ngunit kung hindi ninyo ako susundin sa pagpapabanal sa araw ng sabbath at sa hindi pagdadala ng pasan, kundi may papasok na may dala nito sa mga pintuang-daan ng Jerusalem sa araw ng sabbath, magpapalagablab din ako ng apoy sa kaniyang mga pintuang-daan, at tiyak na lalamunin nito ang mga tirahang tore ng Jerusalem at hindi mapapatay.” ’ ”

Jeremias  18 : 1 - 23

18 Ang salita na dumating kay Jeremias mula kay Jehova, na nagsasabi: 2 “Bumangon ka, at lumusong ka sa bahay ng magpapalayok, at doon ay iparirinig ko sa iyo ang aking mga salita.”

3 At lumusong ako sa bahay ng magpapalayok, at doon ay may gawain siyang ginagawa sa ibabaw ng mga gulong ng magpapalayok. 4 At ang sisidlan na ginagawa niya sa luwad ay nasira ng kamay ng magpapalayok, at bumaling siya at iyon ay ginawa niyang ibang sisidlan, ayon sa inaakalang tamang gawin sa paningin ng magpapalayok.

5 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 6 “ ‘Hindi ko ba magagawa sa inyo ang gaya ng ginawa ng magpapalayok na ito, O sambahayan ng Israel?’ ang sabi ni Jehova. ‘Narito! Gaya ng luwad sa kamay ng magpapalayok, gayon kayo sa aking kamay, O sambahayan ng Israel. 7 Sa sandaling magsalita ako laban sa isang bansa at laban sa isang kaharian upang bunutin iyon at ibagsak iyon at wasakin iyon, 8 at ang bansang iyon ay tumalikod nga mula sa kasamaan nito na laban doon ay nagsalita ako, ikalulungkot ko rin ang kapahamakan na inisip kong ilapat doon. 9 Ngunit sa sandaling magsalita ako may kinalaman sa isang bansa at may kinalaman sa isang kaharian upang itayo iyon at itatag iyon, 10 at gawin nga nito ang masama sa aking paningin sa hindi pagsunod sa aking tinig, ikalulungkot ko rin ang mabuti na sinabi ko sa aking sarili na gawin sa ikabubuti nito.’

11 “At ngayon ay sabihin mo, pakisuyo, sa mga tao ng Juda at sa mga tumatahan sa Jerusalem, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Narito, ako ay bubuo laban sa inyo ng isang kapahamakan at mag-iisip laban sa inyo ng isang kaisipan. Tumalikod kayo, pakisuyo, bawat isa mula sa kaniyang masamang lakad, at pabutihin ninyo ang inyong mga lakad at ang inyong mga pakikitungo.” ’ ”

12 At sinabi nila: “Wala nang pag-asa! Sapagkat sa aming sariling mga kaisipan kami susunod, at isasagawa ng bawat isa sa amin ang pagkasutil ng kaniyang masamang puso.”

13 Kaya ito ang sinabi ni Jehova: “Magtanong kayo sa gitna ng mga bansa, pakisuyo. Sino ang nakarinig ng ganitong mga bagay? Isang kakila-kilabot na bagay ang ginawa ng dalaga ng Israel nang labis-labis. 14 Lilisan ba ang niyebe ng Lebanon mula sa bato sa malawak na parang? O matutuyo ba ang kakaibang tubig, na malamig at tumutulo? 15 Sapagkat nilimot ako ng aking bayan sa paggawa nila ng haing usok para sa isang bagay na walang kabuluhan, at sa pagtisod nila sa mga tao sa kanilang mga lakad, ang mga landas noong sinaunang panahon, upang lumakad sa mga lansangan, isang daan na hindi natambakan, 16 upang ang kanilang lupain ay gawing bagay na panggigilalasan, upang sipulan hanggang sa panahong walang takda. Ang bawat isa na dumaraan doon ay tititig sa panggigilalas at mag-iiling ng kaniyang ulo. 17 Pangangalatin ko sila na waring pinangalat ng hanging silangan sa harap ng kaaway. Likod, at hindi mukha, ang ipakikita ko sa kanila sa araw ng kanilang kasakunaan.”

18 At sinabi nila: “Halikayo at mag-isip tayo ng mga kaisipan laban kay Jeremias, sapagkat ang kautusan ay hindi mawawala sa saserdote o ang payo mula sa marunong o ang salita mula sa propeta. Halikayo at saktan natin siya ng dila, at huwag tayong magbigay-pansin sa alinman sa kaniyang mga salita.”

19 Magbigay-pansin ka sa akin, O Jehova, at pakinggan mo ang tinig ng aking mga kalaban. 20 Dapat bang gantihan ng masama ang mabuti? Sapagkat nagdukal sila ng hukay para sa aking kaluluwa. Alalahanin mo ang aking pagtayo sa harap mo upang magsalita ng mabuti may kinalaman pa nga sa kanila, upang pawiin ang iyong pagngangalit mula sa kanila. 21 Kaya ibigay mo ang kanilang mga anak sa taggutom, at ibigay mo sila sa kapangyarihan ng tabak; at ang kanilang mga asawa nawa ay maging mga babaing naulila sa anak, at mga balo. At ang kanilang sariling mga lalaki nawa ay maging yaong mga pinatay sa pamamagitan ng nakamamatay na salot, ang kanilang mga kabataang lalaki yaong mga pinabagsak sa pamamagitan ng tabak sa pagbabaka. 22 May marinig nawang sigaw mula sa kanilang mga bahay, kapag bigla mong dinala sa kanila ang pangkat ng mandarambong. Sapagkat nagdukal sila ng hukay upang bihagin ako, at nagtago sila ng mga bitag para sa aking mga paa.

23 Ngunit ikaw, O Jehova, ang lubos na nakaaalam sa lahat ng kanilang payo laban sa akin ukol sa kamatayan ko. Huwag mong takpan ang kanilang kamalian, at huwag mong pawiin ang kasalanan nilang iyon mula sa harap mo; kundi sila nawa ay maging yaong mga natitisod sa harap mo. Sa panahon ng iyong galit ay kumilos ka laban sa kanila.

Jeremias  19 : 1 - 15

19 Ito ang sinabi ni Jehova: “Yumaon ka, at kunin mo ang isang luwad na prasko ng magpapalayok at ang ilan sa matatandang lalaki ng bayan at ang ilan sa matatandang lalaki ng mga saserdote. 2 At lumabas ka sa libis ng anak ni Hinom, na nasa pasukan ng Pintuang-daan ng mga Basag na Palayok. At doon ay ihayag mo ang mga salita na sasalitain ko sa iyo. 3 At sabihin mo, ‘Dinggin ninyo ang salita ni Jehova, O kayong mga hari ng Juda at kayong mga tumatahan sa Jerusalem. Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel:

“ ‘ “Narito, magpapasapit ako ng kapahamakan sa dakong ito, na kapag narinig iyon ng sinuman, ang kaniyang mga tainga ay mangingilabot; 4 sa dahilang iniwan nila ako at lubusan nilang iniba ang dakong ito at gumawa sila rito ng haing usok para sa ibang mga diyos na hindi nila nakilala, sila at ang kanilang mga ninuno at ang mga hari ng Juda; at ang dakong ito ay pinunô nila ng dugo ng mga walang-sala. 5 At itinayo nila ang matataas na dako ng Baal upang sunugin sa apoy ang kanilang mga anak bilang mga buong handog na sinusunog para sa Baal, isang bagay na hindi ko iniutos o sinalita, at hindi man lamang pumasok sa aking puso.” ’

6 “ ‘ “Kaya nga, narito! dumarating ang mga araw,” ang sabi ni Jehova, “kapag ang dakong ito ay hindi na tatawaging Topet at ang libis ng anak ni Hinom, kundi ang libis ng pagpatay. 7 At pawawalang-saysay ko ang panukala ng Juda at ng Jerusalem sa dakong ito, at pangyayarihin kong mabuwal sila sa pamamagitan ng tabak sa harap ng kanilang mga kaaway at sa pamamagitan ng kamay niyaong mga naghahanap sa kanilang kaluluwa. At ang kanilang mga bangkay ay ibibigay ko bilang pagkain sa mga lumilipad na nilalang sa langit at sa mga hayop sa lupa. 8 At ang lunsod na ito ay gagawin kong bagay na panggigilalasan at bagay na sisipulan. Ang bawat isa na dumaraan doon ay tititig sa panggigilalas at sisipol dahil sa lahat ng mga salot nito. 9 At ipakakain ko sa kanila ang laman ng kanilang mga anak na lalaki at ang laman ng kanilang mga anak na babae; at kakainin nila ang laman ng kani-kaniyang kapuwa, dahil sa kahigpitan at dahil sa kaigtingan na ipanggigipit sa kanila ng kanilang mga kaaway at niyaong mga naghahanap sa kanilang kaluluwa.” ’

10 “At basagin mo ang prasko sa paningin ng mga lalaki na yayaong kasama mo. 11 At sabihin mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo: “Sa gayunding paraan ay babasagin ko ang bayang ito at ang lunsod na ito kung paanong binabasag ng isa ang sisidlan ng magpapalayok anupat hindi na iyon makukumpuni; at maglilibing sila sa Topet hanggang sa wala nang dakong mapaglilibingan.” ’

12 “ ‘Ganiyan ang gagawin ko sa dakong ito,’ ang sabi ni Jehova, ‘at sa mga tumatahan dito, upang ang lunsod na ito ay gawin ngang gaya ng Topet. 13 At ang mga bahay sa Jerusalem at ang mga bahay ng mga hari ng Juda ay magiging gaya ng dako ng Topet, marurumi, samakatuwid nga, ang lahat ng bahay na sa mga bubong nito ay gumawa sila ng haing usok para sa buong hukbo ng langit at nagbuhos ng mga handog na inumin para sa ibang mga diyos.’ ”

14 At si Jeremias ay dumating mula sa Topet, na pinagsuguan sa kaniya ni Jehova upang doon manghula, at tumayo sa looban ng bahay ni Jehova at nagsabi sa buong bayan: 15 “Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel, ‘Narito, pasasapitin ko sa lunsod na ito at sa lahat ng mga lunsod nito ang buong kapahamakan na sinalita ko laban dito, sapagkat pinatigas nila ang kanilang leeg upang huwag sundin ang aking mga salita.’ ”

Jeremias  26 : 1 - 24

26 Nang pasimula ng maharlikang pamamahala ni Jehoiakim na anak ni Josias, na hari ng Juda, ang salitang ito ay dumating mula kay Jehova, na nagsasabi: 2 “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Tumayo ka sa looban ng bahay ni Jehova, at salitain mo may kinalaman sa lahat ng mga lunsod ng Juda na pumapasok upang yumukod sa bahay ni Jehova ang lahat ng mga salita na iuutos ko sa iyo na salitain sa kanila. Huwag mong babawasan ng isa mang salita. 3 Marahil ay makikinig sila at manunumbalik, bawat isa mula sa kaniyang masamang lakad, at ikalulungkot ko ang kapahamakan na iniisip kong ilapat sa kanila dahil sa kasamaan ng kanilang mga pakikitungo. 4 At sabihin mo sa kanila: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Kung hindi kayo makikinig sa akin sa pamamagitan ng paglakad sa aking kautusan na inilagay ko sa harap ninyo, 5 sa pamamagitan ng pakikinig sa mga salita ng aking mga lingkod na mga propeta, na isinusugo ko sa inyo, na bumabangon pa nga nang maaga at isinusugo sila, na hindi ninyo pinakinggan, 6 ang bahay na ito ay gagawin ko namang gaya niyaong sa Shilo, at ang lunsod na ito ay gagawin kong isang sumpa sa lahat ng mga bansa sa lupa.’ ” ’ ”

7 At narinig ng mga saserdote at ng mga propeta at ng buong bayan si Jeremias habang sinasalita ang mga salitang ito sa bahay ni Jehova. 8 Kaya nangyari nga nang matapos ni Jeremias na salitain ang lahat ng iniutos sa kaniya ni Jehova na salitain sa buong bayan, sinunggaban siya ng mga saserdote at ng mga propeta at ng buong bayan, na sinasabi: “Ikaw ay tiyak na mamamatay. 9 Bakit ka nanghuhula sa pangalan ni Jehova, na sinasabi, ‘Magiging gaya niyaong sa Shilo ang bahay na ito, at ang mismong lunsod na ito ay mawawasak anupat mawawalan ng tumatahan’?” At ang buong bayan ay patuloy na nagtipun-tipon sa palibot ni Jeremias sa bahay ni Jehova.

10 Sa kalaunan ay narinig ng mga prinsipe ng Juda ang mga salitang ito, at sila ay umahon sa bahay ni Jehova mula sa bahay ng hari at umupo sa pasukan ng bagong pintuang-daan ni Jehova. 11 At ang mga saserdote at ang mga propeta ay nagsimulang magsabi sa mga prinsipe at sa buong bayan: “Nararapat sa lalaking ito ang hatol na kamatayan, sapagkat inihula niya may kinalaman sa lunsod na ito ang gaya nga ng narinig ninyo ng inyong sariling pandinig.”

12 Sa gayon ay sinabi ni Jeremias sa lahat ng mga prinsipe at sa buong bayan: “Si Jehova ang nagsugo sa akin upang ihula may kinalaman sa bahay na ito at may kinalaman sa lunsod na ito ang lahat ng mga salita na narinig ninyo. 13 At ngayon ay pabutihin ninyo ang inyong mga lakad at ang inyong mga pakikitungo, at sundin ninyo ang tinig ni Jehova na inyong Diyos, at ikalulungkot ni Jehova ang kapahamakan na sinalita niya laban sa inyo. 14 At kung tungkol sa akin, narito, ako ay nasa inyong kamay. Gawin ninyo sa akin ang waring mabuti at waring tama sa inyong paningin. 15 Gayunma’y alamin nga ninyo, na kung ako ay inyong papatayin, dugong walang-sala ang ipinapataw ninyo sa inyong sarili at sa lunsod na ito at sa mga tumatahan sa kaniya, sapagkat katotohanang isinugo ako ni Jehova sa inyo upang salitain sa inyong pandinig ang lahat ng mga salitang ito.”

16 Nang magkagayon ay sinabi ng mga prinsipe at ng buong bayan sa mga saserdote at sa mga propeta: “Hindi nararapat sa lalaking ito ang hatol na kamatayan, sapagkat nagsalita siya sa atin sa pangalan ni Jehova na ating Diyos.”

17 Bukod diyan, ang ilan sa matatandang lalaki sa lupain ay tumindig at nagsimulang magsabi sa buong kongregasyon ng bayan: 18 “Si Mikas ng Moreset ay nanghuhula noong mga araw ni Hezekias na hari ng Juda at nagsabi sa buong bayan ng Juda, ‘Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo: “Ang Sion ay aararuhing gaya lamang ng isang bukid, at ang Jerusalem ay magiging mga bunton lamang ng mga guho, at ang bundok ng Bahay ay magiging matataas na dako ng kagubatan.” ’ 19 Pinatay nga ba siya ni Hezekias na hari ng Juda at ng lahat niyaong sa Juda? Hindi ba niya kinatakutan si Jehova at pinalambot ang mukha ni Jehova, anupat ikinalungkot ni Jehova ang kapahamakan na sinalita niya laban sa kanila? Kaya gumagawa tayo ng malaking kapahamakan laban sa ating mga kaluluwa.

20 “At mayroon ding isang lalaki na nanghuhula sa pangalan ni Jehova, si Urias na anak ni Semaias mula sa Kiriat-jearim. At patuloy siyang nanghuhula laban sa lunsod na ito at laban sa lupaing ito kaayon ng lahat ng mga salita ni Jeremias. 21 At narinig ni Haring Jehoiakim at ng lahat ng kaniyang makapangyarihang lalaki at ng lahat ng mga prinsipe ang kaniyang mga salita, at pinagsikapan ng hari na patayin siya. Nang marinig ito ni Urias ay kaagad siyang natakot at tumakas at pumasok sa Ehipto. 22 Ngunit nagsugo si Haring Jehoiakim ng mga lalaki sa Ehipto, si Elnatan na anak ni Acbor at ang iba pang mga lalaking kasama niya patungo sa Ehipto. 23 At inilabas nila si Urias mula sa Ehipto at dinala siya kay Haring Jehoiakim, na pumatay naman sa kaniya sa pamamagitan ng tabak at naghagis ng kaniyang bangkay sa dakong libingan ng mga anak ng bayan.”

24 Bukod diyan, ang kamay nga ni Ahikam na anak ni Sapan ang sumasa kay Jeremias, upang huwag siyang maibigay sa kamay ng bayan at maipapatay.

Jeremias  28 : 1 - 17

28 At nangyari nang taóng iyon, nang pasimula ng kaharian ni Zedekias na hari ng Juda, nang ikaapat na taon, nang ikalimang buwan, si Hananias na anak ni Azur, na propetang mula sa Gibeon, ay nagsabi sa akin sa bahay ni Jehova sa paningin ng mga saserdote at ng buong bayan: 2 “Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel, ‘Babaliin ko ang pamatok ng hari ng Babilonya. 3 Sa loob ng dalawa pang buong taon ay ibabalik ko sa dakong ito ang lahat ng mga kagamitan ng bahay ni Jehova na kinuha ni Nabucodonosor na hari ng Babilonya mula sa dakong ito upang madala niya sa Babilonya.’ ” 4 “ ‘At si Jeconias na anak ni Jehoiakim, na hari ng Juda, at ang lahat ng mga tapon ng Juda na pumaroon sa Babilonya ay ibabalik ko sa dakong ito,’ ang sabi ni Jehova, ‘sapagkat babaliin ko ang pamatok ng hari ng Babilonya.’ ”

5 At sinabi ni Jeremias na propeta kay Hananias na propeta sa paningin ng mga saserdote at sa paningin ng buong bayan na nakatayo sa bahay ni Jehova; 6 oo, sinabi ni Jeremias na propeta: “Amen! Gayon nawa ang gawin ni Jehova! Pagtibayin nawa ni Jehova ang iyong mga salita na inihula mo sa pamamagitan ng pagbabalik sa mga kagamitan ng bahay ni Jehova at sa buong bayang itinapon, mula sa Babilonya tungo sa dakong ito! 7 Gayunman, pakisuyong dinggin mo ang salitang ito na sinasalita ko sa iyong pandinig at sa pandinig ng buong bayan. 8 Kung tungkol sa mga propeta na nauna sa akin at nauna sa iyo mula noong sinaunang panahon, nanghuhula rin sila noon may kinalaman sa maraming lupain at may kinalaman sa mga dakilang kaharian, ng digmaan at ng kapahamakan at ng salot. 9 Kung tungkol sa propeta na nanghuhula ng kapayapaan, kapag nagkatotoo ang salita ng propeta ay mahahayag ang propeta na totoong isinugo ni Jehova.”

10 Sa gayon ay kinuha ni Hananias na propeta ang pamatok mula sa leeg ni Jeremias na propeta at binali ito. 11 At sinabi pa ni Hananias sa paningin ng buong bayan: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Ganito ko rin babaliin ang pamatok ni Nabucodonosor na hari ng Babilonya sa loob ng dalawa pang buong taon mula sa leeg ng lahat ng mga bansa.’ ” At si Jeremias na propeta ay yumaon sa kaniyang lakad.

12 Sa gayon ay dumating kay Jeremias ang salita ni Jehova, matapos na baliin ni Hananias na propeta ang pamatok mula sa leeg ni Jeremias na propeta, na nagsasabi: 13 “Yumaon ka, at sabihin mo kay Hananias, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Mga pamatok na kahoy ang binali mo, at kahalili ng mga iyon ay gagawa ka ng mga pamatok na bakal.” 14 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel: “Isang pamatok na bakal ang ilalagay ko sa leeg ng lahat ng mga bansang ito, upang maglingkod kay Nabucodonosor na hari ng Babilonya; at maglilingkod sila sa kaniya. At maging ang mababangis na hayop sa parang ay ibibigay ko sa kaniya.” ’ ”

15 At sinabi ni Jeremias na propeta kay Hananias na propeta: “Makinig ka, pakisuyo, O Hananias! Hindi ka isinugo ni Jehova, kundi ikaw mismo ang nag-udyok sa bayang ito na magtiwala sa kabulaanan. 16 Kaya ito ang sinabi ni Jehova, ‘Narito! Paaalisin kita mula sa ibabaw ng lupa. Sa taóng ito ay mamamatay ka, sapagkat nagsalita ka ng tahasang paghihimagsik laban kay Jehova.’ ”

17 Sa gayon ay namatay si Hananias na propeta nang taóng iyon, nang ikapitong buwan.

Jeremias  31 : 1 - 40

31 “Sa panahong iyon,” ang sabi ni Jehova, “ako ang magiging Diyos ng lahat ng mga pamilya ng Israel; at kung tungkol sa kanila, sila ang magiging aking bayan.”

2 Ito ang sinabi ni Jehova: “Ang bayan na binubuo ng mga nakaligtas sa tabak ay nakasumpong ng lingap sa ilang, noong ang Israel ay lumalakad patungo sa kaniyang kapahingahan.” 3 Mula sa malayo ay nagpakita sa akin si Jehova, na nagsasabi: “At ikaw ay inibig ko ng pag-ibig na hanggang sa panahong walang takda. Kaya naman inilapit kita taglay ang maibiging-kabaitan. 4 Itatayo pa kitang muli at muli ka ngang matatayo, O dalaga ng Israel. Gagayakan mo pa ng iyong mga tamburin ang iyong sarili at hahayo ka nga sa sayaw niyaong mga tumatawa. 5 Magtatanim ka pa ng mga ubasan sa mga bundok ng Samaria. Ang mga tagapagtanim ay tiyak na magtatanim at magpapasimulang gamitin ang mga iyon. 6 Sapagkat may isang araw na ang mga tanod sa bulubunduking pook ng Efraim ay sisigaw, ‘Bumangon kayo, at umahon tayo sa Sion, kay Jehova na ating Diyos.’ ”

7 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova: “Humiyaw kayo nang malakas sa Jacob nang may pagsasaya, at sumigaw kayo nang malakas sa unahan ng mga bansa. Ipahayag ninyo iyon. Magbigay kayo ng papuri at sabihin ninyo, ‘Iligtas mo, O Jehova, ang iyong bayan, ang nalabi ng Israel.’ 8 Narito, dadalhin ko sila mula sa lupain ng hilaga, at titipunin ko sila mula sa pinakamalalayong bahagi ng lupa. Kasama nila ang bulag at ang pilay, ang babaing nagdadalang-tao at ang nagsisilang, magkakasamang lahat. Babalik sila rito bilang isang malaking kongregasyon. 9 Paririto silang may pagtangis, at dahil sa kanilang mga pagsusumamo ay dadalhin ko sila. Palalakarin ko sila patungo sa mga agusang libis ng tubig, sa tamang daan na doon ay hindi sila matitisod. Sapagkat ako ay naging Ama ng Israel; at kung tungkol sa Efraim, siya ang aking panganay.”

10 Dinggin ninyo ang salita ni Jehova, O kayong mga bansa, at ipahayag ninyo iyon sa mga pulo sa malayo, at sabihin ninyo: “Ang Isa na nagpapangalat sa Israel ang siyang magtitipon sa kaniya, at tiyak na iingatan niya siya gaya ng pastol sa kaniyang kawan. 11 Sapagkat tutubusin nga ni Jehova ang Jacob at babawiin siya mula sa kamay niyaong mas malakas kaysa sa kaniya. 12 At sila ay tiyak na paririto at hihiyaw nang may kagalakan sa kaitaasan ng Sion at magniningning dahil sa kabutihan ni Jehova, dahil sa butil at dahil sa bagong alak at dahil sa langis at dahil sa mga anak ng kawan at ng mga baka. At ang kanilang kaluluwa ay magiging gaya ng isang hardin na nadidiligang mainam, at hindi na sila muling manghihina.”

13 “Sa panahong iyon ay magsasaya sa sayaw ang dalaga, gayundin ang mga kabataang lalaki at ang matatandang lalaki, magkakasamang lahat. At ang kanilang pagdadalamhati ay gagawin kong pagbubunyi, at aaliwin ko sila at pagsasayahin sila mula sa kanilang pamimighati. 14 At bibigyang-kasiyahan ko sa katabaan ang kaluluwa ng mga saserdote, at mabubusog sa aking kabutihan ang aking sariling bayan,” ang sabi ni Jehova.

15 “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Sa Rama ay naririnig ang isang tinig, pagtaghoy at mapait na pagtangis; si Raquel ay tumatangis dahil sa kaniyang mga anak. Siya ay tumangging maaliw dahil sa kaniyang mga anak, sapagkat sila ay wala na.’ ”

16 Ito ang sinabi ni Jehova: “ ‘Pigilan mo ang iyong tinig sa pagtangis, at ang iyong mga mata sa pagluha, sapagkat may gantimpala sa iyong gawa,’ ang sabi ni Jehova, ‘at tiyak na babalik sila mula sa lupain ng kaaway.’

17 “ ‘At may pag-asa ang iyong kinabukasan,’ ang sabi ni Jehova, ‘at ang mga anak ay tiyak na babalik sa kanilang sariling teritoryo.’ ”

18 “Narinig ko nga ang Efraim na naghihinagpis para sa kaniyang sarili, ‘Itinuwid mo ako, upang ako ay maituwid, tulad ng isang guya na hindi pa nasasanay. Panumbalikin mo ako, at ako ay kusang-loob na manunumbalik, sapagkat ikaw ay si Jehova na aking Diyos. 19 Sapagkat matapos akong manumbalik ay nagsisi ako; at matapos akong akayin upang makaalam ay tumampal ako sa hita. Ako ay napahiya, at nakadama rin ako ng pagkaaba, sapagkat dinala ko ang kadustaan ng aking kabataan.’ ”

20 “Ang Efraim ba ay anak na mahal sa akin, o isang batang kinagigiliwan? Sapagkat kung paanong nagsasalita ako laban sa kaniya ay gayon ko nga siya aalalahanin nang higit pa. Kaya naman ang aking mga bituka ay nagkakaingay dahil sa kaniya. Tiyak na kahahabagan ko siya,” ang sabi ni Jehova.

21 “Magtayo ka ng mga palatandaan sa daan sa ganang iyo. Maglagay ka ng mga posteng tanda sa ganang iyo. Ituon mo ang iyong puso sa lansangang-bayan, sa daan na iyong patutunguhan. Bumalik ka, O dalaga ng Israel. Bumalik ka sa mga lunsod mong ito. 22 Hanggang kailan ka babaling dito’t doon, O di-tapat na anak na babae? Sapagkat si Jehova ay lumalang ng isang bagong bagay sa lupa: Palilibutan ng isang babae ang matipunong lalaki.”

23 Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel: “Sasabihin pa nila ang salitang ito sa lupain ng Juda at sa kaniyang mga lunsod, kapag tinipon ko ang kanilang mga bihag, ‘Pagpalain ka nawa ni Jehova, O matuwid na tahanang dako, O banal na bundok.’ 24 At doon ay tiyak na mananahanang magkakasama ang Juda at ang lahat ng kaniyang mga lunsod, ang mga magsasaka at yaong mga humayong kasama ng kawan. 25 Sapagkat bibigyang-kasiyahan ko ang kaluluwang pagod, at ang bawat kaluluwang nanlalata ay bubusugin ko.”

26 Sa bagay na ito ay nagising ako at nagsimulang makakita; at kung tungkol sa aking tulog, naging kalugud-lugod iyon sa akin.

27 “Narito! Dumarating ang mga araw,” ang sabi ni Jehova, “at hahasikan ko ang sambahayan ng Israel at ang sambahayan ni Juda ng binhi ng tao at ng binhi ng alagang hayop.”

28 “At mangyayari nga na kung paanong naging mapagbantay ako sa kanila upang bumunot at magbagsak at maggiba at mangwasak at maminsala, gayon ako magiging mapagbantay sa kanila upang magtayo at magtatag,” ang sabi ni Jehova. 29 “Sa mga araw na iyon ay hindi na nila sasabihin, ‘Ang mga ama ang kumain ng hilaw na ubas, ngunit ang mga ngipin ng mga anak ang nangilo.’ 30 Kundi ang bawat isa ay mamamatay dahil sa kaniyang sariling kamalian. Ang sinumang tao na kumakain ng hilaw na ubas, kaniyang mga ngipin ang mangingilo.”

31 “Narito! Dumarating ang mga araw,” ang sabi ni Jehova, “at makikipagtipan ako ng isang bagong tipan sa sambahayan ng Israel at sa sambahayan ni Juda; 32 hindi gaya ng tipan na ipinakipagtipan ko sa kanilang mga ninuno noong araw na hawakan ko ang kanilang kamay upang ilabas sila mula sa lupain ng Ehipto, ‘na ang tipan kong iyon ay sinira nila, bagaman ako ang nagmamay-ari sa kanila bilang asawa,’ ang sabi ni Jehova.”

33 “Sapagkat ito ang tipan na ipakikipagtipan ko sa sambahayan ng Israel pagkatapos ng mga araw na iyon,” ang sabi ni Jehova. “Ilalagay ko sa loob nila ang aking kautusan, at sa kanilang puso ay isusulat ko iyon. At ako ang magiging kanilang Diyos, at sila mismo ang magiging aking bayan.”

34 “At hindi na sila magtuturo pa, bawat isa ay sa kaniyang kasama at bawat isa ay sa kaniyang kapatid, na sinasabi, ‘Kilalanin ninyo si Jehova!’ sapagkat silang lahat ay makakakilala sa akin, mula sa pinakamababa sa kanila at maging hanggang sa pinakadakila sa kanila,” ang sabi ni Jehova. “Sapagkat patatawarin ko ang kanilang kamalian, at ang kanilang kasalanan ay hindi ko na aalalahanin pa.”

35 Ito ang sinabi ni Jehova, ang Tagapagbigay ng araw bilang liwanag kung araw, ng mga batas ng buwan at ng mga bituin bilang liwanag kung gabi, ang Isa na pumupukaw sa dagat upang dumaluyong ang mga alon nito, ang Isa na may pangalang Jehova ng mga hukbo: 36 “ ‘Kung ang mga tuntuning ito ay maaalis mula sa harap ko,’ ang sabi ni Jehova, ‘sila na binhi ng Israel ay maglilikat din sa pagiging isang bansa na laging nasa harap ko.’ ”

37 Ito ang sinabi ni Jehova: “ ‘Kung ang langit sa itaas ay masusukat at ang mga pundasyon ng lupa sa ibaba ay masisiyasat, maitatakwil ko rin naman ang buong binhi ng Israel dahil sa lahat ng ginawa nila,’ ang sabi ni Jehova.”

38 “Narito! Dumarating ang mga araw,” ang sabi ni Jehova, “at ang lunsod ay tiyak na itatayo para kay Jehova mula sa Tore ng Hananel hanggang sa Panulukang Pintuang-daan. 39 At ang pising panukat ay yayaon pa nga nang tuluy-tuloy hanggang sa burol ng Gareb, at tiyak na lilibot iyon hanggang sa Goa. 40 At ang buong mababang kapatagan ng mga bangkay at ng abo ng taba, at ang lahat ng mga hagdan-hagdang lupain hanggang sa agusang libis ng Kidron, hanggang sa panulukan ng Pintuang-daan ng mga Kabayo patungo sa sikatan ng araw, ay magiging banal kay Jehova. Hindi iyon bubunutin, ni gigibain pa man iyon hanggang sa panahong walang takda.”

Jeremias  39 : 1 - 18

39 Nang ikasiyam na taon ni Zedekias na hari ng Juda, nang ikasampung buwan, si Nabucodorosor na hari ng Babilonya at ang kaniyang buong hukbong militar ay dumating sa Jerusalem at pinasimulan nilang kubkubin iyon.

2 Nang ikalabing-isang taon ni Zedekias, nang ikaapat na buwan, noong ikasiyam na araw ng buwan, ang lunsod ay napasok. 3 At ang lahat ng mga prinsipe ng hari ng Babilonya ay pumasok at umupo sa Gitnang Pintuang-daan, samakatuwid nga, sina Nergal-sarezer, Samgar-nebo, Sarsekim, Rabsaris, Nergal-sarezer na Rabmag at ang lahat ng iba pang prinsipe ng hari ng Babilonya.

4 At nangyari nga nang makita sila ni Zedekias na hari ng Juda at ng lahat ng mga lalaking mandirigma, sila ay nagsimulang tumakas at lumabas nang kinagabihan mula sa lunsod sa daan ng hardin ng hari, sa pintuang-daan sa pagitan ng doblihang pader; at sila ay nagsilabas sa daan ng Araba. 5 At hinabol sila ng isang hukbong militar ng mga Caldeo, at naabutan nila si Zedekias sa mga disyertong kapatagan ng Jerico. Sa gayon ay kinuha nila siya at dinala siya kay Nabucodorosor na hari ng Babilonya sa Ribla sa lupain ng Hamat upang makapaglapat ito sa kaniya ng mga hudisyal na pasiya. 6 At pinatay ng hari ng Babilonya ang mga anak ni Zedekias sa Ribla sa kaniyang paningin, at ang lahat ng mga taong mahal ng Juda ay pinatay ng hari ng Babilonya. 7 At ang mga mata ni Zedekias ay binulag niya, pagkatapos ay iginapos niya ito ng mga pangaw na tanso, upang dalhin ito sa Babilonya.

8 At ang bahay ng hari at ang mga bahay ng mga tao ay sinunog ng mga Caldeo sa apoy, at ang mga pader ng Jerusalem ay giniba nila. 9 At ang iba pa sa mga tao na naiwan sa lunsod, at ang mga humiwalay na kumampi sa kaniya, at ang iba pa sa mga tao na naiwan ay dinala ni Nebuzaradan na pinuno ng tagapagbantay sa pagkatapon sa Babilonya.

10 At ang iba sa bayan, ang mga maralita na walang anumang pag-aari, ay hinayaan ni Nebuzaradan na pinuno ng tagapagbantay na maiwan sa lupain ng Juda; at binigyan niya sila ng mga ubasan at sapilitang pinaglingkod nang araw na iyon.

11 Bukod diyan, nag-utos si Nabucodorosor na hari ng Babilonya may kinalaman kay Jeremias sa pamamagitan ni Nebuzaradan na pinuno ng tagapagbantay, na sinasabi: 12 “Kunin mo siya at ituon mo sa kaniya ang iyong mga mata, at huwag mo siyang gawan ng anumang masama. Kundi kung ano ang salitain niya sa iyo, gayon ang gawin mo sa kaniya.”

13 Sa gayon ay nagsugo si Nebuzaradan na pinuno ng tagapagbantay at si Nebusazban na Rabsaris, at si Nergal-sarezer na Rabmag at ang lahat ng mga pangunahing lalaki ng hari ng Babilonya; 14 nagsugo nga sila at kinuha si Jeremias mula sa Looban ng Bantay at ipinaubaya siya kay Gedalias na anak ni Ahikam na anak ni Sapan, upang iuwi siya sa kaniyang bahay, upang manahanan siya sa gitna ng bayan.

15 At dumating kay Jeremias ang salita ni Jehova samantalang nakakulong siya noon sa Looban ng Bantay, na nagsasabi: 16 “Yumaon ka, at sabihin mo kay Ebed-melec na Etiope, ‘Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel: “Narito, pangyayarihin kong magkatotoo ang aking mga salita sa lunsod na ito sa ikapapahamak at hindi sa ikabubuti, at tiyak na mangyayari ang mga ito sa harap mo sa araw na iyon.” ’

17 “ ‘At ililigtas kita sa araw na iyon,’ ang sabi ni Jehova, ‘at hindi ka ibibigay sa kamay ng mga lalaki na iyong kinatatakutan.’

18 “ ‘Sapagkat walang pagsalang maglalaan ako sa iyo ng pagtakas, at hindi ka mabubuwal sa pamamagitan ng tabak; at tiyak na mapapasaiyo ang iyong kaluluwa bilang samsam, sapagkat nagtiwala ka sa akin,’ ang sabi ni Jehova.”

Jeremias  40 : 1 - 16

40 Ang salita na dumating kay Jeremias mula kay Jehova pagkatapos na ipadala siya ni Nebuzaradan na pinuno ng tagapagbantay mula sa Rama, nang kunin siya nito habang nakagapos siya ng mga posas sa gitna ng lahat ng mga tapon ng Jerusalem at ng Juda, na dinadala sa pagkatapon sa Babilonya. 2 At kinuha si Jeremias ng pinuno ng tagapagbantay at sinabi sa kaniya: “Si Jehova na iyong Diyos ang nagsalita ng kapahamakang ito laban sa dakong ito, 3 upang pangyarihin ni Jehova na iyon ay magkatotoo at magawa ang gaya ng kaniyang sinalita, sapagkat kayo ay nagkasala laban kay Jehova at hindi sumunod sa kaniyang tinig. At ang bagay na ito ay nangyari sa inyo. 4 At ngayon, narito! pinawalan kita ngayon mula sa mga posas na nasa iyong mga kamay. Kung mabuti sa iyong paningin ang sumama sa akin sa Babilonya, halika, at iingatan kong nakatuon sa iyo ang aking mata. Ngunit kung masama sa iyong paningin ang sumama sa akin sa Babilonya, tumanggi ka. Tingnan mo! Ang buong lupain ay nasa harap mo. Saanman mabuti at tama sa iyong paningin na pumaroon, pumaroon ka.”

5 At hindi pa sana siya babalik, nang sabihin ni Nebuzaradan: “Bumalik ka kay Gedalias na anak ni Ahikam na anak ni Sapan, na inatasan ng hari ng Babilonya sa mga lunsod ng Juda, at manahanan kang kasama niya sa gitna ng bayan; o saanman tama sa iyong paningin na pumaroon, pumaroon ka.”

At ang pinuno ng tagapagbantay ay nagbigay sa kaniya ng panustos na pagkain at isang regalo at pinayaon siya. 6 Sa gayon ay pumaroon si Jeremias kay Gedalias na anak ni Ahikam sa Mizpah at nanahanang kasama nito sa gitna ng mga tao na naiwan sa lupain.

7 Sa kalaunan ay narinig ng lahat ng mga pinuno ng mga hukbong militar na nasa parang, nila at ng kanilang mga lalaki, na inatasan ng hari ng Babilonya si Gedalias na anak ni Ahikam sa lupain at na inatasan siya nito sa mga lalaki at sa mga babae at sa maliliit na bata at sa ilan sa mga taong maralita sa lupain, na hindi dinala sa pagkatapon sa Babilonya. 8 Kaya pumaroon sila kay Gedalias sa Mizpa, si Ismael na anak ni Netanias at si Johanan at si Jonatan, na mga anak ni Karea, at si Seraias na anak ni Tanhumet at ang mga anak ni Epai na Netopatita at si Jezanias na anak ng Maacateo, sila at ang kanilang mga lalaki. 9 At si Gedalias na anak ni Ahikam na anak ni Sapan ay sumumpa sa kanila at sa kanilang mga lalaki, na sinasabi: “Huwag kayong matakot na maglingkod sa mga Caldeo. Patuloy kayong manahanan sa lupain at maglingkod kayo sa hari ng Babilonya, at mapapabuti kayo. 10 At kung tungkol sa akin, narito, mananahanan ako sa Mizpa, upang tumayo sa harap ng mga Caldeo na paririto sa atin. At kayo naman, magtipon kayo ng alak at mga bungang pantag-araw at langis at ilagay ninyo sa inyong mga sisidlan at manahanan kayo sa inyong mga lunsod na nasakop ninyo.”

11 At ang lahat ng mga Judio na nasa Moab at nasa gitna ng mga anak ni Ammon at nasa Edom at yaong mga nasa lahat ng iba pang lupain, narinig din nila na ang hari ng Babilonya ay nagbigay ng nalabi sa Juda at na inatasan niya sa kanila si Gedalias na anak ni Ahikam na anak ni Sapan. 12 At ang lahat ng mga Judio ay nagsimulang bumalik mula sa lahat ng dako kung saan sila nanabog, at patuloy silang nagsiparoon sa lupain ng Juda kay Gedalias sa Mizpa. At nagtipon sila ng alak at mga bungang pantag-araw na pagkarami-rami.

13 Kung tungkol kay Johanan na anak ni Karea at sa lahat ng mga pinuno ng mga hukbong militar na nasa parang, pumaroon sila kay Gedalias sa Mizpa. 14 At sinabi nila sa kaniya: “Hindi mo ba alam na isinugo ni Baalis, na hari ng mga anak ni Ammon, si Ismael na anak ni Netanias upang saktan ka hanggang sa kaluluwa?” Ngunit si Gedalias na anak ni Ahikam ay hindi naniwala sa kanila.

15 At sinabi ni Johanan na anak ni Karea kay Gedalias, sa isang kubling dako sa Mizpa: “Nais kong pumaroon ngayon at pabagsakin si Ismael na anak ni Netanias, yamang walang sinumang makaaalam. Bakit ka nga niya sasaktan hanggang sa kaluluwa, at bakit mangangalat ang lahat niyaong sa Juda na natitipon sa iyo at malilipol ang nalabi ng Juda?” 16 Ngunit sinabi ni Gedalias na anak ni Ahikam kay Johanan na anak ni Karea: “Huwag mong gawin ang bagay na ito, sapagkat isang kabulaanan ang sinasalita mo may kinalaman kay Ismael.”

Jeremias  41 : 1 - 18

41 Kaya nangyari nga nang ikapitong buwan, si Ismael na anak ni Netanias na anak ni Elisama na mula sa maharlikang supling at mula sa mga pangunahing lalaki ng hari at ang sampung iba pang mga lalaki na kasama niya ay pumaroon kay Gedalias na anak ni Ahikam sa Mizpa. At doon ay magkakasama silang kumain ng tinapay sa Mizpa. 2 Sa gayon ay tumindig si Ismael na anak ni Netanias at ang sampung lalaki na kasama niya at sinaktan si Gedalias na anak ni Ahikam na anak ni Sapan sa pamamagitan ng tabak. Gayon niya pinatay ang isa na inatasan ng hari ng Babilonya upang mamahala sa lupain. 3 At ang lahat ng mga Judio na kasama niya, na kasama nga ni Gedalias, sa Mizpa, at ang mga Caldeo na nasumpungan doon, samakatuwid nga, ang mga lalaking mandirigma, ay pinagpapatay ni Ismael.

4 At nangyari nang ikalawang araw matapos na patayin si Gedalias, noong wala pang sinumang nakaaalam nito, 5 may dumating na mga lalaki mula sa Sikem, mula sa Shilo at mula sa Samaria, walumpung lalaking nag-ahit ng kanilang mga balbas at naghapak ng kanilang mga kasuutan at naghiwa sa kanilang sarili, at may handog na mga butil at olibano sa kanilang kamay upang dalhin sa bahay ni Jehova. 6 Kaya si Ismael na anak ni Netanias ay lumabas mula sa Mizpa upang salubungin sila, at tumatangis siya habang lumalakad. At nangyari na nang masalubong niya sila ay sinabi niya sa kanila: “Pumaroon kayo kay Gedalias na anak ni Ahikam.” 7 Ngunit nangyari nga na nang makapasok sila sa loob ng lunsod ay pinagpapatay sila ni Ismael na anak ni Netanias at inihagis sila sa loob ng imbakang-tubig, niya at ng mga lalaking kasama niya.

8 Ngunit sampung lalaki na nasumpungang kasama nila ang kaagad na nagsabi kay Ismael: “Huwag mo kaming patayin, sapagkat mayroon kaming mga nakatagong kayamanan sa parang, trigo at sebada at langis at pulot-pukyutan.” Kaya nagpigil siya, at hindi niya sila pinatay sa gitna ng kanilang mga kapatid. 9 At ang imbakang-tubig na pinaghagisan ni Ismael ng lahat ng bangkay ng mga lalaking pinagpapatay niya ay isang malaking imbakang-tubig, yaong ginawa ni Haring Asa dahil kay Baasa na hari ng Israel. Iyon ang pinunô ni Ismael na anak ni Netanias ng mga napatay.

10 Nang magkagayon ay binihag ni Ismael ang lahat ng nalabi sa mga tao na nasa Mizpa, ang mga anak na babae ng hari at ang buong bayan na natira sa Mizpa, na inilagay ni Nebuzaradan na pinuno ng tagapagbantay sa pag-iingat ni Gedalias na anak ni Ahikam. Binihag nga sila ni Ismael na anak ni Netanias at yumaon upang tumawid patungo sa mga anak ni Ammon.

11 Sa kalaunan ay narinig ni Johanan na anak ni Karea at ng lahat ng pinuno ng mga hukbong militar na kasama niya ang lahat ng kasamaang ginawa ni Ismael na anak ni Netanias. 12 Dahil dito ay isinama nila ang lahat ng mga lalaki at yumaon upang makipaglaban kay Ismael na anak ni Netanias at nasumpungan nila siya sa tabi ng saganang tubig na nasa Gibeon.

13 At nangyari nga, nang makita ng lahat ng mga taong kasama ni Ismael si Johanan na anak ni Karea at ang lahat ng pinuno ng mga hukbong militar na kasama niya, sila ay nagsaya. 14 At ang lahat ng mga tao na dinalang bihag ni Ismael mula sa Mizpa ay yumaon at bumalik at pumaroon kay Johanan na anak ni Karea. 15 At kung tungkol kay Ismael na anak ni Netanias, tumakas siyang kasama ng walong lalaki mula sa harap ni Johanan, upang makaparoon siya sa mga anak ni Ammon.

16 Kinuha ngayon ni Johanan na anak ni Karea at ng lahat ng pinuno ng mga hukbong militar na kasama niya ang lahat ng nalabi sa mga tao na naibalik nila mula kay Ismael na anak ni Netanias, mula sa Mizpa, pagkatapos nitong pabagsakin si Gedalias na anak ni Ahikam, matitipunong lalaki, mga lalaking mandirigma, at ang mga asawa at ang maliliit na bata at ang mga opisyal ng korte, na ibinalik niya mula sa Gibeon. 17 Kaya sila ay yumaon at nanahanan sa tuluyang dako ni Kimham na nasa tabi ng Betlehem, upang magpatuloy at pumasok sa Ehipto, 18 dahil sa mga Caldeo; sapagkat natakot sila dahil sa mga iyon, sapagkat pinatay ni Ismael na anak ni Netanias si Gedalias na anak ni Ahikam, na inatasan ng hari ng Babilonya upang mamahala sa lupain.

Jeremias  47 : 1 - 7

47 Ito ang naging salita ni Jehova kay Jeremias na propeta may kinalaman sa mga Filisteo bago pabagsakin ni Paraon ang Gaza. 2 Ito ang sinabi ni Jehova:

“Narito! May tubig na umaahon mula sa hilaga at naging humuhugos na ilog. At babahain nito ang lupain at ang lahat ng naroroon, ang lunsod at ang mga tumatahan doon. At tiyak na hihiyaw ang mga tao, at magpapalahaw ang lahat ng nananahanan sa lupain. 3 Sa ingay ng pagpadyak ng mga paa ng kaniyang mga barakong kabayo, sa pagkalampag ng kaniyang mga karong pandigma, ang hugong ng kaniyang mga gulong, hindi lilingunin ng mga ama ang mga anak, dahil sa paglaylay ng kanilang mga kamay, 4 dahil sa araw na dumarating upang samsaman ang lahat ng mga Filisteo, upang lipulin mula sa Tiro at mula sa Sidon ang bawat nakaligtas na tumutulong. Sapagkat sinasamsaman ni Jehova ang mga Filisteo, na siyang mga nalalabi mula sa pulo ng Captor. 5 Ang pagkakalbo ay darating sa Gaza. Ang Askelon ay pinatahimik. O nalabi ng kanilang mababang kapatagan, hanggang kailan ka pa maghihiwa sa iyong sarili?

6 “Aha, ang tabak ni Jehova! Hanggang kailan ka hindi mananahimik? Masuksok ka sa iyong kaluban. Magpahinga ka at manahimik.

7 “Paano iyon makapananahimik, gayong inutusan iyon ni Jehova mismo? Iyon ay para sa Askelon at para sa baybayin ng dagat. Doon niya iyon itinakdang maparoon.”

Jeremias  48 : 1 - 47

48 Para sa Moab ay ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel: “Sa aba ng Nebo, sapagkat siya ay sinamsaman! Ang Kiriataim ay nalagay sa kahihiyan, nabihag. Ang matibay na kaitaasan ay nalagay sa kahihiyan at dinatnan ng kakilabutan. 2 Wala nang anumang kapurihan ang Moab. Sa Hesbon ay nag-isip sila ng kapahamakan laban sa kaniya: ‘Halikayo at pawiin natin siya mula sa pagiging isang bansa.’

“Ikaw rin, O Madmen, ay dapat na manahimik. Isang tabak ang lumalakad na kasunod mo. 3 May ingay ng paghiyaw mula sa Horonaim, pananamsam at malaking pagkagiba. 4 Ang Moab ay nagiba. Ang kaniyang maliliit na bata ay nagparinig ng isang sigaw. 5 Sapagkat sa daang paahon sa Luhit ay may pagtangis na umaahon ang isa—may pagtangis. Sapagkat sa daang palusong mula sa Horonaim ay may hiyaw ng pamimighati dahil sa pagkagiba na narinig ng mga tao.

6 “Tumanan kayo; maglaan kayo ng pagtakas para sa inyong mga kaluluwa, at kayo ay maging gaya ng puno ng enebro sa ilang. 7 Dahil ang iyong tiwala ay nasa iyong mga gawa at nasa iyong kayamanan, ikaw ay bibihagin din. At si Kemos ay tiyak na yayaon sa pagkatapon, ang kaniyang mga saserdote at ang kaniyang mga prinsipe na magkakasabay. 8 At ang mananamsam ay papasok sa bawat lunsod, at walang lunsod na makatatakas. At ang mababang kapatagan ay tiyak na mapapahamak at ang patag na lupain ay maglalaho, isang bagay na sinabi ni Jehova.

9 “Magbigay kayo sa Moab ng palatandaan sa daan, sapagkat sa pagkaguho ay lalabas siya; at ang kaniya mismong mga lunsod ay magiging isang bagay lamang na panggigilalasan, na walang sinumang tatahan sa mga iyon.

10 “Sumpain siya na nagsasagawa ng atas ni Jehova nang may kapabayaan; at sumpain siya na nagpipigil ng kaniyang tabak mula sa dugo!

11 “Ang mga Moabita ay tiwasay mula nang kanilang kabataan, at sila ay nananatiling panatag sa kanilang latak. At hindi pa sila napagsalin-salin sa sisidlan at sisidlan, at hindi pa sila yumayaon sa pagkatapon. Kaya naman ang kanilang lasa ay nananatili sa kanila, at ang kanilang amoy ay hindi nagbabago.

12 “ ‘Kaya nga, narito! dumarating ang mga araw,’ ang sabi ni Jehova, ‘at ako ay magpapadala sa kanila ng mga tagapagtagilid ng sisidlan, at tiyak na itatagilid sila ng mga iyon; at ang kanilang mga sisidlan ay sasairin nila, at ang kanilang malalaking banga ay pagdudurug-durugin nila. 13 At tiyak na ikahihiya ng mga Moabita si Kemos, kung paanong ikinahiya ng mga nasa sambahayan ng Israel ang Bethel na kanilang pinagtitiwalaan. 14 Ano’t nangahas kayong magsabi: “Kami ay makapangyarihang mga lalaki at mga lalaking may kalakasan para sa digmaan”?’

15 “ ‘Ang Moab ay sinamsaman, at ang isa ay umahon laban sa kaniyang mga lunsod. At ang kanilang pinakapiling mga kabataang lalaki ay bumaba sa patayan,’ ang sabi ng Hari, na ang pangalan ay Jehova ng mga hukbo.

16 “Ang kasakunaan sa mga Moabita ay malapit nang dumating, at ang kapahamakan nila ay lubhang nagmamadali. 17 Ang lahat ng nasa palibot nila ay makikiramay sa kanila, ang lahat nga ng nakaaalam ng kanilang pangalan. Sabihin ninyo, ‘O ano’t nabali ang tungkod ng lakas, ang baston ng kagandahan!’

18 “Bumaba ka mula sa kaluwalhatian, at umupo kang uháw, O nananahanang anak na babae ng Dibon; sapagkat ang mananamsam ng Moab ay umahon laban sa iyo. Talagang gigibain niya ang iyong mga nakukutaang dako.

19 “Tumayo ka at mag-abang ka sa daan, O babaing tumatahan sa Aroer. Tanungin mo yaong tumatanan at siya na tumatakas. Sabihin mo, ‘Ano ang nangyari?’ 20 Ang Moab ay nalagay sa kahihiyan, sapagkat sinapitan siya ng pangingilabot. Magpalahaw ka at humiyaw. Sabihin ninyo sa Arnon na ang Moab ay sinamsaman. 21 At ang kahatulan ay dumating sa lupain ng kapatagan, sa Holon at sa Jahaz at laban sa Mepaat, 22 at laban sa Dibon at laban sa Nebo at laban sa Bet-diblataim, 23 at laban sa Kiriataim at laban sa Bet-gamul at laban sa Bet-meon 24 at laban sa Keriot at laban sa Bozra at laban sa lahat ng mga lunsod ng lupain ng Moab, yaong malalayo at yaong malalapit.

25 “ ‘Ang sungay ng Moab ay pinutol, at ang kaniyang bisig ay binali,’ ang sabi ni Jehova. 26 ‘Lasingin ninyo siya, sapagkat lubha siyang nagpalalo laban kay Jehova; at ang Moab ay gumumon sa kaniyang suka, at siya ay naging tampulan ng panunuya, siya mismo.

27 “ ‘At hindi ba ang Israel ay naging tampulan lamang ng panunuya sa iyo? O nasumpungan ba siyang kasama ng mga pusakal na magnanakaw? Sapagkat umiiling ka sa tuwing magsasalita ka laban sa kaniya.

28 “ ‘Iwan ninyo ang mga lunsod at manahanan kayo sa malaking bato, kayong mga tumatahan sa Moab, at maging tulad kayo ng kalapati na namumugad sa mga dako sa bunganga ng hukay.’ ”

29 “Narinig namin ang tungkol sa pagmamapuri ng Moab—siya ay lubhang palalo—ang kaniyang kataasan at ang kaniyang pagmamapuri at ang kaniyang kapalaluan at ang pagmamataas ng kaniyang puso.”

30 “ ‘Nalalaman ko mismo ang kaniyang poot,’ ang sabi ni Jehova, ‘at hindi ito magkakagayon; ang kaniyang walang-katuturang usap—hindi nga nila gagawin nang gayon. 31 Kaya naman magpapalahaw ako dahil sa Moab, at dahil sa buong Moab ay hihiyaw ako. Dahil sa mga tao ng Kir-heres ay may hahalinghing.

32 “ ‘Tatangis ako dahil sa iyo nang higit kaysa sa pagtangis dahil sa Jazer, O punong ubas ng Sibma. Ang iyong lumalagong mga supang ay tumawid ng dagat. Hanggang sa dagat—hanggang sa Jazer—nakaabot ang mga iyon. Sa iyong mga bungang pantag-araw at sa iyong pamimitas ng ubas ay dumaluhong ang mananamsam. 33 At ang pagsasaya at ang pagkakagalak ay inalis mula sa taniman at mula sa lupain ng Moab. At mula sa mga pisaan ng ubas ay pinaglaho ko ang alak. Walang sinumang yayapak na may hiyawan. Ang hiyawan ay hindi magiging hiyawan.’ ”

34 “ ‘Mula sa sigaw sa Hesbon hanggang sa Eleale, hanggang sa Jahaz ay inilakas nila ang kanilang tinig, mula sa Zoar hanggang sa Horonaim, sa Eglat-selisiya; sapagkat maging ang tubig ng Nimrim ay matitiwangwang. 35 At paglalahuin ko mula sa Moab,’ ang sabi ni Jehova, ‘yaong nagdadala ng handog sa ibabaw ng mataas na dako at yaong gumagawa ng haing usok para sa kaniyang diyos. 36 Kaya naman ang aking puso ay mag-iingay dahil sa Moab, gaya ng mga plawta; at dahil sa mga tao ng Kir-heres ay mag-iingay ang aking puso, gaya ng mga plawta. Kaya ang mismong kasaganaan na kaniyang nagawa ay tiyak na mapapawi. 37 Sapagkat sa bawat ulo ay may pagkakalbo, at ang bawat balbas ay ginupitan. Sa lahat ng mga kamay ay may mga hiwa, at sa mga balakang ay may telang-sako!’ ”

38 “ ‘Sa lahat ng mga bubong ng Moab at sa kaniyang mga liwasan—lahat ng ito—ay may paghagulhol; sapagkat binasag ko ang Moab na parang sisidlan na hindi kinalulugdan,’ ang sabi ni Jehova. 39 ‘O ano’t nasindak siya! Magpalahaw kayo! O ano’t iniharap ng Moab ang likod! Siya ay napahiya. At ang Moab ay naging tampulan ng panunuya at bagay na kasindak-sindak sa lahat ng nasa palibot niya.’ ”

40 “Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova, ‘Narito! Gaya ng agila na nananaklot, may isang mag-uunat din ng kaniyang mga pakpak sa ibabaw ng Moab. 41 Ang mga bayan ay bibihagin, at ang kaniyang matitibay na dako ay tiyak na aagawin. At sa araw na iyon ang puso ng makapangyarihang mga lalaki ng Moab ay magiging gaya ng puso ng asawang babaing naghihirap sa panganganak.’ ”

42 “ ‘At ang Moab ay tiyak na malilipol mula sa pagiging isang bayan, sapagkat lubha siyang nagpalalo laban kay Jehova. 43 Ang panghihilakbot at ang hukay at ang bitag ay sumasaiyo, O tumatahan sa Moab,’ ang sabi ni Jehova. 44 ‘Ang sinumang tumatakas dahil sa panghihilakbot ay mahuhulog sa hukay; at ang sinumang umaahon mula sa hukay ay mahuhuli sa bitag.’

“ ‘Sapagkat pasasapitin ko sa kaniya, sa Moab, ang taon ng pagtutuon ng pansin sa kanila,’ ang sabi ni Jehova. 45 ‘Sa lilim ng Hesbon ay tumayong walang lakas yaong mga tumatakas. Sapagkat isang apoy ang tiyak na lalabas mula sa Hesbon, at isang liyab mula sa gitna ni Sihon; at lalamunin nito ang mga pilipisan ng Moab at ang tuktok ng ulo ng mga anak ng kaguluhan.’

46 “ ‘Sa aba mo, O Moab! Ang bayan ni Kemos ay nalipol. Sapagkat ang iyong mga anak na lalaki ay kinuha bilang mga bihag at ang iyong mga anak na babae bilang mga bihag. 47 At titipunin ko ang mga bihag ng Moab sa huling bahagi ng mga araw,’ ang sabi ni Jehova. ‘Hanggang dito ang kahatulan sa Moab.’ ”

Jeremias  50 : 1 - 46

50 Ang salita na sinalita ni Jehova may kinalaman sa Babilonya, may kinalaman sa lupain ng mga Caldeo, sa pamamagitan ni Jeremias na propeta: 2 “Sabihin ninyo iyon sa gitna ng mga bansa at ipahayag ninyo. At magtaas kayo ng isang hudyat; ipahayag ninyo. Huwag kayong magtago ng anuman. Sabihin ninyo, ‘Ang Babilonya ay nabihag. Si Bel ay nalagay sa kahihiyan. Si Merodac ay nasindak. Ang kaniyang mga imahen ay nalagay sa kahihiyan. Ang kaniyang mga karumal-dumal na idolo ay nasindak.’ 3 Sapagkat umahon laban sa kaniya ang isang bansa mula sa hilaga. Pinangyayari ng isang iyon na ang kaniyang lupain ay maging bagay na panggigilalasan, anupat walang sinumang tatahan sa kaniya. Kapuwa ang tao at ang alagang hayop ay tumakas. Sila ay yumaon na.”

4 “Sa mga araw na iyon at sa panahong iyon,” ang sabi ni Jehova, “ang mga anak ni Israel, sila at ang mga anak ni Juda na magkakasama, ay darating. Sila ay lalakad, na tumatangis habang lumalakad sila, at si Jehova na kanilang Diyos ay hahanapin nila. 5 Ang daan patungo sa Sion ay patuloy nilang ipagtatanong, habang ang kanilang mga mukha ay nakaharap sa direksiyong iyon, na sinasabi, ‘Halikayo at lumakip tayo kay Jehova sa isang tipan na namamalagi nang walang takda na hindi malilimutan.’ 6 Naging isang kawan ng mga nilalang na pumapanaw ang aking bayan. Iniligaw sila ng kanilang sariling mga pastol. Dinala sila ng mga iyon sa mga bundok. Mula sa bundok tungo sa burol ay yumaon sila. Nalimutan nila ang kanilang pahingahang-dako. 7 Nilamon sila ng lahat ng nakasusumpong sa kanila, at ang kanilang mga kalaban ay nagsabi, ‘Hindi kami magkakasala, sa dahilang sila ay nagkasala laban kay Jehova na tinatahanang dako ng katuwiran at pag-asa ng kanilang mga ninuno, si Jehova.’ ”

8 “Tumakas kayo mula sa gitna ng Babilonya, at lumabas kayo mula sa lupain ng mga Caldeo, at maging gaya kayo ng mga nangungunang hayop sa harap ng kawan. 9 Sapagkat narito, aking pupukawin at paaahunin laban sa Babilonya ang isang kongregasyon ng mga dakilang bansa mula sa lupain ng hilaga, at tiyak na hahanay sila laban sa kaniya. Mula roon ay bibihagin siya. Ang mga palaso ng isa ay gaya ng sa makapangyarihang lalaki na nagpapangyari ng pagkaulila sa mga anak, na hindi bumabalik nang walang resulta. 10 At ang Caldea ay magiging samsam. Lahat ng mga nananamsam sa kaniya ay magpapakabusog,” ang sabi ni Jehova.

11 “Sapagkat patuloy kayong nagsasaya, sapagkat patuloy kayong nagbubunyi kapag nandarahas sa aking mana. Sapagkat patuloy kayong dumadamba na parang dumalagang baka sa murang damo, at patuloy kayong humahalinghing na parang mga barakong kabayo. 12 Ang inyong ina ay lubhang napahiya. Siya na nagsilang sa inyo ay nabigo. Narito! Siya ang may pinakamaliit na halaga sa mga bansa, isang ilang na walang tubig at disyertong kapatagan. 13 Dahil sa galit ni Jehova ay hindi siya tatahanan, at siya ay magiging tiwangwang na kaguhuan sa kaniyang kabuuan. Kung tungkol sa sinumang daraan sa tabi ng Babilonya, siya ay tititig sa panggigilalas at sisipol dahil sa lahat ng kaniyang mga salot.

14 “Humanay kayo laban sa Babilonya sa bawat panig, lahat kayong mga yumayapak sa busog. Panain ninyo siya. Huwag kayong magtipid ng palaso, sapagkat laban kay Jehova ang kaniyang pagkakasala. 15 Sumigaw kayo ng hiyaw ng digmaan laban sa kaniya sa bawat panig. Ibinigay niya ang kaniyang kamay. Ang kaniyang mga haligi ay nabuwal. Ang kaniyang mga pader ay nagiba. Sapagkat iyon ang paghihiganti ni Jehova. Maghiganti kayo sa kaniya. Kung ano ang ginawa niya ay gawin ninyo sa kaniya. 16 Ihiwalay ninyo ang manghahasik mula sa Babilonya, at ang humahawak ng karit sa panahon ng pag-aani. Dahil sa mapagmalupit na tabak ay babaling sila, bawat isa ay sa kaniyang sariling bayan, at tatakas sila, bawat isa patungo sa kaniyang sariling lupain.

17 “Ang Israel ay isang nangalat na tupa. Mga leon ang siyang nagpanabog. Noong una ay nilamon siya ng hari ng Asirya, at nitong huli ay nginatngat ni Nabucodorosor na hari ng Babilonya ang kaniyang mga buto. 18 Kaya ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel, ‘Narito, ibabaling ko ang aking pansin sa hari ng Babilonya at sa kaniyang lupain kung paanong ibinaling ko ang aking pansin sa hari ng Asirya. 19 At ibabalik ko ang Israel sa kaniyang pastulan, at tiyak na manginginain siya sa Carmel at sa Basan; at sa bulubunduking pook ng Efraim at ng Gilead ay mabubusog ang kaniyang kaluluwa.’ ”

20 “At sa mga araw na iyon at sa panahong iyon,” ang sabi ni Jehova, “ang kamalian ng Israel ay sasaliksikin, ngunit ito ay wala na; at ang mga kasalanan ng Juda, at hindi masusumpungan ang mga iyon, sapagkat patatawarin ko yaong mga hinahayaan kong maiwan.”

21 “Laban sa lupain ng Merataim—sumampa ka laban sa kaniya at laban sa mga tumatahan sa Pekod. Hayaang tugisin sila ng lansakang pagpatay at ng pagtatalaga sa pagkapuksa,” ang sabi ni Jehova, “at gawin mo ang ayon sa lahat ng iniutos ko sa iyo. 22 May ingay ng digmaan sa lupain, at isang malaking pagkagiba. 23 O ano’t ang martilyong pampanday ng buong lupa ay naputol at nabali! O ano’t ang Babilonya ay naging isang bagay lamang na panggigilalasan sa gitna ng mga bansa! 24 Nag-umang ako ng silo para sa iyo at nahuli ka rin, O Babilonya, at hindi mo iyon nalaman. Ikaw ay nasumpungan at sinunggaban din, sapagkat laban kay Jehova ang iyong pagpapakabagabag.

25 “Binuksan ni Jehova ang kaniyang imbakan, at inilalabas niya ang mga sandata ng kaniyang pagtuligsa. Sapagkat may gawain ang Soberanong Panginoon, si Jehova ng mga hukbo, sa lupain ng mga Caldeo. 26 Pumaroon kayo sa kaniya mula sa pinakamalayong dako. Buksan ninyo ang kaniyang mga imbakan ng butil. Tambakan ninyo siya, katulad niyaong mga nagbubunton, at italaga ninyo siya sa pagkapuksa. Huwag sana siyang magkaroon ng mga nalabi. 27 Pagpapatayin ninyo ang lahat ng kaniyang mga guyang toro. Mápababâ nawa sila sa patayan. Sa aba nila, sapagkat ang kanilang araw ay dumating na, ang panahon ng pagtutuon ng pansin sa kanila!

28 “May ingay niyaong mga tumatanan at niyaong mga tumatakas mula sa lupain ng Babilonya upang ihayag sa Sion ang paghihiganti ni Jehova na ating Diyos, ang paghihiganti para sa kaniyang templo.

29 “Tawagin ninyo laban sa Babilonya ang mga mamamana, lahat ng yumayapak sa busog. Magkampo kayo laban sa kaniya sa buong palibot. Huwag bayaang may makatakas. Gantihan ninyo siya ayon sa kaniyang ginagawa. Ang ayon sa lahat ng ginawa niya ay gawin ninyo sa kaniya. Sapagkat kumilos siya nang may kapangahasan laban kay Jehova, laban sa Banal ng Israel. 30 Kaya ang kaniyang mga kabataang lalaki ay mabubuwal sa kaniyang mga liwasan, at maging ang lahat ng kaniyang mga lalaking mandirigma ay patatahimikin sa araw na iyon,” ang sabi ni Jehova.

31 “Narito! Ako ay laban sa iyo, O Kapangahasan,” ang sabi ng Soberanong Panginoon, si Jehova ng mga hukbo, “sapagkat ang iyong araw ay darating, ang panahon ng pagtutuon ko ng pansin sa iyo. 32 At ang Kapangahasan ay tiyak na matitisod at mabubuwal, at hindi ito ibabangon ninuman. At magpapalagablab ako ng apoy sa mga lunsod nito, at lalamunin niyaon ang lahat ng mga dakong nasa palibot nito.”

33 Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo: “Ang mga anak ni Israel at ang mga anak ni Juda ay sinisiil na magkakasama, at sinunggaban sila ng lahat niyaong mga kumukuha sa kanila bilang bihag. Ang mga ito ay tumangging payaunin sila. 34 Ang kanilang Manunubos ay malakas, Jehova ng mga hukbo ang kaniyang pangalan. Walang pagsalang ipakikipaglaban niya ang kanilang usapin sa batas, upang pagpahingahin nga niya ang lupain at ligaligin ang mga tumatahan sa Babilonya.”

35 “May tabak laban sa mga Caldeo,” ang sabi ni Jehova, “at laban sa mga tumatahan sa Babilonya at laban sa kaniyang mga prinsipe at laban sa kaniyang marurunong. 36 May tabak laban sa mga nagsasalita nang walang katuturan, at tiyak na kikilos sila nang may kamangmangan. May tabak laban sa kaniyang makapangyarihang mga lalaki, at sila ay talagang masisindak. 37 May tabak laban sa kanilang mga kabayo at laban sa kanilang mga karong pandigma at laban sa buong haluang pangkat na nasa gitna niya, at sila ay tiyak na magiging mga babae. May tabak laban sa kaniyang mga kayamanan, at talagang darambungin ang mga iyon. 38 Isang kagibaan ang sumasakaniyang tubig, at ito ay tutuyuin. Sapagkat iyon ay lupain ng mga nililok na imahen, at dahil sa kanilang nakatatakot na mga pangitain ay gumagawi sila na parang baliw. 39 Kaya ang mga namamalagi sa mga pook na walang tubig ay tatahang kasama ng mga hayop na nagpapalahaw, at tatahanan siya ng mga avestruz; at hindi na siya kailanman tatahanan, ni mananahanan man siya sa sali’t salinlahi.”

40 “Gaya ng paggiba ng Diyos sa Sodoma at sa Gomorra at sa kaniyang mga kalapit na bayan,” ang sabi ni Jehova, “walang taong mananahanan doon, ni maninirahan man sa kaniya ang anak ng sangkatauhan bilang dayuhan.

41 “Narito! Isang bayan ang dumarating mula sa hilaga; at isang malaking bansa at mga dakilang hari ang pupukawin mula sa pinakamalalayong bahagi ng lupa. 42 Busog at diyabelin ang hinahawakan nila. Sila ay malupit at hindi magpapakita ng awa. Ang ingay nila ay parang dagat na dumadaluyong, at sasakay sila sa mga kabayo; nakahanay na parang iisang lalaki upang makipagdigma laban sa iyo, O anak na babae ng Babilonya.

43 “Narinig ng hari ng Babilonya ang ulat tungkol sa kanila, at ang kaniyang mga kamay ay lumaylay. May kabagabagan! Pinanaigan siya ng matitinding kirot, gaya ng babaing nanganganak.

44 “Narito! May isa na aahong parang leon mula sa mapagmalaking mga palumpungan sa tabi ng Jordan patungo sa matibay na tinatahanang dako, ngunit sa isang sandali ay patatakasin ko sila mula sa kaniya. At ang isa na mapipili ay aatasan ko sa kaniya. Sapagkat sino ang tulad ko, at sino ang hahamon sa akin, at sino nga ang pastol na makatatayo sa harap ko? 45 Kaya dinggin ninyo ang pasiya ni Jehova na binalangkas niya laban sa Babilonya at ang kaniyang mga kaisipan na inisip niya laban sa lupain ng mga Caldeo. Tiyak na ang maliliit sa kawan ay kakaladkarin. Tiyak na dahil sa kanila ay pangyayarihin niyang matiwangwang ang kanilang tinatahanang dako. 46 Dahil sa ingay kapag napanaigan na ang Babilonya, ang lupa ay tiyak na uuga, at sa gitna ng mga bansa ay maririnig ang isang hiyawan.”

Jeremias  52 : 1 - 34

52 Si Zedekias ay dalawampu’t isang taóng gulang nang magsimula siyang maghari, at labing-isang taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Hamutal na anak ni Jeremias ng Libna. 2 At patuloy siyang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova, ayon sa lahat ng ginawa ni Jehoiakim. 3 Sapagkat dahil sa galit ni Jehova kung kaya iyon nangyari sa Jerusalem at Juda, hanggang sa mapalayas niya sila mula sa harap ng kaniyang mukha. At si Zedekias ay naghimagsik laban sa hari ng Babilonya. 4 Nang dakong huli ay nangyari nga nang ikasiyam na taon ng kaniyang paghahari, nang ikasampung buwan, noong ikasampung araw ng buwan, si Nabucodorosor na hari ng Babilonya ay dumating, siya at ang kaniyang buong hukbong militar, laban sa Jerusalem, at sila ay nagsimulang magkampo laban sa kaniya at magtayo laban sa kaniya ng pader na pangubkob sa buong palibot. 5 Sa gayon ay nakubkob ang lunsod hanggang sa ikalabing-isang taon ni Haring Zedekias.

6 Nang ikaapat na buwan, noong ikasiyam na araw ng buwan, ang taggutom sa lunsod ay naging matindi at wala nang tinapay para sa bayan ng lupain. 7 Sa kalaunan ay napasok ang lunsod; at kung tungkol sa lahat ng mga lalaking mandirigma, sila ay nagsimulang tumakas at lumabas mula sa lunsod nang kinagabihan sa daan ng pintuang-daan sa pagitan ng doblihang pader na nasa tabi ng hardin ng hari, habang ang mga Caldeo ay nasa buong palibot laban sa lunsod; at patuloy silang yumaon sa daan ng Araba. 8 At hinabol ng isang hukbong militar ng mga Caldeo ang hari, at naabutan nila si Zedekias sa mga disyertong kapatagan ng Jerico; at ang kaniyang buong hukbong militar ay nangalat mula sa kaniyang tabi. 9 Nang magkagayon ay dinakip nila ang hari at dinala siya sa hari ng Babilonya sa Ribla sa lupain ng Hamat, upang makapaglapat ito sa kaniya ng mga hudisyal na pasiya. 10 At pinatay ng hari ng Babilonya ang mga anak ni Zedekias sa kaniyang paningin, at gayundin ang lahat ng mga prinsipe ng Juda ay pinatay niya sa Ribla. 11 At ang mga mata ni Zedekias ay binulag niya, pagkatapos ay iginapos siya ng hari ng Babilonya ng mga pangaw na tanso at dinala siya sa Babilonya at inilagay siya sa bahay-kulungan hanggang sa araw ng kaniyang kamatayan.

12 At nang ikalimang buwan, noong ikasampung araw ng buwan, samakatuwid nga, noong ikalabinsiyam na taon ni Haring Nabucodorosor, na hari ng Babilonya, si Nebuzaradan na pinuno ng tagapagbantay, na nakatayo sa harap ng hari ng Babilonya, ay dumating sa Jerusalem. 13 At sinunog niya ang bahay ni Jehova at ang bahay ng hari at ang lahat ng mga bahay sa Jerusalem; at ang bawat malaking bahay ay sinunog niya sa apoy. 14 At ang lahat ng pader ng Jerusalem, sa palibot, ay giniba ng lahat ng hukbong militar ng mga Caldeo na kasama ng pinuno ng tagapagbantay.

15 At ang ilan sa mga maralita sa bayan at ang iba pa sa bayan na naiwan sa lunsod at ang mga humiwalay na kumampi sa hari ng Babilonya at ang iba pa sa mga dalubhasang manggagawa ay dinala ni Nebuzaradan na pinuno ng tagapagbantay sa pagkatapon. 16 At ang ilan sa mga maralita sa lupain ay hinayaan ni Nebuzaradan na pinuno ng tagapagbantay na maiwan bilang mga tagapag-alaga ng ubasan at bilang mga sapilitang trabahador.

17 At ang mga tansong haligi na bahagi ng bahay ni Jehova at ang mga karwahe at ang dagat na tanso na nasa bahay ni Jehova ay pinagputul-putol ng mga Caldeo at dinala nila sa Babilonya ang lahat ng tanso ng mga iyon. 18 At ang mga lata at ang mga pala at ang mga pamatay ng apoy at ang mga mangkok at ang mga kopa at ang lahat ng tansong kagamitan na ginagamit nila noon sa paglilingkod ay kinuha nila. 19 At ang mga kawa at ang mga lalagyan ng apoy at ang mga mangkok at ang mga lata at ang mga kandelero at ang mga kopa at ang mga mangkok na yari sa tunay na ginto, at yaong mga yari sa tunay na pilak, ay kinuha ng pinuno ng tagapagbantay. 20 At ang dalawang haligi, ang isang dagat, at ang labindalawang torong tanso na nasa ilalim ng dagat, ang mga karwahe, na ginawa ni Haring Solomon para sa bahay ni Jehova. Hindi na inalam ang bigat ng tanso ng mga ito—lahat ng mga kagamitang ito.

21 At kung tungkol sa mga haligi, labingwalong siko ang taas ng bawat haligi, at isang sinulid na labindalawang siko ang maipalilibot dito; at ang kapal nito ay apat na sinlapad-ng-daliri, at ito ay hungkag. 22 At ang kapital na nasa ibabaw nito ay yari sa tanso, at ang taas niyaong isang kapital ay limang siko; at kung tungkol sa kayariang tila lambat at sa mga granada na nasa kapital, sa buong palibot, ang kabuuan ay yari sa tanso; at ang ikalawang haligi ay mayroon ding gaya ng mga ito, gayundin ang mga granada. 23 At may siyamnapu’t anim na granada, sa mga tagiliran, at ang lahat ng mga granada na nasa kayariang tila lambat sa palibot ay isang daan.

24 Karagdagan pa, kinuha ng pinuno ng tagapagbantay si Seraias na punong saserdote at si Zefanias na ikalawang saserdote at ang tatlong bantay-pinto, 25 at mula sa lunsod ay kumuha siya ng isang opisyal ng korte na siyang komisyonado sa mga lalaking mandirigma, at ng pitong lalaki mula sa mga nakalalapit sa hari, na mga nasumpungan sa lunsod, at ang kalihim ng pinuno ng hukbo, na siyang nagpipisan sa bayan ng lupain, at ng animnapung lalaki sa bayan ng lupain, na mga nasumpungan sa gitna ng lunsod. 26 Kaya ang mga ito ay kinuha ni Nebuzaradan na pinuno ng tagapagbantay at dinala sila sa hari ng Babilonya sa Ribla. 27 At ang mga ito ay pinabagsak ng hari ng Babilonya at pinatay sila sa Ribla sa lupain ng Hamat. Sa gayon ay yumaon ang Juda sa pagkatapon mula sa lupa nito.

28 Ito ang mga tao na dinala ni Nabucodorosor sa pagkatapon: nang ikapitong taon, tatlong libo at dalawampu’t tatlong Judio.

29 Nang ikalabingwalong taon ni Nabucodorosor, mula sa Jerusalem ay nanggaling ang walong daan at tatlumpu’t dalawang kaluluwa.

30 Nang ikadalawampu’t tatlong taon ni Nabucodorosor, si Nebuzaradan na pinuno ng tagapagbantay ay nagdala ng mga Judio sa pagkatapon, pitong daan at apatnapu’t limang kaluluwa.

Ang lahat ng mga kaluluwa ay apat na libo at anim na raan.

31 Nang maglaon ay nangyari nang ikatatlumpu’t pitong taon ng pagkatapon ni Jehoiakin na hari ng Juda, nang ikalabindalawang buwan, noong ikadalawampu’t limang araw ng buwan, itinaas ni Evil-merodac na hari ng Babilonya, nang taon ng kaniyang pagiging hari, ang ulo ni Jehoiakin na hari ng Juda at inilabas ito mula sa bahay-bilangguan. 32 At nagsimula siyang magsalita sa kaniya ng mabubuting bagay at inilagay niya ang trono nito nang mas mataas kaysa sa mga trono ng ibang mga hari na kasama nito sa Babilonya. 33 At hinubad nito ang kaniyang mga kasuutang pambilangguan, at palagian itong kumain ng tinapay sa harap niya sa lahat ng mga araw ng kaniyang buhay. 34 At kung tungkol sa kaniyang panustos, may palagiang panustos na ibinibigay sa kaniya mula sa hari ng Babilonya, araw-araw gaya ng nararapat, hanggang sa araw ng kaniyang kamatayan, sa lahat ng mga araw ng kaniyang buhay.

Panaghoy  1 : 1 - 22

Mga Panaghoy

א [Alep]

1 O ano’t nakaupo siyang mag-isa, ang lunsod na dating punô ng mga tao!

Ano’t naging tulad siya ng isang babaing balo, siya na dating matao sa gitna ng mga bansa!

Ano’t siya na isang prinsesa sa gitna ng mga nasasakupang distrito ay naging ukol sa puwersahang pagtatrabaho!

ב [Bet]

 2 Labis-labis siyang tumatangis kung gabi, at ang kaniyang mga luha ay nasa kaniyang mga pisngi.

Walang sinumang umaaliw sa kaniya mula sa lahat ng kaniyang mangingibig.

Ang lahat ng kaniya mismong mga kasamahan ay nakitungo sa kaniya nang may kataksilan. Sila ay naging mga kaaway niya.

ג [Gimel]

 3 Ang Juda ay yumaon sa pagkatapon dahil sa kapighatian at dahil sa bigat ng pagkaalipin.

Siya ay napilitang manahanan sa gitna ng mga bansa. Wala siyang nasumpungang pahingahang-dako.

Inabutan siya ng lahat ng umuusig sa kaniya sa gitna ng mga nakapipighating kalagayan.

ד [Dalet]

 4 Ang mga daan ng Sion ay nagdadalamhati, sapagkat walang sinumang pumaparoon sa kapistahan.

Ang lahat ng kaniyang mga pintuang-daan ay natiwangwang; ang kaniyang mga saserdote ay nagbubuntunghininga.

Ang kaniyang mga dalaga ay lipos ng pamimighati, at siya naman ay may kapaitan.

ה [He]

 5 Ang kaniyang mga kalaban ang siyang naging ulo. Yaong mga kaaway niya ay hindi nababahala.

Sapagkat si Jehova ang nagdulot sa kaniya ng pighati dahil sa dami ng kaniyang mga pagsalansang,

Ang kaniyang sariling mga anak ay lumakad na mga bihag sa harap ng kalaban.

ו [Waw]

 6 At ang anak na babae ng Sion ay nawalan ng kaniyang buong karilagan.

Ang kaniyang mga prinsipe ay naging gaya ng mga lalaking usa na walang masumpungang pastulan;

At patuloy silang lumalakad na walang lakas sa harap ng tumutugis.

ז [Zayin]

 7 Naalaala ng Jerusalem noong mga araw ng kaniyang kapighatian at ng kaniyang mga taong walang tahanan

Ang lahat ng kaniyang mga kanais-nais na bagay na naroroon mula pa noong mga araw ng sinaunang panahon.

Nang ang kaniyang bayan ay mahulog sa kamay ng kalaban at wala siyang katulong,

Nakita siya ng mga kalaban. Pinagtawanan nila ang kaniyang pagkalugmok.

ח [Ket]

 8 Ang Jerusalem ay tahasang nagkasala. Kaya naman siya ay naging isa lamang nakamumuhing bagay.

Itinuring siya ng lahat ng dating nagpaparangal sa kaniya bilang isang bagay na mababang-uri, sapagkat nakita nila ang kaniyang kahubaran.

Siya ay nagbubuntunghininga rin at tumatalikod.

ט [Tet]

 9 Ang kaniyang karumihan ay nasa kaniyang laylayan. Hindi niya naalaala ang magiging kinabukasan niya,

At siya ay nababa sa isang nakamamanghang paraan. Wala siyang mang-aaliw.

O Jehova, tingnan mo ang aking kapighatian, sapagkat ang kaaway ay lubhang nagpalalo.

י [Yod]

10 Ang kalaban ay nag-unat ng kamay nito laban sa lahat ng kaniyang mga kanais-nais na bagay.

Sapagkat nakita niya ang mga bansang pumasok sa kaniyang santuwaryo,

Na inutusan mong huwag silang pumasok sa kongregasyon na iyong pag-aari.

כ [Kap]

11 Ang kaniyang buong bayan ay nagbubuntunghininga; naghahanap sila ng tinapay.

Ibinigay nila ang kanilang mga kanais-nais na bagay kapalit ng anumang makakain, upang paginhawahin ang kaluluwa.

Tingnan mo, O Jehova, at masdan, sapagkat ako ay naging gaya ng isang babaing walang kabuluhan.

ל [Lamed]

12 Walang anuman ba ito sa inyong lahat na dumaraan sa daan? Tingnan ninyo at masdan.

May kirot bang tulad ng aking kirot na may-katindihang ginawa sa akin,

Na siyang kapighatiang idinulot ni Jehova sa araw ng kaniyang nag-aapoy na galit?

מ [Mem]

13 Mula sa kaitaasan ay nagsugo siya ng apoy sa loob ng aking mga buto, at sinusupil niya ang bawat isa.

Naglatag siya ng lambat para sa aking mga paa. Ibinaling niya ako nang paurong.

Ako ay ginawa niyang isang babaing kaaba-aba. Sa buong araw ay may sakit ako.

נ [Nun]

14 Lagi siyang mapagbantay laban sa aking mga pagsalansang. Sa kaniyang kamay ay nagkabuhul-buhol ang mga iyon.

Umabot sa aking leeg ang mga iyon. Ang aking lakas ay nanlupaypay.

Ibinigay ako ni Jehova sa kamay niyaong mga laban sa kanila ay hindi ako makabangon.

ס [Samek]

15 Ang lahat ng aking mga makapangyarihan ay itinaboy ni Jehova mula sa aking gitna.

Tumawag siya ng isang kapisanan laban sa akin, upang pagdurug-durugin ang aking mga kabataang lalaki.

Niyurakan ni Jehova ang mismong pisaan ng ubas ng anak na dalaga ng Juda.

ע [Ayin]

16 Dahil sa mga bagay na ito ay tumatangis akong parang babae.

Ang aking mata, ang aking mata ay dinadaluyan ng tubig.

Sapagkat ang isang mang-aaliw ay nalayo sa akin, ang magpapaginhawa sa aking kaluluwa.

Ang aking mga anak ay ginawang kaaba-aba, sapagkat ang kaaway ay lubhang nagpalalo.

פ [Pe]

17 Ang Sion ay nag-unat ng kaniyang mga kamay. Wala siyang mang-aaliw.

Si Jehova ay nag-utos may kinalaman sa Jacob sa lahat ng nasa palibot niya bilang kaniyang mga kalaban.

Ang Jerusalem ay naging isang nakamumuhing bagay sa gitna nila.

צ [Tsade]

18 Si Jehova ay matuwid, sapagkat naghimagsik ako laban nga sa kaniyang bibig.

Makinig kayo ngayon, lahat kayong mga bayan, at tingnan ninyo ang aking kirot.

Ang aking mga dalaga at ang aking mga binata ay yumaon sa pagkabihag.

ק [Kop]

19 Tumawag ako sa mga masidhing umiibig sa akin. Dinaya nila ako.

Sa lunsod ay pumanaw ang aking mga saserdote at ang aking matatandang lalaki,

Habang naghahanap sila ng kanilang makakain upang mapaginhawa nila ang kanilang kaluluwa.

ר [Res]

20 Tingnan mo, O Jehova, sapagkat ako ay nasa kagipitan. Ang aking mga bituka mismo ay nababagabag.

Ang aking puso ay natiwarik sa loob ko, sapagkat ako ay naging totoong mapaghimagsik.

Sa labas ay nagpangyari ang tabak ng pagkaulila sa mga anak. Sa loob ng bahay ay para ring kamatayan.

ש [Shin]

21 Narinig ng mga tao kung paanong ako ay nagbubuntunghininga na parang babae. Walang mang-aaliw para sa akin.

Narinig ng lahat ng aking mga kaaway ang tungkol sa aking kapahamakan. Nagbunyi sila, sapagkat ikaw mismo ang gumawa nito.

Tiyak na pasasapitin mo ang araw na iyong itinanyag, upang sila ay maging tulad ko.

ת [Taw]

22 Dumating nawa sa harap mo ang lahat ng kanilang kasamaan, at makitungo ka sa kanila nang may kahigpitan,

Kung paanong nakitungo ka sa akin nang may kahigpitan dahil sa lahat ng aking mga pagsalansang.

Sapagkat ang aking mga buntunghininga ay marami, at ang aking puso ay may sakit.

Panaghoy  2 : 1 - 22

א [Alep]

2 O ano’t sa kaniyang galit ay tinatakpan ni Jehova ng ulap ang anak na babae ng Sion!

Mula sa langit ay inihagis niya sa lupa ang kagandahan ng Israel.

At hindi niya inalaala ang kaniyang tuntungan noong araw ng kaniyang galit.

ב [Bet]

 2 Si Jehova ay nanlamon, hindi niya kinahabagan ang alinman sa mga tinatahanang dako ng Jacob.

Sa kaniyang poot ay giniba niya ang mga nakukutaang dako ng anak na babae ng Juda.

Inilugmok niya sa lupa, nilapastangan niya ang kaharian at ang mga prinsipe nito.

ג [Gimel]

 3 Sa init ng galit ay pinutol niya ang bawat sungay ng Israel.

Iniurong niya ang kaniyang kanang kamay mula sa harap ng kaaway;

At sa Jacob ay patuloy siyang nagniningas na parang nagliliyab na apoy na nanlalamon sa buong palibot.

ד [Dalet]

 4 Niyapakan niya ang kaniyang busog tulad ng isang kaaway. Ang kaniyang kanang kamay ay lumagay sa dako nito

Tulad ng isang kalaban, at pinagpapatay niya ang lahat ng mga kanais-nais sa paningin.

Sa tolda ng anak na babae ng Sion ay ibinuhos niya ang kaniyang pagngangalit, na parang apoy.

ה [He]

 5 Si Jehova ay naging parang kaaway. Nilamon niya ang Israel.

Nilamon niya ang lahat ng mga tirahang tore nito; giniba niya ang kaniyang mga nakukutaang dako.

At sa anak na babae ng Juda ay pinararami niya ang pagdadalamhati at pagtaghoy.

ו [Waw]

 6 At pinakikitunguhan niya nang marahas ang kaniyang kubol gaya niyaong nasa isang hardin. Sinira niya ang kaniyang kapistahan.

Pinangyari ni Jehova na ang kapistahan at ang sabbath ay malimot sa Sion,

At sa kaniyang galít na pagtuligsa ay hindi siya nagpapakita ng paggalang sa hari at saserdote.

ז [Zayin]

 7 Tinanggihan ni Jehova ang kaniyang altar. Iwinaksi niya ang kaniyang santuwaryo.

Sa kamay ng kaaway ay isinuko niya ang mga pader ng mga tirahang tore nito.

Sa bahay ni Jehova ay inilakas nila ang kanilang tinig, gaya ng sa araw ng kapistahan.

ח [Ket]

 8 Inisip ni Jehova na gibain ang pader ng anak na babae ng Sion.

Iniunat niya ang pising panukat. Hindi niya iniurong ang kaniyang kamay mula sa paglamon.

At pinagdadalamhati niya ang muralya at ang pader. Magkasamang naglalaho ang mga iyon.

ט [Tet]

 9 Ang mga pintuang-daan nito ay lumubog sa mismong lupa.

Kaniyang sinira at pinagdurug-durog ang mga halang nito.

Ang hari nito at ang mga prinsipe nito ay nasa gitna ng mga bansa. Walang kautusan.

Ang mga propeta rin nito ay walang nasumpungang pangitain mula kay Jehova.

י [Yod]

10 Ang matatandang lalaki ng anak na babae ng Sion ay nakaupo sa lupa, na doon ay nananatili silang tahimik.

Naglagay sila ng alabok sa kanilang ulo. Nagbigkis sila ng telang-sako.

Ang mga dalaga ng Jerusalem ay nagbaba ng kanilang ulo sa mismong lupa.

כ [Kap]

11 Ang aking mga mata ay nagwawakas dahil sa mga luha. Ang aking mga bituka ay nababagabag.

Ang aking atay ay nabuhos sa mismong lupa, dahil sa pagbagsak ng anak na babae ng aking bayan,

Dahilan sa panlulupaypay ng bata at ng pasusuhin sa mga liwasan ng bayan.

ל [Lamed]

12 Sa kanilang mga ina ay lagi nilang sinasabi: “Nasaan ang butil at alak?”

Dahil sa kanilang panlulupaypay na gaya ng isang napatay sa mga liwasan ng lunsod,

Dahil sa pagkakabuhos ng kanilang kaluluwa sa dibdib ng kanilang mga ina.

מ [Mem]

13 Sa ano kita gagamiting saksi? Ano ang itutulad ko sa iyo, O anak na babae ng Jerusalem?

Ano ang ipapantay ko sa iyo, upang maaliw kita, O anak na dalaga ng Sion?

Sapagkat ang iyong pagkasira ay sinlaki nga ng dagat. Sino ang makapagpapagaling sa iyo?

נ [Nun]

14 Ang iyong sariling mga propeta ay nagpangitain para sa iyo ng walang-kabuluhan at di-nakasisiyang mga bagay,

At hindi nila inilantad ang iyong kamalian upang iurong ang iyong pagkabihag,

Kundi patuloy silang nagpapangitain para sa iyo ng walang-kabuluhan at nagliligaw na mga kapahayagan.

ס [Samek]

15 Sa iyo ay ipinapalakpak ng lahat ng nagdaraan sa lansangan ang kanilang mga kamay.

Sila ay sumisipol at patuloy na nag-iiling ng kanilang ulo sa anak na babae ng Jerusalem, na sinasabi:

“Ito ba ang lunsod na sinasabi nila noon, ‘Iyon ang kasakdalan ng kariktan, isang pagbubunyi ng buong lupa’?”

פ [Pe]

16 Laban sa iyo ay ibinuka ng lahat ng iyong mga kaaway ang kanilang bibig.

Sumisipol sila at pinagngangalit ang mga ngipin. Sinasabi nila: “Lalamunin natin siya.

Ito nga ang araw na ating hinihintay. Nasumpungan natin! Nakita natin!”

ע [Ayin]

17 Ginawa ni Jehova kung ano ang nasa kaniyang isip. Tinupad niya ang kaniyang pananalita,

Yaong ipinag-utos niya mula pa noong mga araw ng sinaunang panahon. Siya ay gumiba at hindi nahabag.

At laban sa iyo ay pinagsasaya niya ang kaaway. Pinataas niya ang sungay ng iyong mga kalaban.

צ [Tsade]

18 Ang kanilang puso ay dumaing kay Jehova, O pader ng anak na babae ng Sion.

Magpadaloy ka ng mga luha na parang ilog araw at gabi.

Huwag kang magpakamanhid sa iyong sarili. Huwag nawang manahimik ang balintataw ng iyong mata.

ק [Kop]

19 Bumangon ka! Manangis ka sa gabi sa pasimula ng mga pagbabantay sa umaga.

Ibuhos mong parang tubig ang iyong puso sa harap ng mukha ni Jehova.

Itaas mo sa kaniya ang iyong mga palad alang-alang sa kaluluwa ng iyong mga anak,

Na nanlulupaypay dahil sa taggutom sa bukana ng lahat ng lansangan.

ר [Res]

20 Tingnan mo, O Jehova, at masdan ang isa na pinakitunguhan mo nang may kahigpitan sa ganitong paraan.

Dapat bang kainin ng mga babae ang kanilang sariling bunga, ang mga anak na isinilang na may hustong anyo,

O sa santuwaryo ba ni Jehova ay dapat patayin ang saserdote at ang propeta?

ש [Shin]

21 Ang batang lalaki at ang matandang lalaki ay humiga sa lupa ng mga lansangan.

Ang aking mga dalaga at ang aking mga binata ay nabuwal sa pamamagitan ng tabak.

Ikaw ay pumatay sa araw ng iyong galit. Pumatay ka ng marami; hindi ka nahabag.

ת [Taw]

22 Gaya ng sa araw ng kapistahan ay tinawag mo ang mga dakong pinanirahan ko bilang dayuhan sa buong palibot.

At sa araw ng poot ni Jehova ay walang nasumpungang takas o sinumang nakaligtas;

Yaong mga iniluwal kong may hustong anyo at inaruga, nilipol sila ng aking kaaway.

Panaghoy  4 : 1 - 22

א [Alep]

4 O ano’t ang gintong kumikinang ay lumabo, ang mainam na ginto!

O ano’t ang mga batong banal ay nabuhos sa bukana ng lahat ng lansangan!

ב [Bet]

 2 Kung tungkol sa mahahalagang anak ng Sion, yaong mga tinimbangan ng dalisay na ginto,

O ano’t ibinibilang silang gaya ng malalaking bangang luwad, ang gawa ng mga kamay ng magpapalayok!

ג [Gimel]

 3 Maging ang mga chakal ay naglalabas ng suso. Pinasususo nila ang kanilang mga anak.

Ang anak na babae ng aking bayan ay nagmamalupit, tulad ng mga avestruz sa ilang.

ד [Dalet]

 4 Ang dila ng pasusuhin ay dumikit sa ngalangala nito dahil sa uhaw.

Ang mga bata ay humihingi ng tinapay. Walang sinumang namimigay nito sa kanila.

ה [He]

 5 Silang dating kumakain ng mga bagay na kaiga-igaya ay sinapitan ng panggigilalas sa mga lansangan.

Silang dating inaaruga sa iskarlata ay napilitang yumakap sa mga bunton ng abo.

ו [Waw]

 6 Ang kaparusahan sa kamalian ng anak na babae ng aking bayan ay mas malaki pa kaysa sa kaparusahan sa kasalanan ng Sodoma,

Na giniba na waring sa isang sandali, at hindi binalingan ng alinmang kamay upang tulungan.

ז [Zayin]

 7 Ang kaniyang mga Nazareo ay mas dalisay kaysa sa niyebe; mas maputi sila kaysa sa gatas.

Sila sa katunayan ay higit na mapula kaysa sa korales; ang kanilang kinang ay gaya ng safiro.

ח [Ket]

 8 Ang kanilang anyo ay mas maitim kaysa sa kaitiman mismo. Hindi sila nakikilala sa mga lansangan.

Ang kanilang balat ay nanguluntoy sa kanilang mga buto. Iyon ay naging kasintuyo ng punungkahoy.

ט [Tet]

 9 Mas mabuti pa yaong mga napatay sa pamamagitan ng tabak kaysa sa mga napatay sa taggutom,

Sapagkat ang mga ito ay gumugulapay, inulos dahil sa kakapusan ng ani sa malawak na parang.

י [Yod]

10 Pinakuluan ng mismong mga kamay ng mga babaing mahabagin ang kanilang sariling mga anak.

Sa isa ay naging gaya sila ng tinapay ng kaaliwan sa panahon ng pagkasira ng anak na babae ng aking bayan.

כ [Kap]

11 Isinagawa ni Jehova ang kaniyang pagngangalit. Ibinuhos niya ang kaniyang nag-aapoy na galit.

At pinalalagablab niya sa Sion ang isang apoy, na lalamon sa mga pundasyon nito.

ל [Lamed]

12 Ang mga hari sa lupa at ang lahat ng tumatahan sa mabungang lupain ay hindi naniwala

Na ang kalaban at ang kaaway ay papasok sa mga pintuang-daan ng Jerusalem.

מ [Mem]

13 Dahil sa mga kasalanan ng kaniyang mga propeta, sa mga kamalian ng kaniyang mga saserdote,

Naroon sa gitna niya yaong mga nagbubuhos ng dugo ng mga matuwid.

נ [Nun]

14 Pagala-gala silang parang bulag sa mga lansangan. Narumhan sila ng dugo,

Anupat walang sinumang makahipo sa kanilang mga kasuutan.

ס [Samek]

15 “Lumayo kayo! Marurumi!” ang itinatawag nila sa kanila.

“Lumayo kayo! Lumayo kayo! Huwag kayong humipo!”

Sapagkat nawalan sila ng tahanan. Pagala-gala rin sila. Ang mga tao ay nagsabi sa gitna ng mga bansa: “Hindi na sila maninirahang muli bilang mga dayuhan.

פ [Pe]

16 Pinagwatak-watak sila ng mukha ni Jehova. Hindi na niya sila titingnang muli.

Ang mga tao ay tiyak na hindi magpapakita ng konsiderasyon kahit sa mga saserdote. Tiyak na hindi sila magpapakita ng lingap kahit sa matatandang lalaki.”

ע [Ayin]

17 Habang naririto pa kami, ang aming mga mata ay nagmimithi ng tulong sa amin nang walang kabuluhan.

Noong naghahanap kami ay tumingin kami sa isang bansa na hindi makapagdadala ng kaligtasan.

צ [Tsade]

18 Pinaghahanap nila ang aming mga hakbang anupat walang lumalakad sa aming mga liwasan.

Ang aming kawakasan ay malapit na. Ang aming mga araw ay natapos, sapagkat ang aming kawakasan ay dumating na.

ק [Kop]

19 Ang mga tumutugis sa amin ay mas matulin pa kaysa sa mga agila sa langit.

Sa mga bundok ay mainitan nila kaming tinutugis. Sa ilang ay inaabangan nila kami.

ר [Res]

20 Ang mismong hininga ng mga butas ng aming ilong, ang pinahiran ni Jehova, ay nabihag sa kanilang malaking hukay,

Ang isa na sinasabi namin: “Sa kaniyang lilim ay mabubuhay kami sa gitna ng mga bansa.”

ש [Sin]

21 Magbunyi ka at magsaya, O anak na babae ng Edom, yamang tumatahan ka sa lupain ng Uz.

Sa iyo rin ay daraan ang kopa. Ikaw ay malalasing at magpapakita ng iyong kahubaran.

ת [Taw]

22 Ang iyong kamalian, O anak na babae ng Sion, ay natapos na. Hindi ka na niya muling dadalhin sa pagkatapon.

Ibinaling niya ang kaniyang pansin sa iyong kamalian, O anak na babae ng Edom. Inilantad niya ang iyong mga kasalanan.

Panaghoy  5 : 1 - 22

5 Alalahanin mo, O Jehova, kung ano ang nangyari sa amin. Tingnan mo at masdan ang aming kadustaan.

 2 Ang aming minanang pag-aari ay ibinigay sa mga taga-ibang bayan, ang aming mga bahay ay sa mga banyaga.

 3 Kami ay naging hamak na mga ulila na walang ama. Ang aming mga ina ay tulad ng mga balo.

 4 Kapalit ng salapi ay ininom namin ang aming tubig. Kapalit ng isang halaga ay dumarating ang aming kahoy.

 5 Malapit na sa aming leeg ang pagtugis sa amin. Nanghimagod na kami. Walang kapahingahang natira sa amin.

 6 Sa Ehipto ay iniabot namin ang kamay; sa Asirya, upang mabusog sa tinapay.

 7 Ang aming mga ninuno ang siyang nagkasala. Wala na sila. Sa ganang amin, ang kanilang mga kamalian ang kinailangan naming pasanin.

 8 Mga lingkod lamang ang namamahala sa amin. Walang sinumang umaagaw sa amin mula sa kanilang kamay.

 9 Manganib man ang aming kaluluwa ay ipinapasok namin ang aming tinapay, dahil sa tabak sa ilang.

10 Ang amin mismong balat ay nag-init na parang hurno, dahil sa mga hapdi ng gutom.

11 Ang mga asawang babae sa Sion ay hinamak nila, ang mga dalaga sa mga lunsod ng Juda.

12 Ang mga prinsipe mismo ay ibinitin sa pamamagitan lamang ng kanilang kamay. Ang mga mukha ng matatandang lalaki man ay hindi binigyang-dangal.

13 Maging ang mga kabataang lalaki ay bumuhat ng gilingang pangkamay, at sa ilalim ng kahoy ay natisod ang mga batang lalaki.

14 Ang matatandang lalaki ay naglaho mula sa pintuang-daan, ang mga kabataang lalaki mula sa kanilang musikang tugtugin.

15 Ang pagbubunyi ng aming puso ay naglaho. Ang aming sayawan ay napalitan ng pagdadalamhati.

16 Ang korona ng aming ulo ay nahulog. Sa aba namin ngayon, sapagkat kami ay nagkasala!

17 Dahil dito ay nagkasakit ang aming puso. Dahil sa mga bagay na ito ay lumabo ang aming mga mata,

18 Dahil sa bundok ng Sion na nakatiwangwang; mga sorra ang lumalakad doon.

19 Kung tungkol sa iyo, O Jehova, ikaw ay uupo hanggang sa panahong walang takda. Ang iyong trono ay sa sali’t salinlahi.

20 Bakit mo kami nililimot magpakailanman, na iniiwan mo kami sa kahabaan ng mga araw?

21 Panumbalikin mo kami sa iyo, O Jehova, at kaagad kaming manunumbalik. Bigyan mo kami ng mga bagong araw gaya noong sinaunang panahon.

22 Gayunman, lubusan mo kaming itinakwil. Lubha kang nagalit sa amin.

Ezekiel  5 : 1 - 17

5 “At ikaw naman, O anak ng tao, kumuha ka para sa iyo ng isang tabak na matalas. Kukunin mo iyon para sa iyo na gaya ng labaha ng barbero, at pararaanin mo iyon sa iyong ulo at sa iyong balbas, at kukuha ka para sa iyo ng timbangan at paghahati-hatiin mo ang buhok. 2 Ang isang katlo ay susunugin mo sa apoy sa gitna ng lunsod kapag nalubos na ang mga araw ng pagkubkob. At kukunin mo ang isa pang katlo. Sasaktan mo iyon ng tabak sa buong palibot niya, at ang huling katlo ay pangangalatin mo sa hangin, at huhugutin ko ang isang tabak upang sundan sila nito.

3 “At kukuha ka mula roon ng kaunti sa bilang at ibabalot mo ang mga iyon sa iyong laylayan. 4 At ang iba pa sa mga iyon ay kukunin mo at ihahagis mo ang mga iyon sa gitna ng apoy at susunugin mo sa apoy ang mga iyon. Mula sa isa ay may apoy na lalabas patungo sa buong sambahayan ng Israel.

5 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Ito ang Jerusalem. Sa gitna ng mga bansa ay inilagay ko siya, na may mga lupain sa buong palibot niya. 6 At gumawi siya nang mapaghimagsik laban sa aking mga hudisyal na pasiya na may kabalakyutang higit pa kaysa sa mga bansa, at laban sa aking mga batas nang higit pa kaysa sa mga lupain na nasa buong palibot niya, sapagkat ang aking mga hudisyal na pasiya ay itinakwil nila at, kung tungkol sa aking mga batas, hindi nila nilakaran ang mga iyon.’

7 “Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Sa dahilang kayo ay naging higit na maligalig kaysa sa mga bansa na nasa buong palibot ninyo, ang aking mga batas ay hindi ninyo nilakaran at ang aking mga hudisyal na pasiya ay hindi ninyo isinagawa; kundi ang ayon sa mga hudisyal na pasiya ng mga bansa na nasa buong palibot ninyo ang inyong isinagawa, hindi ba? 8 kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito, ako ay laban sa iyo, O lunsod, ako nga, at maglalapat ako sa gitna mo ng mga hudisyal na pasiya sa paningin ng mga bansa. 9 At gagawin ko sa iyo yaong hindi ko pa ginagawa at ang katulad nito ay hindi ko na gagawin pa dahil sa lahat ng iyong mga karima-rimarim na bagay.

10 “ ‘ “Kaya kakainin ng mga ama ang mga anak sa gitna mo, at kakainin ng mga anak ang kanilang mga ama, at maglalapat ako sa iyo ng mga kahatulan at pangangalatin ko ang lahat ng nalalabi sa iyo sa bawat hangin.” ’

11 “ ‘Kaya buháy ako,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘tunay na sa dahilang ang aking santuwaryo ang dinungisan mo ng lahat ng iyong mga kasuklam-suklam na bagay at ng lahat ng iyong mga karima-rimarim na bagay, ako rin ang Isa na magpapaunti sa iyo at ang aking mata ay hindi maaawa at ako rin ay hindi mahahabag. 12 Ang isang katlo sa iyo—sa salot ay mamamatay sila, at sa taggutom ay sasapit sila sa kanilang kawakasan sa gitna mo. At ang isa pang katlo—sa pamamagitan ng tabak ay mabubuwal sila sa buong palibot mo. At ang huling katlo ay pangangalatin ko sa bawat hangin, at huhugutin ko ang isang tabak upang sundan sila nito. 13 At tiyak na matatapos ang aking galit at paglulubagin ko sa kanila ang aking pagngangalit at aaliwin ko ang aking sarili; at kanila ngang malalaman na ako mismong si Jehova ang nagsalita dahil sa aking paghingi ng bukod-tanging debosyon, kapag tinapos ko sa kanila ang aking pagngangalit.

14 “ ‘At ikaw ay gagawin kong isang wasak na dako at isang kadustaan sa gitna ng mga bansa na nasa buong palibot mo sa paningin ng lahat ng nagdaraan. 15 At ikaw ay magiging kadustaan at tudlaan ng mapanlait na mga salita, isang babalang halimbawa at pagkagimbal sa mga bansa na nasa buong palibot mo, kapag gumawa ako sa iyo ng mga paghatol sa galit at sa pagngangalit at sa nagngangalit na mga pagsaway. Ako mismong si Jehova ang nagsalita.

16 “ ‘Kapag pinasapit ko sa kanila ang mapaminsalang mga palaso ng taggutom, na ukol sa ikapapahamak, na siyang mga palasong pasasapitin ko upang magpahamak sa inyo, ang taggutom nga ay patitindihin ko sa inyo at babaliin ko ang inyong mga tungkod na kinabibitinan ng hugis-singsing na mga tinapay. 17 At pasasapitan ko kayo ng taggutom at ng mapaminsalang mababangis na hayop, at uulilahin ka nila sa anak, at ang salot at ang dugo ay daraan sa iyo, at isang tabak ang pasasapitin ko sa iyo. Ako mismong si Jehova ang nagsalita.’ ”

Ezekiel  7 : 1 - 27

7 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “At ikaw naman, O anak ng tao, ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova sa lupa ng Israel, ‘Ang isang kawakasan, ang kawakasan, ay dumating sa apat na dulo ng lupain. 3 Ngayon ay sumasaiyo ang kawakasan, at isusugo ko ang aking galit laban sa iyo, at hahatulan kita ayon sa iyong mga lakad at pasasapitin ko sa iyo ang lahat ng iyong mga karima-rimarim na bagay. 4 At ang aking mata ay hindi maaawa sa iyo, ni mahahabag man ako, sapagkat pasasapitin ko sa iyo ang iyong sariling mga lakad, at ang iyong sariling mga karima-rimarim na bagay ay mapapasagitna mo; at inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova.’

5 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Isang kapahamakan, isang naiibang kapahamakan, narito! iyon ay dumarating. 6 Isang kawakasan mismo ang darating. Ang kawakasan ay darating; iyon ay gigising dahil sa iyo. Narito! Iyon ay dumarating. 7 Ang putong ay darating sa iyo, O nananahan sa lupain, ang panahon ay darating, ang araw ay malapit na. May kalituhan, at hindi ang paghihiyawan ng mga bundok.

8 “ ‘At sa di-kalaunan ay ibubuhos ko sa iyo ang aking pagngangalit, at tatapusin ko ang aking galit laban sa iyo, at hahatulan kita ayon sa iyong mga lakad at pasasapitin ko sa iyo ang lahat ng iyong mga karima-rimarim na bagay. 9 Hindi maaawa ang aking mata ni mahahabag man ako. Ayon sa iyong mga lakad ay gagawin ko ang pagpapasapit sa iyo, at ang iyong sariling mga karima-rimarim na bagay ay mapapasamismong gitna mo; at inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova na siyang nananakit.

10 “ ‘Narito! Ang araw! Narito! Iyon ay dumarating. Ang putong ay yumaon. Ang tungkod ay namulaklak. Ang kapangahasan ay sumibol. 11 Ang karahasan ay bumangon bilang tungkod ng kabalakyutan. Hindi iyon mula sa kanila, ni iyon man ay mula sa kanilang yaman; at hindi iyon mula sa kanila mismo, ni may kabunyian man sa kanila. 12 Ang panahon ay darating, ang araw ay sasapit. Kung tungkol sa bumibili, huwag siyang magsaya; at kung tungkol sa nagtitinda, huwag siyang magdalamhati, sapagkat may nag-iinit na damdamin laban sa buong pulutong nito. 13 Sapagkat sa bagay na ipinagbili ay hindi babalik ang nagtitinda, samantalang ang kanilang buhay ay kabilang pa sa mga buháy; sapagkat ang pangitain ay para sa buong pulutong nito. Walang sinumang babalik, at hindi aariin ng bawat isa sa kanila ang kaniyang sariling buhay sa pamamagitan ng kaniyang sariling kamalian.

14 “ ‘Hinipan nila ang trumpeta at inihanda ang lahat, ngunit walang sinumang humahayo sa pagbabaka, sapagkat ang aking nag-iinit na damdamin ay laban sa buong pulutong nito. 15 Ang tabak ay nasa labas, at ang salot at ang taggutom ay nasa loob. Ang sinumang nasa parang, sa pamamagitan ng tabak ay mamamatay siya, at ang mga nasa lunsod, taggutom at salot ang lalamon sa kanila. 16 At ang kanilang mga takas ay tiyak na makatatakas at sa mga bundok ay magiging tulad ng mga kalapati sa mga libis, na lahat ay dumaraing, bawat isa sa kaniyang sariling kamalian. 17 Kung tungkol sa lahat ng mga kamay, ang mga iyon ay laging lumalaylay; at kung tungkol sa lahat ng mga tuhod, ang mga iyon ay patuloy na tinutuluan ng tubig. 18 At nagbigkis sila ng telang-sako, at ang pangangatog ay tumakip sa kanila; at sa lahat ng mga mukha ay may kahihiyan at sa lahat ng kanilang mga ulo ay may pagkakalbo.

19 “ ‘Sa mga lansangan ay itatapon nila ang kanilang pilak, at magiging nakamumuhing bagay ang kanilang ginto. Maging ang kanilang pilak man o ang kanilang ginto ay hindi makapagliligtas sa kanila sa araw ng poot ni Jehova. Ang kanilang mga kaluluwa ay hindi nila mabibigyang-kasiyahan, at ang kanilang mga bituka ay hindi nila mabubusog, sapagkat iyon ay naging katitisuran na sanhi ng kanilang kamalian. 20 At ang kagayakan ng palamuti ng isa—iyon ay ginawa niyang dahilan upang magmapuri; at ang kanilang mga karima-rimarim na imahen, ang kanilang mga kasuklam-suklam na bagay, ay ginawa nila sa pamamagitan nito. Kaya naman iyon ay gagawin kong isang nakamumuhing bagay sa kanila. 21 At ibibigay ko iyon sa kamay ng mga taga-ibang bayan upang dambungin at sa mga balakyot sa lupa bilang samsam, at tiyak na lalapastanganin nila iyon.

22 “ ‘At itatalikod ko ang aking mukha mula sa kanila, at lalapastanganin nga nila ang aking kubling dako, at iyon ay papasukin ng mga magnanakaw at lalapastanganin.

23 “ ‘Gawin mo ang tanikala, sapagkat ang lupain ay napuno ng kahatulang may bahid ng dugo at ang lunsod ay napuno ng karahasan. 24 At dadalhin ko ang pinakamasasama sa mga bansa, at tiyak na aariin ng mga ito ang kanilang mga bahay, at paglalahuin ko ang pagmamapuri ng malalakas, at ang kanilang mga santuwaryo ay lalapastanganin. 25 Darating ang panggigipuspos, at tiyak na hahanap sila ng kapayapaan ngunit wala nga. 26 Darating ang kapighatian at kapighatian, at magkakaroon ng ulat at ulat, at ang mga tao ay maghahanap ng pangitain mula sa propeta, at ang kautusan mismo ay maglalaho mula sa saserdote at ang payo mula sa matatandang lalaki. 27 Ang hari mismo ay magdadalamhati; maging ang isang pinuno ay magdadamit ng kaabahan, at ang mismong mga kamay ng bayan ng lupain ay maliligalig. Ayon sa kanilang lakad ang gagawin ko sa kanila, at ang kanilang mga kahatulan ay ihahatol ko sa kanila; at kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova.’ ”

Ezekiel  9 : 1 - 11

9 At tumawag siya sa aking pandinig sa malakas na tinig, na nagsasabi: “Palapitin ninyo yaong mga nagtutuon ng kanilang pansin sa lunsod, na ang bawat isa ay taglay sa kaniyang kamay ang kaniyang sandatang pamuksa!”

2 At, narito! may anim na lalaki na dumarating mula sa dako ng mataas na pintuang-daan na nakaharap sa hilaga, na ang bawat isa ay taglay sa kaniyang kamay ang kaniyang sandatang pandurog; at isang lalaki ang kasama nila na nadaramtan ng lino, na may tintero ng kalihim sa kaniyang mga balakang, at sila ay pumasok at tumayo sa tabi ng altar na tanso.

3 At kung tungkol sa kaluwalhatian ng Diyos ng Israel, ito ay pumailanlang mula sa ibabaw ng mga kerubin na kinaroroonan nito patungo sa pintuan ng bahay, at nagsimula siyang tumawag sa lalaking nadaramtan ng lino, na may tintero ng kalihim sa kaniyang mga balakang. 4 At sinabi ni Jehova sa kaniya: “Dumaan ka sa gitna ng lunsod, sa gitna ng Jerusalem, at lagyan mo ng marka ang mga noo ng mga taong nagbubuntunghininga at dumaraing dahil sa lahat ng karima-rimarim na bagay na ginagawa sa gitna nito.”

5 At sa mga ito naman ay sinabi niya sa aking pandinig: “Dumaan kayo sa lunsod na kasunod niya at manakit kayo. Huwag maawa ang inyong mata, at huwag kayong mahabag. 6 Ang matandang lalaki, binata at dalaga at maliit na bata at mga babae ay patayin ninyo—hanggang sa malipol. Ngunit sa sinumang taong may marka ay huwag kayong lumapit, at sa aking santuwaryo kayo magsimula.” Kaya nagsimula sila sa matatandang lalaki na nasa harap ng bahay. 7 At sinabi pa niya sa kanila: “Dungisan ninyo ang bahay at punuin ninyo ng mga napatay ang mga looban. Humayo kayo!” At sila ay humayo at nanakit sa lunsod.

8 At nangyari nga, samantalang nananakit sila at ako ay naiwan, na isinubsob ko ang aking mukha at humiyaw ako at nagsabi: “Ay, O Soberanong Panginoong Jehova! Lilipulin mo ba ang lahat ng nalalabi sa Israel habang ibinubuhos mo sa Jerusalem ang iyong pagngangalit?”

9 Kaya sinabi niya sa akin: “Ang kamalian ng sambahayan ng Israel at Juda ay pagkalaki-laki, at ang lupain ay punô ng pagbububo ng dugo at ang lunsod ay punô ng kalikuan; sapagkat sinabi nila, ‘Iniwan na ni Jehova ang lupain, at hindi nakikita ni Jehova.’ 10 At sa ganang akin din naman, ang aking mata ay hindi maaawa, ni mahahabag man ako. Ang kanilang lakad ay tiyak na pasasapitin ko sa kanilang sariling ulo.”

11 At, narito! ang lalaking nadaramtan ng lino, na may tintero sa kaniyang mga balakang, ay nagbalik ng salita, na nagsasabi: “Nagawa ko na ang gaya ng iniutos mo sa akin.”

Ezekiel  15 : 1 - 8

15 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, sa anong paraan naiiba ang puno ng ubas sa lahat ng iba pang punungkahoy, ang supang, na nasa gitna ng mga punungkahoy sa kagubatan? 3 Makakakuha ba roon ng pingga na magagamit sa paggawa ng gawain? O ang mga tao ba ay kumukuha roon ng tulos na mapagsasabitan ng anumang uri ng kagamitan? 4 Narito! Sa apoy inilalagay iyon bilang panggatong. Ang magkabilang dulo niyaon ay nilalamon nga ng apoy, at ang pinakagitna niyaon ay nasusunog. Mapakikinabangan ba iyon para sa anumang gawain? 5 Narito! Nang iyon ay buo pa, hindi iyon ginagamit sa anumang gawain. Lalo na ngang hindi iyon magagamit sa anumang gawain kapag nilamon na iyon ng apoy at nasunog!”

6 “Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Tulad ng puno ng ubas sa gitna ng mga punungkahoy sa kagubatan, na ibinigay ko sa apoy bilang panggatong, gayon ko ibinigay ang mga tumatahan sa Jerusalem. 7 At itinalaga ko ang aking mukha laban sa kanila. Sa apoy sila lumabas, ngunit apoy ang lalamon sa kanila. At inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova, kapag iniharap ko ang aking mukha laban sa kanila.’ ”

8 “ ‘At ang lupain ay gagawin kong tiwangwang na kaguhuan, sa dahilang gumawi sila nang di-tapat,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

Ezekiel  17 : 1 - 24

17 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, magharap ka ng isang bugtong at kumatha ka ng isang kasabihan ukol sa sambahayan ng Israel. 3 At sabihin mo, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Ang malaking agila, na may malalaking pakpak, may mahahabang bagwis, punô ng mga balahibo, na may sari-saring kulay, ay dumating sa Lebanon at kinuha ang tuktok ng puno ng sedro. 4 Pinutol niya ang pinakadulo ng mga murang supang nito at dinala iyon sa lupain ng Canaan; inilagay niya iyon sa isang lunsod ng mga negosyante. 5 Karagdagan pa, kumuha siya ng ilang binhi ng lupain at inilagay iyon sa isang bukid bilang binhi. Gaya ng puno ng sause sa tabi ng malalawak na tubig, inilagay niya iyon na gaya ng isang puno ng sause. 6 At iyon ay nagsimulang sumibol at unti-unting naging isang punong ubas na lumaki nang mayabong na mababa ang tubo, na nakabaling nang papaloob ang mga dahon; at kung tungkol sa mga ugat niyaon, ang mga ito ay unti-unting napasailalim niyaon. At nang dakong huli, iyon ay naging isang punong ubas at nagsibol ng mga supang at nagkaroon ng mga sanga.

7 “ ‘ “At may isa pang malaking agila, na may malalaking pakpak, at may malalaking bagwis, at, narito! ang mismong punong ubas na ito ay may-kasabikang nag-unat ng mga ugat nito patungo sa kaniya. At ang mga dahon nito ay iniunat nito sa kaniya upang patubigan niya iyon, malayo sa mga harding taniman na pinagtamnan nito. 8 Sa isang mabuting bukid, sa tabi ng malalawak na tubig, ay nailipat na ito, upang magsibol ng mga sanga at mamunga, upang maging isang maringal na punong ubas.” ’

9 “Sabihin mo, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Magtatagumpay ba iyon? Hindi ba may bubunot sa mismong mga ugat niyaon at gagawing makaliskis ang mismong bunga niyaon? At hindi ba matutuyo ang lahat ng bagong-kitil na sibol niyaon? Iyon ay matutuyo. Hindi iyon itataas mula sa mga ugat niyaon sa pamamagitan ng malakas na bisig ni sa pamamagitan ng maraming tao. 10 At, narito! bagaman nailipat nga, magtatagumpay ba iyon? Hindi ba iyon lubos na matutuyo, na parang nahipan iyon ng hanging silangan? Iyon ay matutuyo sa mga harding taniman ng sibol niyaon.” ’ ”

11 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 12 “Sabihin mo, pakisuyo, sa mapaghimagsik na sambahayan, ‘Talaga bang hindi ninyo alam kung ano ang kahulugan ng mga bagay na ito?’ Sabihin mo, ‘Narito! Ang hari ng Babilonya ay dumating sa Jerusalem at kinuha ang hari nito at ang mga prinsipe nito at dinala niya sila sa Babilonya. 13 Karagdagan pa, kinuha niya ang isa sa mga maharlikang binhi at nakipagtipan sa kaniya at isinailalim siya sa isang sumpa; at ang mga pangunahing tao sa lupain ay kinuha niya, 14 upang ang kaharian ay maibaba, na hindi maitaas ang sarili nito, upang sa pag-iingat ng kaniyang tipan ay makatayo ito. 15 Ngunit siya sa kalaunan ay naghimagsik laban sa kaniya nang isugo ang kaniyang mga mensahero sa Ehipto, upang bigyan siya nito ng mga kabayo at ng maraming tao. Magtatagumpay ba siya? Makatatakas ba siya, siya na gumagawa ng mga bagay na ito, at sumira ng isang tipan? At talaga bang makatatakas siya?’

16 “ ‘ “Buháy ako,” ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, “sa dako ng hari na naglagay bilang hari sa isa na humamak sa kaniyang sumpa at sumira sa kaniyang tipan, samantalang nasa loob siya ng Babilonya ay mamamatay siya. 17 At sa pamamagitan ng isang malaking hukbong militar at sa pamamagitan ng isang malaking kongregasyon ay hindi siya pananaigin ni Paraon sa digmaan, sa pamamagitan ng pagtitindig ng muralyang pangubkob at sa pamamagitan ng pagtatayo ng pader na pangubkob, upang lumipol ng maraming kaluluwa. 18 At hinamak niya ang isang sumpa sa pagsira sa isang tipan, at, narito! iniabot niya ang kaniyang kamay at ginawa ang lahat nga ng mga bagay na ito. Hindi siya makatatakas.” ’

19 “ ‘Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Buháy ako, tiyak na ang aking sumpa na hinamak niya at ang aking tipan na sinira niya—pasasapitin ko nga iyon sa kaniyang ulo. 20 At ilaladlad ko sa ibabaw niya ang aking lambat, at tiyak na mahuhuli siya sa aking pangasong lambat; at dadalhin ko siya sa Babilonya at doon ay papasok ako sa paghatol sa kaniya may kaugnayan sa kaniyang kawalang-katapatan na iginawi niya laban sa akin. 21 At kung tungkol sa lahat ng kaniyang mga takas sa lahat ng kaniyang mga pangkat, sa pamamagitan ng tabak ay mabubuwal sila, at yaong mga naiwan ay mangangalat patungo sa bawat hangin. At inyo ngang malalaman na ako mismong si Jehova ang nagsalita nito.” ’

22 “ ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Ako rin naman ay kukuha at maglalagay ng ilang bahagi ng matayog na tuktok ng puno ng sedro; mula sa dulo ng maliliit na sanga nito ay puputol ako ng isa na murà at ako mismo ang maglilipat niyaon sa isang mataas at matayog na bundok. 23 Sa bundok ng kaitaasan ng Israel ay ililipat ko iyon, at iyon ay tiyak na magkakaroon ng mga sanga at magluluwal ng bunga at magiging isang maringal na sedro. At sa ilalim niyaon ay tatahan nga ang lahat ng mga ibon na may iba’t ibang pakpak; sa lilim ng mga dahon niyaon ay tatahan sila. 24 At malalaman nga ng lahat ng mga punungkahoy sa parang na ako mismo, si Jehova, ang nagbaba sa mataas na punungkahoy, nagtaas sa mababang punungkahoy, tumuyo sa sariwang punungkahoy at nagpamulaklak sa tuyong punungkahoy. Ako mismong si Jehova ang nagsalita at gumawa nito.” ’ ”

Ezekiel  18 : 1 - 32

18 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Ano ang kahulugan sa inyo ng pagsambit ninyo ng kasabihang ito sa lupa ng Israel, na sinasabi, ‘Ang mga ama ang siyang kumain ng hilaw na ubas, ngunit ang mga ngipin ng mga anak ang nangingilo’?

3 “ ‘Buháy ako,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘hindi na magpapatuloy ang pagsambit ninyo ng kasabihang ito sa Israel. 4 Narito! Ang lahat ng kaluluwa—akin ang mga iyon. Kung paano ang kaluluwa ng ama ay gayundin ang kaluluwa ng anak—akin ang mga iyon. Ang kaluluwa na nagkakasala—iyon mismo ang mamamatay.

5 “ ‘At kung tungkol sa isang lalaki, kung siya ay matuwid at naglalapat siya ng katarungan at katuwiran; 6 sa ibabaw ng mga bundok ay hindi siya kumain at ang kaniyang mga mata ay hindi niya itiningin sa mga karumal-dumal na idolo ng sambahayan ng Israel, at ang asawa ng kaniyang kasamahan ay hindi niya dinungisan at sa isang babae na nasa kaniyang karumihan ay hindi siya lumalapit; 7 at hindi niya pinagmamalupitan ang sinumang tao; ang panagot na kinuha niya dahil sa pagkakautang ay ibinabalik niya; wala siyang anumang inaagaw upang nakawin; sa gutóm ay ibinibigay niya ang kaniyang sariling tinapay at ang hubad ay dinaramtan niya ng kasuutan; 8 wala siyang anumang ibinibigay na may interes at hindi siya kumukuha ng labis na patubo; mula sa kawalang-katarungan ay iniuurong niya ang kaniyang kamay; ang tunay na katarungan ay inilalapat niya sa pagitan ng tao at tao; 9 sa aking mga batas ay patuloy siyang lumalakad at ang aking mga hudisyal na pasiya ay iniingatan niya upang maglapat ng katotohanan, siya ay matuwid. Tiyak na patuloy siyang mabubuhay,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

10 “ ‘At kung ang isang ama ay magkaanak ng isang lalaki na magnanakaw, isang mambububo ng dugo, na gumagawa ng katulad ng isa sa mga bagay na ito 11 (ngunit siya mismo ay hindi gumagawa ng alinman sa mga bagay na ito); sakaling kumain din siya sa ibabaw ng mga bundok, at ang asawa ng kaniyang kasamahan ay dinungisan niya; 12 ang napipighati at dukha ay pinagmalupitan niya; nang-agaw siya ng mga bagay upang nakawin, ang isang bagay na ipinanagot ay hindi niya ibinabalik; at sa mga karumal-dumal na idolo ay itiningala niya ang kaniyang mga mata, karima-rimarim na bagay ang kaniyang ginawa. 13 Nagbigay siya nang may labis na patubo, at kumuha siya ng interes, at tiyak na hindi siya mananatiling buháy. Ang lahat ng mga karima-rimarim na bagay na ito ay ginawa niya. Siya ay tiyak na papatayin. Sasakaniya ang kaniyang sariling dugo.

14 “ ‘At, narito! ang isang ama ay nagkaanak ng isang lalaki, na patuloy na nakakakita sa lahat ng mga kasalanan ng kaniyang ama na ginawa nito, at nakikita niya at hindi siya gumagawa ng mga bagay na tulad ng mga iyon. 15 Sa ibabaw ng mga bundok ay hindi siya kumain, at ang kaniyang mga mata ay hindi niya itiningala sa mga karumal-dumal na idolo ng sambahayan ng Israel; ang asawa ng kaniyang kasamahan ay hindi niya dinungisan; 16 at walang sinumang tao ang pinagmalupitan niya, wala siyang panagot na inagaw, at wala siyang anumang kinuha upang nakawin; sa gutóm ay ibinigay niya ang kaniyang sariling tinapay, at ang hubad ay dinamtan niya ng kasuutan; 17 mula sa napipighati ay iniurong niya ang kaniyang kamay; wala siyang kinuhang labis na patubo at interes; ang aking mga hudisyal na pasiya ay isinagawa niya; sa aking mga batas ay lumakad siya; siya mismo ay hindi mamamatay dahil sa kamalian ng kaniyang ama. Tiyak na patuloy siyang mabubuhay. 18 Tungkol naman sa kaniyang ama, sa dahilang gumawa siya ng tahasang pandaraya, nang-agaw upang pagnakawan ang isang kapatid, at yaong hindi mabuti ay ginawa niya sa gitna ng kaniyang bayan, narito! dapat nga siyang mamatay dahil sa kaniyang kamalian.

19 “ ‘At tiyak na sasabihin ninyo: “Bakit ang anak ay hindi dapat magdusa ng anuman dahil sa kamalian ng ama?” May kinalaman nga sa anak, ang katarungan at katuwiran ay kaniyang inilapat, ang lahat ng mga batas ko ay tinupad niya at patuloy niyang ginagawa ang mga iyon. Tiyak na patuloy siyang mabubuhay. 20 Ang kaluluwa na nagkakasala—iyon mismo ang mamamatay. Ang anak ay hindi magdurusa ng anuman dahil sa kamalian ng ama, at ang ama ay hindi magdurusa ng anuman dahil sa kamalian ng anak. Ang katuwiran ng matuwid ay sasakaniya mismo, at ang kabalakyutan ng balakyot ay sasakaniya mismo.

21 “ ‘May kinalaman nga sa balakyot, kung tatalikuran niya ang lahat ng kaniyang mga kasalanan na ginawa niya at tutuparin nga niya ang lahat ng aking mga batas at maglalapat ng katarungan at katuwiran, tiyak na patuloy siyang mabubuhay. Hindi siya mamamatay. 22 Ang lahat ng kaniyang mga pagsalansang na ginawa niya—ang mga iyon ay hindi aalalahanin laban sa kaniya. Dahil sa kaniyang katuwiran na ginawa niya ay patuloy siyang mabubuhay.’

23 “ ‘Ako ba ay nalulugod sa kamatayan ng balakyot,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘at hindi sa pagtalikod niya mula sa kaniyang mga daan upang patuloy nga siyang mabuhay?’

24 “ ‘Ngayon kapag ang matuwid ay tumalikod mula sa kaniyang katuwiran at gumawa nga ng kawalang-katarungan; patuloy niyang ginagawa ang ayon sa lahat ng mga karima-rimarim na bagay na ginagawa ng balakyot at siya ay buháy, walang isa man sa lahat ng kaniyang matuwid na mga gawa na ginawa niya ang aalalahanin. Dahil sa kaniyang kawalang-katapatan na ginawa niya at dahil sa kaniyang kasalanan na ipinagkasala niya, dahil sa mga iyon ay mamamatay siya.

25 “ ‘At kayo ay tiyak na magsasabi: “Ang daan ni Jehova ay hindi nakaayos nang wasto.” Dinggin mo, pakisuyo, O sambahayan ng Israel. Hindi ba nakaayos nang wasto ang aking sariling daan? Hindi ba ang mga daan ninyo ang hindi nakaayos nang wasto?

26 “ ‘Kapag ang matuwid ay tumalikod mula sa kaniyang katuwiran at siya ay gumawa nga ng kawalang-katarungan at namatay dahil sa mga iyon, dahil sa kaniyang kawalang-katarungan na ginawa niya ay mamamatay siya.

27 “ ‘At kapag ang balakyot ay tumalikod mula sa kaniyang kabalakyutan na ginawa niya at naglapat ng katarungan at katuwiran, maiingatan niyang buháy ang kaniyang sariling kaluluwa. 28 Kapag nakita niya at tinalikuran niya ang lahat ng kaniyang mga pagsalansang na ginawa niya, tiyak na patuloy siyang mabubuhay. Hindi siya mamamatay.

29 “ ‘At ang sambahayan ng Israel ay tiyak na magsasabi: “Ang daan ni Jehova ay hindi nakaayos nang wasto.” Kung tungkol sa aking mga daan, hindi ba nakaayos nang wasto ang mga iyon, O sambahayan ng Israel? Hindi ba ang mga daan ninyo ang siyang hindi nakaayos nang wasto?’

30 “ ‘Kaya hahatulan ko kayo, O sambahayan ng Israel, bawat isa ayon sa kaniyang mga daan,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova. ‘Tumalikod kayo, oo, manumbalik kayo mula sa lahat ng inyong mga pagsalansang, at sa inyo ay huwag maging katitisuran na sanhi ng kamalian ang anumang bagay. 31 Iwaksi ninyo sa inyong sarili ang lahat ng inyong mga pagsalansang na inyong isinalansang at gumawa kayo sa ganang inyo ng isang bagong puso at isang bagong espiritu, sapagkat bakit nga kayo mamamatay, O sambahayan ng Israel?’

32 “ ‘Sapagkat hindi ako nalulugod sa kamatayan niyaong namamatay,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova. ‘Kaya manumbalik kayo at patuloy na mabuhay.’ ”

Ezekiel  19 : 1 - 14

19 “At kung tungkol sa iyo, humiyaw ka ng isang panambitan may kinalaman sa mga pinuno ng Israel, 2 at sabihin mo, ‘Ano ba noon ang iyong ina? Isang babaing leon sa gitna ng mga leon. Humiga siyang kasama ng mga may-kilíng na batang leon. Inaruga niya ang kaniyang mga anak.

3 “ ‘At unti-unti niyang pinalaki ang isa sa kaniyang mga anak. Ito ay naging isang may-kilíng na batang leon, at ito ay nagsimulang matutong lumuray ng nasila. Lumamon nga ito ng makalupang tao. 4 At ang mga bansa ay patuloy na nakaririnig ng tungkol sa kaniya. Sa kanilang hukay ay nahuli siya, at dinala nila siya sa lupain ng Ehipto sa pamamagitan ng mga pangawit.

5 “ ‘Nang makita niyang siya ay naghintay at ang kaniyang pag-asa ay naglaho, kinuha nga niya ang isa pa sa kaniyang mga anak. Inilabas niya siya bilang isang may-kilíng na batang leon. 6 At nagsimula siyang gumala-gala sa gitna ng mga leon. Siya ay naging isang may-kilíng na batang leon. At nang maglaon ay natuto siyang lumuray ng nasila. Lumamon nga siya ng makalupang tao. 7 At nakilala niya ang kaniyang mga tirahang tore, at winasak niya ang kanilang mga lunsod, anupat ang lupain ay natiwangwang at pinunô niya iyon ng ingay ng kaniyang pag-ungal. 8 At ang mga bansa sa buong palibot mula sa mga nasasakupang distrito ay nagsimulang lumagay laban sa kaniya at nagladlad ng kanilang lambat sa ibabaw niya. Sa kanilang hukay ay nahuli siya. 9 Sa kalaunan ay inilagay nila siya sa kulungan sa pamamagitan ng mga pangawit at dinala siya sa hari ng Babilonya. Nadala nila siya sa pamamagitan ng mga pangasong lambat, upang ang kaniyang tinig ay hindi na marinig pa sa mga bundok ng Israel.

10 “ ‘Ang iyong ina ay gaya ng isang punong ubas sa iyong dugo, na nakatanim sa tabi ng tubig. Siya ay naging tagapagluwal ng bunga at punô ng mga sanga dahil sa saganang tubig. 11 At para sa kaniya ay naging matitibay na tungkod sila, angkop na maging mga setro ng mga tagapamahala. At ang taas nito ay unti-unting nataas sa mga sanga, at ito ay nakita dahil sa kataasan nito, dahil sa dami ng mga dahon nito. 12 Ngunit sa kalaunan ay binunot siya dahil sa pagkapoot. Inihagis siya sa lupa, at isang hanging silangan ang tumuyo sa kaniyang bunga. Ang kaniyang matibay na tungkod ay pinutol at natuyo. Apoy ang lumamon nito. 13 At ngayon ay nakatanim siya sa ilang, sa isang lupaing walang tubig at uháw. 14 At may apoy na lumabas mula sa kaniyang tungkod. Nilamon nito ang kaniya mismong mga supang, ang kaniya mismong bunga, at nawalan siya ng matibay na tungkod, walang setro para sa pamamahala.

“ ‘Iyan ay isang panambitan, at iyon ay magiging isang panambitan.’ ”

Ezekiel  22 : 1 - 31

22 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “At ikaw naman, O anak ng tao, hahatulan mo ba, hahatulan mo ba ang lunsod na may pagkakasala sa dugo at ipakikilala nga sa kaniya ang lahat ng kaniyang mga karima-rimarim na bagay? 3 At sabihin mo, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “O lunsod na nagbububo ng dugo sa gitna niya hanggang sa dumating ang kaniyang panahon, at siyang gumagawa ng mga karumal-dumal na idolo sa loob niya upang maging marumi, 4 sa pamamagitan ng iyong dugo na ibinubo mo ay nagkasala ka, at sa pamamagitan ng iyong mga karumal-dumal na idolo na ginawa mo ay naging marumi ka. At pinalalapit mo ang iyong mga araw, at darating ka sa iyong mga taon. Kaya naman gagawin kitang tampulan ng pandurusta ng mga bansa at ng pangungutya ng lahat ng mga lupain. 5 Ang mga lupaing malalapit at yaong malalayo sa iyo ay mangungutya sa iyo, O ikaw na may maruming pangalan, sagana sa kalituhan. 6 Narito! Ang mga pinuno ng Israel ay nasa iyo, ang bawat isa ay nakatuon sa kaniyang bisig sa layuning magbubo ng dugo. 7 Ang ama at ang ina ay hinamak nila sa iyo. Sa naninirahang dayuhan ay gumawi sila nang may pandaraya sa gitna mo. Ang batang lalaking walang ama at ang babaing balo ay pinagmalupitan nila sa iyo.” ’ ”

8 “ ‘Ang aking mga dakong banal ay hinamak mo, at ang aking mga sabbath ay nilapastangan mo. 9 Ang mga tahasang maninirang-puri ay nasa iyo, sa layuning magbubo ng dugo; at sa iyo ay kumain sila sa ibabaw ng mga bundok. Ang mahalay na paggawi ay isinagawa nila sa gitna mo. 10 Sa iyo ay inilantad nila ang kahubaran ng ama; sa iyo ay hiniya nila ang babaing marumi dahil sa kaniyang pagreregla. 11 At sa asawa ng kaniyang kasamahan ay gumawa ng karima-rimarim na bagay ang isang lalaki, at ang kaniyang sariling manugang ay dinungisan ng isang lalaki sa mahalay na paggawi; at sa iyo ay hiniya ng isang lalaki ang kaniyang kapatid na babae, ang anak ng kaniyang sariling ama. 12 Sa iyo ay tumanggap sila ng suhol sa layuning magbubo ng dugo. Ang interes at labis na patubo ay kinuha mo, at marahas kang nagtitipon ng pakinabang mula sa iyong mga kasamahan nang may pandaraya, at ako ay nilimot mo,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

13 “ ‘At, narito! inihampas ko ang aking kamay dahil sa iyong di-tapat na pakinabang na ginawa mo, at dahil sa iyong mga pagbububo ng dugo na nasa gitna mo. 14 Patuloy bang makapagbabata ang iyong puso o ang iyo bang mga kamay ay makapaglalaan ng lakas sa mga araw na kikilos ako laban sa iyo? Ako mismong si Jehova ang nagsalita at ako ay kikilos. 15 At pangangalatin kita sa mga bansa at pananabugin kita sa mga lupain, at papawiin ko ang iyong karumihan mula sa iyo. 16 At ikaw ay tiyak na malalapastangan sa iyong sarili sa paningin ng mga bansa, at iyo ngang makikilala na ako ay si Jehova.’ ”

17 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 18 “Anak ng tao, sa akin ay naging gaya ng maruming linab yaong mga nasa sambahayan ng Israel. Silang lahat ay tanso at lata at bakal at tingga sa gitna ng isang hurno. Sila ay naging makapal na maruming linab, yaong sa pilak.

19 “Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Sa dahilang kayong lahat ay naging gaya ng makapal na maruming linab, kaya narito, titipunin ko kayo sa gitna ng Jerusalem. 20 Gaya ng pagtitipon ng pilak at tanso at bakal at tingga at lata sa gitna ng isang hurno, upang hipan iyon ng apoy upang magpangyari ng pagkalusaw, gayon ko sila titipunin sa aking galit at sa aking pagngangalit, at ako ay hihihip at pangyayarihin kong malusaw kayo. 21 At pipisanin ko kayo at ihihihip sa inyo ang apoy ng aking poot, at malulusaw kayo sa gitna niya. 22 Gaya ng pagkalusaw ng pilak sa gitna ng isang hurno, gayon kayo malulusaw sa gitna niya; at inyo ngang malalaman na ako mismo, si Jehova, ang nagbuhos sa inyo ng aking pagngangalit.’ ”

23 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 24 “Anak ng tao, sabihin mo sa kaniya, ‘Ikaw ay isang lupaing hindi nililinisan, isa na hindi naulanan sa araw ng pagtuligsa. 25 May sabuwatan ng kaniyang mga propeta sa gitna niya, gaya ng umuungal na leon, na nanlalapa ng nasila. Lumalamon nga sila ng kaluluwa. Patuloy silang nangunguha ng kayamanan at mahahalagang bagay. Ang kaniyang mga babaing balo ay pinararami nila sa gitna niya. 26 Ang kaniyang mga saserdote mismo ay nakikitungo nang may karahasan sa aking kautusan, at patuloy nilang nilalapastangan ang aking mga dakong banal. Hindi nila kinikilala ang pagkakaiba ng banal na bagay at ng karaniwan, at wala silang ipinaaalam na pagkakaiba ng maruming bagay at ng malinis, at sa aking mga sabbath ay ikinukubli nila ang kanilang mga mata, at ako ay nilalapastangan sa gitna nila. 27 Ang kaniyang mga prinsipe sa gitna niya ay parang mga lobo na nanlalapa ng nasila sa pagbububo ng dugo, sa pagpuksa ng mga kaluluwa sa layuning magtipon ng di-tapat na pakinabang. 28 At ang kaniyang mga propeta ay nagpalitada ng kalburo para sa kanila, na nagpapangitain ng kabulaanan at nanghuhula para sa kanila ng kasinungalingan, na sinasabi: “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova,” gayong hindi naman nagsalita si Jehova. 29 Maging ang bayan ng lupain ay nagsasagawa ng pakanang pandaraya at nang-aagaw upang magnakaw, at ang napipighati at ang dukha ay pinagmamalupitan nila, at ang naninirahang dayuhan ay dinadaya nila nang walang katarungan.’

30 “ ‘At patuloy akong naghahanap ng isang lalaki mula sa kanila na siyang magkukumpuni ng batong pader at tatayo sa puwang sa harap ko alang-alang sa lupain, upang hindi ko iyon ipahamak; at wala akong nasumpungan. 31 Kaya ibubuhos ko sa kanila ang aking pagtuligsa. Sa pamamagitan ng apoy ng aking poot ay lilipulin ko sila. Ang kanilang lakad ay pasasapitin ko sa kanilang sariling ulo,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

Ezekiel  23 : 1 - 49

23 At ang salita ni Jehova ay dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, may dalawang babae, mga anak ng isang ina. 3 At nagsimula silang magpatutot sa Ehipto. Sa kanilang kabataan ay nagpatutot sila. Doon ay pinagpipisil ang kanilang mga suso, at doon ay pinaghihipo nila ang mga dibdib ng kanilang pagkadalaga. 4 At ang kanilang mga pangalan ay Ohola na siyang nakatatanda at Oholiba na kaniyang kapatid, at sila ay naging akin at nagsilang ng mga anak na lalaki at mga anak na babae. At kung tungkol sa kanilang mga pangalan, si Ohola ay ang Samaria, at si Oholiba ay ang Jerusalem.

5 “At si Ohola ay nagsimulang magpatutot, samantalang sakop ko, at patuloy niyang pinagnasahan nang may kahalayan yaong mga maalab na umiibig sa kaniya, ang mga Asiryano, na nasa malapit, 6 mga gobernador na nadaramtan ng telang asul, at mga kinatawang tagapamahala—silang lahat ay mga kanasa-nasang kabataang lalaki, mga kabalyerong nakasakay sa mga kabayo. 7 At patuloy niyang ibinigay sa kanila ang kaniyang mga pagpapatutot, sa kanilang lahat na pinakapiling mga anak na lalaki ng Asirya; at sa lahat niyaong mga pinagnanasahan niya nang may kahalayan—sa kanilang mga karumal-dumal na idolo—siya ay nagpakarungis. 8 At ang kaniyang mga pagpapatutot na mula pa sa Ehipto ay hindi niya iniwan, sapagkat siya ay sinipingan nila sa kaniyang kabataan, at sila ang humipo sa mga dibdib ng kaniyang pagkadalaga at patuloy nilang ibinuhos sa kaniya ang kanilang imoral na pakikipagtalik. 9 Kaya ibinigay ko siya sa kamay niyaong mga maalab na umiibig sa kaniya, sa kamay ng mga anak na lalaki ng Asirya, na pinagnasahan niya nang may kahalayan. 10 Sila ang naglantad ng kaniyang kahubaran. Ang kaniyang mga anak na lalaki at ang kaniyang mga anak na babae ay kinuha nila, at siya ay pinatay nila sa pamamagitan nga ng tabak. At siya ay naging kadustaan sa mga babae, at mga kahatulan ang inilapat nila sa kaniya.

11 “Nang makita ito ng kaniyang kapatid na si Oholiba, nang magkagayon ay isinagawa niya ang kaniyang makalamang pagnanasa nang higit pang kapaha-pahamak kaysa sa kaniya, at ang kaniyang pagpapatutot nang higit pa kaysa sa pakikiapid ng kaniyang kapatid. 12 Ang mga anak na lalaki ng Asirya ay may-kahalayan niyang pinagnasahan, mga gobernador at mga kinatawang tagapamahala na nasa malapit, nadaramtan nang makisig, mga kabalyero na nakasakay sa mga kabayo—silang lahat ay mga kanasa-nasang kabataang lalaki. 13 At nakita ko nga na, sapagkat nagpakarungis siya, silang dalawa ay may iisang daan. 14 At patuloy siyang nagdagdag sa kaniyang mga pagpapatutot nang makita niya ang mga lalaking nakaukit sa pader, mga imahen ng mga Caldeo na iniukit at pininturahan ng matingkad na pula, 15 na nabibigkisan ng mga sinturon sa kanilang mga balakang, na may mga palawit na turbante sa kanilang mga ulo, na may anyo ng mga mandirigma, lahat sila, ang wangis ng mga anak na lalaki ng Babilonya, mga Caldeo kung tungkol sa lupain na pinanganakan sa kanila. 16 At siya ay nagsimulang magnasa sa kanila nang may kahalayan sa pagkakita ng kaniyang mga mata at nagsugo ng mga mensahero sa kanila sa Caldea. 17 At ang mga anak na lalaki ng Babilonya ay patuloy na pumaparoon sa kaniya, sa higaan ng mga kapahayagan ng pag-ibig, at dinudungisan siya ng kanilang imoral na pakikipagtalik; at siya ay patuloy nilang dinudungisan, at ang kaniyang kaluluwa ay nagsimulang lumayo sa kanila nang may pagkasuklam.

18 “At inilantad niya ang kaniyang mga pagpapatutot at inilantad niya ang kaniyang kahubaran, kung kaya ang aking kaluluwa ay may-pagkasuklam na lumayo mula sa pakikisama sa kaniya, kung paanong ang aking kaluluwa ay may-pagkasuklam na lumayo mula sa pakikisama sa kaniyang kapatid na babae. 19 At patuloy niyang pinarami ang kaniyang mga pagpapatutot anupat ipinaaalaala ang mga araw ng kaniyang kabataan, noong nagpatutot siya sa lupain ng Ehipto. 20 At patuloy siyang nagnasa nang may kahalayan ayon sa pamamaraan ng mga babaing pag-aari niyaong mga may makalamang sangkap na gaya ng makalamang sangkap ng mga lalaking asno at may ari na gaya ng ari ng mga lalaking kabayo. 21 At patuloy mong itinawag-pansin ang mahalay na paggawi ng iyong kabataan sa pamamagitan ng paghipo sa iyong mga dibdib mula pa sa Ehipto, dahil sa mga suso ng iyong kabataan.

22 “Kaya nga, O Oholiba, ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Narito, pupukawin ko ang iyong mga maalab na mangingibig laban sa iyo, yaong mga nilayuan ng iyong kaluluwa sa pagkasuklam, at dadalhin ko sila laban sa iyo sa magkabi-kabila, 23 ang mga anak na lalaki ng Babilonya at ang lahat ng mga Caldeo, ang Pekod at ang Soa at ang Koa, ang lahat ng mga anak na lalaki ng Asirya na kasama nila, mga kanasa-nasang kabataang lalaki, mga gobernador at mga kinatawang tagapamahala silang lahat, mga mandirigma at mga tinawag, na nakasakay sa mga kabayo, silang lahat. 24 At darating sila laban sa iyo na may pagkalampag ng mga karong pandigma at ng mga gulong, at may kongregasyon ng mga bayan, na may malaking kalasag at pansalag at helmet. Hahanay sila laban sa iyo sa buong palibot, at ipauubaya ko sa kanila ang paghatol, at hahatulan ka nila ng kanilang mga kahatulan. 25 At ilalabas ko ang aking pag-aalab laban sa iyo, at kikilos sila laban sa iyo na may pagngangalit. Ang iyong ilong at ang iyong mga tainga ay tatanggalin nila, at ang nalalabi sa iyo ay mabubuwal sa pamamagitan ng tabak. Ang iyong mga anak na lalaki at ang iyong mga anak na babae ay kukunin nila, at ang nalalabi sa iyo ay lalamunin ng apoy. 26 At tiyak na huhubarin nila sa iyo ang iyong mga kasuutan at kukunin ang iyong magagandang kagamitan. 27 At patitigilin ko nga sa iyo ang iyong mahalay na paggawi, at ang iyong pagpapatutot na mula pa sa lupain ng Ehipto; at hindi mo ititingin sa kanila ang iyong mga mata, at ang Ehipto ay hindi mo na aalalahanin pa.’

28 “Sapagkat ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Narito, ibibigay kita sa kamay niyaong mga kinapootan mo, sa kamay niyaong mga nilayuan ng iyong kaluluwa sa pagkasuklam. 29 At kikilos sila laban sa iyo sa pagkapoot at kukunin ang lahat ng iyong bunga ng pagpapagal at iiwan kang hubad at walang damit; at ang kahubaran ng iyong mga pakikiapid at ang iyong mahalay na paggawi at ang iyong mga pagpapatutot ay malalantad. 30 Gagawin sa iyo ang mga bagay na ito dahil sa iyong paggawing gaya ng isang patutot sa pagsunod sa mga bansa, sa dahilang nagpakarungis ka sa pamamagitan ng kanilang mga karumal-dumal na idolo. 31 Sa daan ng iyong kapatid ay lumakad ka; at dapat kong ibigay sa iyong kamay ang kaniyang kopa.’

32 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Ang kopa ng iyong kapatid ay iinuman mo, yaong malalim at malapad. Ikaw ay magiging katatawanan at kaalipustaan, yamang maraming laman ang kopa. 33 Mapupuno ka ng kalasingan at pamimighati, dahil sa kopa ng panggigilalas at ng pagkatiwangwang, ang kopa ng iyong kapatid na Samaria. 34 At kailangan mong inumin iyon at sairin iyon, at ang mga luwad na bibinga niyaon ay ngangatngatin mo, at ang iyong mga suso ay lalabnutin mo. “Sapagkat ako mismo ang nagsalita,” ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.’

35 “Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Sa dahilang nilimot mo ako at inihagis mo ako sa iyong likuran, kung gayon ay pasanin mo rin naman ang iyong mahalay na paggawi at ang iyong mga pagpapatutot.’ ”

36 At sinabi ni Jehova sa akin: “Anak ng tao, iyo bang hahatulan sina Ohola at Oholiba at sasabihin sa kanila ang kanilang mga karima-rimarim na bagay? 37 Sapagkat nangalunya sila at may dugo sa kanilang mga kamay, at sa pamamagitan ng kanilang mga karumal-dumal na idolo ay nangalunya sila. At, bukod diyan, ang kanilang mga anak na ipinanganak nila sa akin ay pinaraan nila sa apoy para sa mga iyon bilang pagkain. 38 Higit pa riyan, ito ang ginawa nila sa akin: Dinungisan nila ang aking santuwaryo nang araw na iyon, at ang aking mga sabbath ay nilapastangan nila. 39 At nang mapatay na nila ang kanilang mga anak para sa kanilang mga karumal-dumal na idolo ay pumaroon pa sila sa aking santuwaryo nang araw na iyon upang lapastanganin iyon, at, narito! iyan ang ginawa nila sa gitna ng aking bahay. 40 At karagdagan pa riyan, nang magsimula silang magsugo sa mga lalaki na nanggagaling sa malayo, na pinagsuguan sa isang mensahero, nang magkagayon, narito! dumating sila, na para sa kanila ay naghugas ka ng iyong sarili, nagpinta ng iyong mga mata at naggayak sa iyong sarili ng mga palamuti. 41 At umupo ka sa isang maluwalhating higaan, na may mesang nakaayos sa harap nito, at ang aking insenso at ang aking langis ay inilagay mo sa ibabaw nito. 42 At ang ingay ng isang pulutong na panatag ay nasa kaniya, at sa mga lalaking mula sa karamihan ng sangkatauhan ay may mga lasenggo na dinadala mula sa ilang, at nilagyan nila ng mga pulseras ang mga kamay ng mga babae at ng magagandang korona ang kanilang mga ulo.

43 “Sa gayon ay sinabi ko tungkol sa kaniya na hapung-hapô sa pangangalunya, ‘Ngayon ay patuloy niyang gagawin ang kaniyang pagpapatutot, siya nga mismo.’ 44 At patuloy silang pumaparoon sa kaniya, gaya ng pagparoon sa isang babaing patutot; sa ganiyang paraan ay pumaroon sila kay Ohola at kay Oholiba bilang mga babaing may mahalay na paggawi. 45 Ngunit kung tungkol sa mga lalaking matuwid, sila ang hahatol sa kaniya ng kahatulan para sa mga mangangalunya at ng kahatulan para sa mga babaing tagapagbubo ng dugo; sapagkat mga mangangalunya sila, at may dugo sa kanilang mga kamay.

46 “Sapagkat ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Iaahon ang isang kongregasyon laban sa kanila at gagawin silang bagay na katatakutan at bagay na masasamsam. 47 At pagpupupukulin sila ng kongregasyon ng mga bato, at tatagain sila sa pamamagitan ng kanilang mga tabak. Ang kanilang mga anak na lalaki at ang kanilang mga anak na babae ay papatayin nila, at sa apoy ay susunugin ang kanilang mga bahay. 48 At paglalahuin ko nga ang mahalay na paggawi mula sa lupain, at ang lahat ng mga babae ay kailangang tumanggap ng pagtutuwid, upang huwag nilang gawin ang ayon sa inyong mahalay na paggawi. 49 At pasasapitin nila sa inyo ang inyong mahalay na paggawi, at ang mga kasalanan dahil sa inyong mga karumal-dumal na idolo ay papasanin ninyo; at inyo ngang makikilala na ako ang Soberanong Panginoong Jehova.’ ”

Ezekiel  26 : 1 - 21

26 At nangyari nga nang ikalabing-isang taon, noong unang araw ng buwan, ang salita ni Jehova ay dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, sa dahilang ang Tiro ay nagsabi laban sa Jerusalem, ‘Aha! Nasira na siya, ang mga pinto ng mga bayan! Ang baling ay tiyak na sa akin. Mapupuno ako—nawasak na siya,’ 3 kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Narito, ako ay laban sa iyo, O Tiro, at isasampa ko laban sa iyo ang maraming bansa, kung paanong pinasasampa ng dagat ang mga alon nito. 4 At tiyak na wawasakin nila ang mga pader ng Tiro at gigibain ang kaniyang mga tore, at kakayurin ko ang kaniyang alabok mula sa kaniya at gagawin ko siyang isang makintab at hantad na ibabaw ng malaking bato. 5 Siya ay magiging dakong patuyuan ng mga pangubkob na lambat sa gitna ng dagat.’

“ ‘Sapagkat ako mismo ang nagsalita,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘at siya ay magiging isang bagay na masasamsam ng mga bansa. 6 At ang kaniyang mga sakop na bayan na nasa parang—sa pamamagitan ng tabak ay papatayin sila, at makikilala nga ng bayan na ako ay si Jehova.’

7 “Sapagkat ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Narito, dadalhin ko laban sa Tiro si Nabucodorosor na hari ng Babilonya mula sa hilaga, isang hari ng mga hari, na may mga kabayo at mga karong pandigma at mga kabalyero at isang kongregasyon, isa ngang malaking bayan. 8 Ang iyong mga sakop na bayan sa parang ay papatayin niya sa pamamagitan nga ng tabak, at siya ay gagawa laban sa iyo ng pader na pangubkob at magtitindig laban sa iyo ng muralyang pangubkob at magtataas laban sa iyo ng isang malaking kalasag; 9 at ang tama ng kaniyang makinang pansalakay ay itutuon niya laban sa iyong mga pader, at ang iyong mga tore ay ibabagsak niya, sa pamamagitan ng kaniyang mga tabak. 10 Dahil sa dumadaluyong na karamihan ng kaniyang mga kabayo ay matatakpan ka ng kanilang alabok. Dahil sa ingay ng kabalyero at ng gulong at ng karong pandigma ay uuga ang iyong mga pader, kapag pumasok siya sa iyong mga pintuang-daan, gaya ng pagpasok sa isang lunsod na binutasan. 11 Sa pamamagitan ng mga paa ng kaniyang mga kabayo ay yuyurakan niya ang lahat ng iyong mga lansangan. Ang iyong bayan ay papatayin niya sa pamamagitan nga ng tabak, at mabubuwal sa lupa ang iyong mga haligi ng lakas. 12 At tiyak na sasamsamin nila ang iyong yaman at darambungin ang iyong mga paninda, at gigibain ang iyong mga pader, at ang iyong mga kanais-nais na bahay ay ibabagsak nila. At ang iyong mga bato at ang iyong kayariang kahoy at ang iyong alabok ay ilalagay nila sa gitna mismo ng tubig.’

13 “ ‘At patitigilin ko ang ingay ng iyong pag-awit, at ang tunog ng iyong mga alpa ay hindi na maririnig pa. 14 At gagawin kitang isang makintab at hantad na ibabaw ng malaking bato. Ikaw ay magiging dakong patuyuan ng mga pangubkob na lambat. Hindi ka na itatayong muli; sapagkat ako mismong si Jehova ang nagsalita,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

15 “Ito ang sinabi sa Tiro ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Sa ingay ng iyong pagbagsak, kapag dumaraing ang nasugatan nang malubha, kapag may pagpatay na may pamumuksa sa gitna mo, hindi ba uuga ang mga pulo? 16 At mula sa kanilang mga trono ay tiyak na bababa ang lahat ng mga pinuno sa dagat at aalisin ang kanilang mga damit na walang manggas, at huhubarin nila ang kanilang mga burdadong kasuutan. Magbibihis sila ng mga bugso ng panginginig. Sa lupa ay uupo sila, at sila ay tiyak na manginginig sa bawat sandali at tititig sa iyo sa pagkamangha. 17 At sila ay hihiyaw para sa iyo ng isang panambitan at magsasabi sa iyo:

“ ‘ “Ano’t ikaw ay nagiba, na siyang dating tinatahanan mula sa mga dagat, O lunsod na pinapupurihan, na naging isang malakas sa dagat, siya at yaong mga tumatahan sa kaniya, yaong mga nagpasapit ng kanilang kakilabutan sa lahat ng tumatahan sa lupa! 18 Ang mga pulo nga ay manginginig sa araw ng iyong pagbagsak. At ang mga pulo na nasa dagat ay maliligalig dahil sa iyong pagyaon.” ’

19 “Sapagkat ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Kapag ginawa kitang isang wasak na lunsod, tulad ng mga lunsod na talagang hindi tinatahanan, kapag itinabon ko sa iyo ang matubig na kalaliman, at ang malalawak na tubig ay tumakip na sa iyo, 20 ilulusong din kitang kasama niyaong mga bumababa sa hukay patungo sa mga tao noong sinaunang panahon, at patatahanin kita sa pinakamababang lupain, tulad ng mga dakong wasak sa loob ng mahabang panahon, kasama niyaong mga bumababa sa hukay, upang huwag ka nang tahanan; at maglalagay ako ng kagayakan sa lupain ng mga buháy.

21 “ ‘Gagawin kitang mga biglaang kakilabutan, at mawawala ka na; at hahanapin ka, ngunit hindi ka na masusumpungan pa hanggang sa panahong walang takda,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

Ezekiel  27 : 1 - 36

27 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “At ikaw naman, O anak ng tao, humiyaw ka ng isang panambitan may kinalaman sa Tiro, 3 at sabihin mo sa Tiro,

“ ‘O ikaw na nananahanan sa mga pasukan ng dagat, ang negosyanteng babae ng mga bayan para sa maraming pulo, ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “O Tiro, ikaw mismo ang nagsabi, ‘Ako ay sakdal sa kariktan.’ 4 Nasa kalagitnaan ng mga dagat ang iyong mga teritoryo. Pinasakdal ng iyong mga tagapagtayo ang iyong kariktan. 5 Mula sa mga kahoy ng enebro na nanggaling sa Senir ay ginawa nila para sa iyo ang lahat ng mga tabla. Isang sedro mula sa Lebanon ang kinuha nila upang gawing iyong palo. 6 Mula sa mga dambuhalang punungkahoy na nanggaling sa Basan ay ginawa nila ang iyong mga gaod. Ang iyong proa ay ginawa nilang may garing sa tablang sipres, mula sa mga pulo ng Kitim. 7 Lino na may iba’t ibang kulay mula sa Ehipto ang kabuuan ng iyong tela, upang magsilbing iyong layag. Sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura mula sa mga pulo ng Elisa ang iyong pantabing sa kubyerta.

8 “ ‘ “Ang mga tumatahan sa Sidon at sa Arvad ay naging mga tagapagsagwan para sa iyo. Ang iyong mga dalubhasa, O Tiro, ay nasa iyo; sila ang iyong mga magdaragat. 9 Maging ang matatandang lalaki ng Gebal at ang kaniyang mga dalubhasa ay nasa iyo bilang mga tagapagtapal sa iyong mga dugtungan. Ang lahat ng mga barko sa dagat at ang kanilang mga marinero ay nasa iyo, upang makipagpalitan ng mga kalakal. 10 Mga Persiano at mga Ludim at mga lalaki ng Put—sila ay nasa iyong hukbong militar, ang iyong mga lalaking mandirigma. Ang kalasag at helmet ay isinabit nila sa iyo. Sila ang nagpangyari ng iyong karilagan. 11 Ang mga anak ng Arvad, ang iyo ngang hukbong militar, ay nasa ibabaw ng iyong mga pader sa buong palibot, at mga taong may giting ang nasa iyong mga tore. Ang kanilang mga bilog na kalasag ay isinabit nila sa iyong mga pader sa buong palibot. Sila mismo ang nagpasakdal ng iyong kariktan.

12 “ ‘ “Ang Tarsis ay iyong mangangalakal dahil sa dami ng lahat ng uri ng mahahalagang bagay. Kapalit ng kaniyang pilak, bakal, lata at tingga, ang iyong mga nakaimbak ay ibinigay. 13 Ang Javan, Tubal at Mesec ay iyong mga negosyante. Kapalit ng mga kaluluwa ng sangkatauhan at ng mga kagamitang tanso ay ibinigay ang iyong mga bagay na ipinakikipagpalitan. 14 Mula sa sambahayan ni Togarma ay may mga kabayo at mga kabayong pandigma at mga mula, na ibinigay kapalit ng iyong mga nakaimbak. 15 Ang mga anak ni Dedan ay iyong mga negosyante; ang maraming pulo ay mga mangangalakal na nagtatrabaho para sa iyo; mga sungay na garing at ebano ang ibinayad nila bilang kaloob sa iyo. 16 Ang Edom ay iyong mangangalakal dahil sa dami ng iyong mga gawa. Kapalit ng turkesa, lanang tinina sa mamula-mulang purpura at telang may iba’t ibang kulay at mainam na kayo at mga korales at mga rubi, ang iyong mga nakaimbak ay ipinagpalit.

17 “ ‘ “Ang Juda at ang lupain ng Israel ay iyong mga negosyante. Kapalit ng trigo ng Minit at espesyal na pagkain at pulot-pukyutan at langis at balsamo, ang iyong mga bagay na ipinakikipagpalitan ay ibinigay.

18 “ ‘ “Ang Damasco ay iyong mangangalakal dahil sa dami ng iyong mga gawa, dahil sa dami ng lahat ng iyong mahahalagang bagay, kasama ang alak ng Helbon at ang lana na mamula-mulang abuhin. 19 Ang Vedan at ang Javan mula sa Uzal—kapalit ng iyong mga nakaimbak ay nagbigay sila. Bakal na mga gawang hinubog, kasia at kania—ang mga iyon ay naging kapalit ng iyong mga bagay na ipinakikipagpalitan. 20 Ang Dedan ay iyong negosyante ng mga kasuutang yari sa hinabing tela para sa pagsakay. 21 Ang mga Arabe at ang lahat ng mga pinuno ng Kedar ay mga mangangalakal na nagtatrabaho para sa iyo. Mga lalaking kordero at mga barakong tupa at mga kambing na lalaki—sa mga iyon ay iyong mga mangangalakal sila. 22 Ang mga negosyante ng Sheba at Raama ay iyong mga negosyante; kapalit ng pinakamainam sa lahat ng uri ng pabango at kapalit ng lahat ng uri ng mahahalagang bato at ginto, ang iyong mga nakaimbak ay ibinigay. 23 Ang Haran at ang Kane at ang Eden, ang mga negosyante ng Sheba, ang Asur at ang Kilmad ay iyong mga negosyante. 24 Sila ay iyong mga negosyante sa napakagagandang kasuutan, sa mga balabal na telang asul at telang may iba’t ibang kulay at sa mga alpombrang yari sa sinulid na may dalawang kulay, sa mga lubid na pinilipit at may matibay na pagkakayari, sa iyong sentro ng kalakalan.

25 “ ‘ “Ang mga barko ng Tarsis ay iyong mga sasakyan para sa iyong mga bagay na ipinakikipagpalitan, anupat ikaw ay napupuno at nagiging lubhang maluwalhati sa kalagitnaan ng laot ng dagat.

26 “ ‘ “Sa malalawak na tubig ay dinala ka ng mga nagsasagwan para sa iyo. Winasak ka ng hanging silangan sa kalagitnaan ng laot ng dagat. 27 Ang iyong mahahalagang bagay at ang iyong mga nakaimbak, ang iyong mga bagay na ipinakikipagpalitan, ang iyong mga marinero at ang iyong mga magdaragat, ang mga tagapagtapal sa iyong mga dugtungan at yaong mga nakikipagpalitan ng iyong mga kalakal at ang lahat ng iyong mga lalaking mandirigma, na nasa iyo at nasa iyong buong kongregasyon, na nasa gitna mo,—ang mga iyon ay babagsak sa kalagitnaan ng laot ng dagat sa araw ng iyong pagbagsak.

28 “ ‘ “Sa ingay ng hiyaw ng iyong mga magdaragat ay uuga ang lantad na lupain. 29 At ang lahat ng mga humahawak ng gaod, ang mga marinero, ang lahat ng mga magdaragat sa dagat, ay tiyak na bababa mula sa kanilang mga barko; sa lupa ay tatayo sila. 30 At tungkol sa iyo ay tiyak na iparirinig nila ang kanilang tinig at hihiyaw nang may kapaitan. At maglalagay sila ng alabok sa kanilang mga ulo. Sa abo ay gugumon sila. 31 At sila ay magpapakalbo ng isang pagkakalbo para sa iyo, at magbibigkis ng telang-sako at tatangisan ka nang may kapaitan ng kaluluwa, na may mapait na paghagulhol. 32 At para sa iyo sa kanilang pagtaghoy ay tiyak na magpapailanlang sila ng isang panambitan at aawit tungkol sa iyo,

“ ‘ “ ‘Sino ang tulad ng Tiro, tulad niya na pinatahimik sa gitna ng dagat? 33 Nang ang iyong mga nakaimbak ay lumabas mula sa laot ng dagat, binigyang-kasiyahan mo ang maraming bayan. Sa dami ng iyong mahahalagang bagay at ng iyong mga bagay na ipinakikipagpalitan ay pinayaman mo ang mga hari sa lupa. 34 Ngayon ay winasak ka ng laot ng dagat, sa mga kalaliman ng tubig. Kung tungkol sa iyong mga bagay na ipinakikipagpalitan at sa iyong buong kongregasyon, sa gitna mo ay bumagsak ang mga iyon. 35 Ang lahat ng tumatahan sa mga pulo—sa pagkamangha ay tiyak na tititig sila sa iyo, at ang kanilang mga hari mismo ay mangangatog sa pagkagimbal. Ang mga mukha ay matitigatig. 36 Kung tungkol sa mga mangangalakal sa gitna ng mga bayan, tiyak na sisipol sila dahil sa iyo. Ikaw ay magiging mga biglaang kakilabutan, at ikaw ay mawawala na hanggang sa panahong walang takda.’ ” ’ ”

Ezekiel  28 : 1 - 26

28 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, sabihin mo sa lider ng Tiro, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova:

“ ‘ “Sa dahilang ang iyong puso ay nagpalalo, at palagi mong sinasabi, ‘Ako ay isang diyos. Sa upuan ng diyos ay umupo ako, sa kalagitnaan ng laot ng dagat,’ gayong isa kang makalupang tao, at hindi isang diyos, at patuloy mong ginagawang gaya ng puso ng diyos ang iyong puso— 3 narito! mas marunong ka kaysa kay Daniel. Walang lihim ang malilingid sa iyo. 4 Sa pamamagitan ng iyong karunungan at sa pamamagitan ng iyong kaunawaan ay nagtamo ka ng yaman para sa iyong sarili, at patuloy kang nagtatamo ng ginto at pilak sa iyong mga imbakan. 5 Sa pamamagitan ng iyong dakilang karunungan, sa pamamagitan ng iyong mga paninda, ay pinarami mo ang iyong yaman, at ang iyong puso ay nagsimulang magpalalo dahil sa iyong yaman.” ’

6 “ ‘Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Sa dahilang ginagawa mong gaya ng puso ng diyos ang iyong puso, 7 kaya narito, ako ay magdadala sa iyo ng mga taga-ibang bayan, ang mga maniniil mula sa mga bansa, at tiyak na huhugutin nila ang kanilang mga tabak laban sa kagandahan ng iyong karunungan at lalapastanganin ang iyong maningning na karilagan. 8 Sa hukay ay ibababa ka nila, at ikamamatay mo ang gaya ng kamatayan ng isang pinatay sa kalagitnaan ng laot ng dagat. 9 Talaga bang sasabihin mo, ‘Ako ay diyos,’ sa harap ng pumapatay sa iyo, gayong ikaw ay isang makalupang tao lamang, at hindi isang diyos, sa kamay ng mga lumalapastangan sa iyo?” ’

10 “ ‘Ang mga kamatayan ng mga di-tuli ay ikamamatay mo sa kamay ng mga taga-ibang bayan, sapagkat ako mismo ang nagsalita,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

11 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 12 “Anak ng tao, magpailanlang ka ng isang panambitan may kinalaman sa hari ng Tiro, at sabihin mo sa kaniya, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova:

“ ‘ “Ikaw ay nagtatatak ng isang parisan, puspos ng karunungan at sakdal sa kagandahan. 13 Sa Eden, na hardin ng Diyos, ay naroon ka. Ang bawat mahalagang bato ay iyong pananamit, rubi, topacio at jaspe; crisolito, onix at jade; safiro, turkesa at esmeralda; at ginto ang kayarian ng iyong mga enggaste at ng iyong mga ukit sa iyo. Nang araw na lalangin ka ay inihanda ang mga iyon. 14 Ikaw ang pinahirang kerubin na tumatakip, at itinatag kita. Sa banal na bundok ng Diyos ay naroon ka. Sa gitna ng maaapoy na bato ay nagpalakad-lakad ka. 15 Ikaw ay walang pagkukulang sa iyong mga lakad mula nang araw na lalangin ka hanggang sa ang kalikuan ay masumpungan sa iyo.

16 “ ‘ “Dahil sa dami ng iyong mga paninda ay pinunô nila ng karahasan ang gitna mo, at nagsimula kang magkasala. At aalisin kita bilang lapastangan mula sa bundok ng Diyos, at pupuksain kita, O kerubin na tumatakip, mula sa gitna ng maaapoy na bato.

17 “ ‘ “Ang iyong puso ay nagpalalo dahil sa iyong kagandahan. Sinira mo ang iyong karunungan dahil sa iyong maningning na karilagan. Sa lupa ay ihahagis kita. Sa harap ng mga hari ay ilalagay kita, upang masdan ka nila.

18 “ ‘ “Dahil sa dami ng iyong mga kamalian, dahil sa kawalang-katarungan ng iyong mga paninda, ay nilapastangan mo ang iyong mga santuwaryo. At magpapalabas ako ng isang apoy mula sa gitna mo. Iyon ang lalamon sa iyo. At gagawin kitang abo sa ibabaw ng lupa sa paningin ng lahat ng mga nakakakita sa iyo. 19 Kung tungkol sa lahat ng mga nakakakilala sa iyo sa gitna ng mga bayan, tiyak na tititig sila sa iyo sa pagkamangha. Ikaw ay magiging mga biglaang kakilabutan, at ikaw ay mawawala na hanggang sa panahong walang takda.” ’ ”

20 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 21 “Anak ng tao, ituon mo ang iyong mukha sa Sidon, at manghula ka laban sa kaniya. 22 At sabihin mo, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito, ako ay laban sa iyo, O Sidon, at tiyak na luluwalhatiin ako sa gitna mo; at makikilala nga ng mga tao na ako ay si Jehova kapag naglapat ako ng mga kahatulan sa kaniya at napabanal ako sa kaniya. 23 At magpaparating ako ng salot sa kaniya at ng dugo sa kaniyang mga lansangan. At ang pinatay ay mabubuwal sa gitna niya sa pamamagitan ng tabak laban sa kaniya sa bawat panig; at makikilala nga ng mga tao na ako ay si Jehova. 24 At sa sambahayan ng Israel ay hindi na magkakaroon pa ng mapaminsalang tibo o ng masakit na tinik mula sa lahat niyaong nasa palibot nila, yaong mga nakikitungo sa kanila nang may panlilibak; at makikilala nga ng mga tao na ako ang Soberanong Panginoong Jehova.” ’

25 “ ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Kapag tinipon ko ang sambahayan ng Israel mula sa mga bayan na pinangalatan sa kanila, mapababanal din ako sa gitna nila sa paningin ng mga bansa. At tiyak na tatahan sila sa kanilang lupa na ibinigay ko sa aking lingkod, kay Jacob. 26 At sila ay tatahan doon nang tiwasay at magtatayo ng mga bahay at magtatanim ng mga ubasan, at tatahan sila nang tiwasay kapag naglapat ako ng mga kahatulan sa lahat ng mga nakikitungo sa kanila nang may panlilibak sa buong palibot nila; at kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova na kanilang Diyos.” ’ ”

Ezekiel  29 : 1 - 21

29 Nang ikasampung taon, nang ikasampung buwan, noong ikalabindalawang araw ng buwan, ang salita ni Jehova ay dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, ituon mo ang iyong mukha laban kay Paraon na hari ng Ehipto at manghula ka laban sa kaniya at laban sa buong Ehipto. 3 Magsalita ka, at sabihin mo, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito, ako ay laban sa iyo, O Paraon, hari ng Ehipto, ang malaking dambuhalang hayop-dagat na nahihigang nakaunat sa gitna ng kaniyang mga kanal ng Nilo, na nagsabi, ‘Ang aking Ilog Nilo ay akin, at ako—ako ang gumawa nito para sa aking sarili.’ 4 At lalagyan ko ng mga pangawit ang iyong mga panga at pakakapitin ko sa iyong mga kaliskis ang mga isda sa iyong mga kanal ng Nilo. At iaahon kita mula sa gitna ng iyong mga kanal ng Nilo at ang lahat ng isda sa iyong mga kanal ng Nilo na kakapit sa iyong mga kaliskis. 5 At iiwan kita sa ilang, ikaw at ang lahat ng isda sa iyong mga kanal ng Nilo. Sa ibabaw ng parang ay mabubuwal ka. Hindi ka pipisanin ni titipunin man. Sa mababangis na hayop sa lupa at sa mga lumilipad na nilalang sa langit ay ibibigay kita bilang pagkain. 6 At makikilala nga ng lahat ng tumatahan sa Ehipto na ako ay si Jehova, sa dahilang sila, bilang suhay, ay naging isang tambo sa sambahayan ng Israel. 7 Nang tanganan ka nila sa kamay ay nadurog ka, at napangyari mong mabiyak ang kanilang buong balikat. At nang sumandig sila sa iyo ay nabali ka, at napangatog mo ang lahat ng kanilang mga balakang.”

8 “ ‘Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito, magpapasapit ako sa iyo ng isang tabak, at lilipulin ko mula sa iyo ang makalupang tao at ang alagang hayop. 9 At ang lupain ng Ehipto ay magiging isang tiwangwang na kaguhuan at isang wasak na dako; at kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova, sa dahilang sinabi niya, ‘Sa akin ang Ilog Nilo, at ako mismo ang gumawa nito.’ 10 Kaya narito, ako ay laban sa iyo at laban sa iyong mga kanal ng Nilo, at ang lupain ng Ehipto ay gagawin kong mga wasak na dako, katuyuan, isang nakatiwangwang na kaguhuan, mula sa Migdol hanggang sa Seyene at hanggang sa hangganan ng Etiopia. 11 Hindi daraan doon ang paa ng makalupang tao, ni daraan man doon ang paa ng alagang hayop, at sa loob ng apatnapung taon ay hindi iyon tatahanan. 12 At ang lupain ng Ehipto ay gagawin kong tiwangwang na kaguhuan sa gitna ng mga nakatiwangwang na lupain; at ang mga lunsod nito ay magiging tiwangwang na kaguhuan sa gitna ng mga wasak na lunsod sa loob ng apatnapung taon; at pangangalatin ko ang mga Ehipsiyo sa mga bansa at pananabugin ko sila sa mga lupain.”

13 “ ‘Sapagkat ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Sa pagwawakas ng apatnapung taon ay titipunin ko ang mga Ehipsiyo mula sa mga bayang pinangalatan sa kanila, 14 at ibabalik ko ang pangkat ng bihag na mga Ehipsiyo; at ibabalik ko sila sa lupain ng Patros, sa lupain na kanilang pinanggalingan, at doon sila magiging isang mababang kaharian. 15 Iyon ay magiging mas mababa kaysa sa ibang mga kaharian, at hindi na iyon magtataas pa ng kaniyang sarili sa ibang mga bansa, at gagawin ko silang napakakaunti anupat hindi makapamumuno sa ibang mga bansa. 16 At hindi na iyon ang pagtitiwalaan ng sambahayan ng Israel, na nagpapaalala ng kamalian dahil sa kanilang pagbaling sa kanila. At kanila ngang makikilala na ako ang Soberanong Panginoong Jehova.” ’ ”

17 At nangyari nang ikadalawampu’t pitong taon, nang unang buwan, noong unang araw ng buwan, ang salita ni Jehova ay dumating sa akin, na nagsasabi: 18 “Anak ng tao, si Nabucodorosor, ang hari ng Babilonya, ay nagpagawa sa kaniyang hukbong militar ng isang malaking paglilingkod laban sa Tiro. Ang bawat ulo ay nakalbo, at ang bawat balikat ay natalupan. Ngunit kung tungkol sa kabayaran, wala ni anuman para sa kaniya at sa kaniyang hukbong militar mula sa Tiro para sa paglilingkod na isinagawa niya laban dito.

19 “Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Narito, ibibigay ko kay Nabucodorosor na hari ng Babilonya ang lupain ng Ehipto, at tatangayin niya ang yaman nito at lubusang sasamsaman iyon at gagawan iyon ng malaking pandarambong; at iyon ay magiging kabayaran para sa kaniyang hukbong militar.’

20 “ ‘Bilang kaniyang kabayaran sa paglilingkod na ginawa niya laban doon ay ibinigay ko sa kaniya ang lupain ng Ehipto, sapagkat kumilos sila para sa akin,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

21 “Sa araw na iyon ay palilitawin ko ang isang sungay para sa sambahayan ng Israel, at sa iyo ay magbibigay ako ng pagkakataon upang magbuka ng bibig sa gitna nila; at kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova.”

Ezekiel  30 : 1 - 26

30 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, manghula ka, at sabihin mo, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Magpalahaw kayo, ‘Sa aba ng araw na iyon!’ 3 sapagkat ang isang araw ay malapit na, oo, ang isang araw na nauukol kay Jehova ay malapit na. Iyon ay magiging isang araw na maulap, isang takdang panahon ng mga bansa. 4 At isang tabak ang tiyak na darating sa Ehipto, at ang matitinding kirot ay sasapit sa Etiopia kapag ang isa ay nabuwal na patay sa Ehipto at kinuha nila ang yaman nito at ang mga pundasyon nito ay giniba. 5 Ang Etiopia at ang Put at ang Lud at ang buong haluang pangkat at ang Kub at ang mga anak ng lupain ng tipan—mabubuwal silang kasama nila sa pamamagitan ng tabak.” ’

6 “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Ang mga umaalalay sa Ehipto ay mabubuwal din, at ang pagmamapuri ng lakas nito ay mábababâ.’

“ ‘Mula sa Migdol hanggang sa Seyene ay mabubuwal sila roon sa pamamagitan nga ng tabak,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova. 7 ‘Ititiwangwang din sila sa gitna ng mga nakatiwangwang na lupain, at ang mga lunsod nito ay mapapasagitna mismo ng mga wasak na lunsod. 8 At kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova kapag nagpaningas ako ng apoy sa Ehipto at ang lahat ng mga katulong nito ay nawasak na. 9 Sa araw na iyon ay lalabas mula sa harap ko ang mga mensahero na nasa mga barko, upang panginigin ang nagtitiwala-sa-sariling Etiopia. At ang matitinding kirot ay sasapit sa kanila sa araw ng Ehipto, sapagkat, narito! iyon ay darating.’

10 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Paglalahuin ko rin ang pulutong ng Ehipto sa pamamagitan ng kamay ni Nabucodorosor na hari ng Babilonya. 11 Siya at ang kaniyang bayan na kasama niya, ang mga maniniil mula sa mga bansa, ay ipinapasok upang wasakin ang lupain. At huhugutin nila ang kanilang mga tabak laban sa Ehipto at pupunuin nila ng mga napatay ang lupain. 12 At gagawin kong tuyong lupa ang mga kanal ng Nilo at ipagbibili ko ang lupain sa kamay ng masasamang tao, at pangyayarihin kong ang lupain at ang kabuuan nito ay matiwangwang sa pamamagitan ng kamay ng mga taga-ibang bayan. Ako mismong si Jehova ang nagsalita.’

13 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Wawasakin ko rin ang mga karumal-dumal na idolo at paglalahuin ko mula sa Nop ang walang-silbing mga diyos, at hindi na magkakaroon ng pinuno mula sa lupain ng Ehipto; at maglalagay nga ako ng takot sa lupain ng Ehipto. 14 At dadalhin ko ang Patros sa pagkatiwangwang at magpapaningas ako ng apoy sa Zoan at maglalapat ng mga kahatulan sa No. 15 At ang aking pagngangalit ay ibubuhos ko sa Sin, ang tanggulan ng Ehipto, at lilipulin ko ang pulutong ng No. 16 At magpapaningas ako ng apoy sa Ehipto. Ang Sin ay walang pagsalang daranas ng matitinding kirot, at ang No ay mabibihag kapag nabuwag ito; at kung tungkol sa Nop—magkakaroon ng mga kalaban kung araw! 17 Kung tungkol sa mga kabataang lalaki ng On at ng Pibeset, sa pamamagitan ng tabak ay mabubuwal sila, at ang mga lunsod mismo ay yayaon sa pagkabihag. 18 At sa Tehapnehes ay magdidilim ang araw, kapag binali ko roon ang mga pamatok ng Ehipto. At paglalahuin sa kaniya ang pagmamapuri ng kaniyang lakas. Kung tungkol sa kaniya, mga ulap ang tatakip sa kaniya, at ang kaniyang mga sakop na bayan ay yayaon sa pagkabihag. 19 At maglalapat ako ng mga kahatulan sa Ehipto; at kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova.’ ”

20 At nangyari pa nang ikalabing-isang taon, nang unang buwan, noong ikapitong araw ng buwan, ang salita ni Jehova ay dumating sa akin, na nagsasabi: 21 “Anak ng tao, ang bisig ni Paraon na hari ng Ehipto ay babaliin ko, at, narito! hindi iyon tatalian sa paanuman upang bigyan ng kagalingan sa pamamagitan ng paglalagay ng benda na panali roon, upang iyon ay lumakas at makatangan sa tabak.”

22 “Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Narito, ako ay laban kay Paraon na hari ng Ehipto, at babaliin ko ang kaniyang mga bisig, ang malakas at ang may bali, at palalaglagin ko ang tabak mula sa kaniyang kamay. 23 At pangangalatin ko ang mga Ehipsiyo sa gitna ng mga bansa at pananabugin ko sila sa mga lupain. 24 At palalakasin ko ang mga bisig ng hari ng Babilonya at ibibigay ko ang aking tabak sa kaniyang kamay, at babaliin ko ang mga bisig ni Paraon, at gaya ng isang nasugatan ng ikamamatay, tiyak na daraing siya nang labis-labis sa harap niya. 25 At palalakasin ko ang mga bisig ng hari ng Babilonya, at ang mismong mga bisig ni Paraon ay babagsak; at kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova kapag ibinigay ko ang aking tabak sa kamay ng hari ng Babilonya at iniunat nga niya iyon laban sa lupain ng Ehipto. 26 At pangangalatin ko ang mga Ehipsiyo sa gitna ng mga bansa at pananabugin ko sila sa mga lupain; at kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova.’ ”

Ezekiel  32 : 1 - 32

32 At nangyari pa na nang ikalabindalawang taon, nang ikalabindalawang buwan, noong unang araw ng buwan, ang salita ni Jehova ay dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, magpailanlang ka ng isang panambitan may kinalaman kay Paraon na hari ng Ehipto, at sabihin mo sa kaniya, ‘Gaya ng isang may-kilíng na batang leon ng mga bansa ay pinatahimik ka.

“ ‘At ikaw ay naging tulad ng dambuhalang hayop-dagat na nasa mga dagat, at patuloy kang bumubugso sa iyong mga ilog at patuloy mong pinagpuputik ng iyong mga paa ang tubig at pinarurumi ang kanilang mga ilog.’

3 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Ilaladlad ko rin sa ibabaw mo ang aking lambat sa pamamagitan ng isang kongregasyon ng maraming bayan, at tiyak na dadalhin ka nilang nasa aking lambat na pangubkob. 4 At iiwan kita sa lupain. Sa ibabaw ng parang ay ihahagis kita. At padadapuin ko sa iyo ang lahat ng mga lumilipad na nilalang sa langit, at mula sa iyo ay bubusugin ko ang maiilap na hayop sa buong lupa. 5 At ilalagay ko ang iyong laman sa ibabaw ng mga bundok at pupunuin ko ang mga libis ng basura mula sa iyo. 6 At ipaiinom ko sa lupain ang bagay na umagas sa iyo, mula sa iyong dugo, sa ibabaw ng mga bundok; at ang mga batis ay mapupuno sa iyo.’

7 “ ‘At kapag nalipol ka na ay tatakpan ko ang mga langit at pagdidilimin ko ang kanilang mga bituin. Kung tungkol sa araw, tatakpan ko iyon ng mga ulap, at ang buwan ay hindi magpapasikat ng liwanag nito. 8 Ang lahat ng mga tanglaw ng liwanag sa langit—pagdidilimin ko ang mga iyon dahil sa iyo, at maglalagay ako ng kadiliman sa iyong lupain,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

9 “ ‘At sasaktan ko ang puso ng maraming bayan kapag dinala ko yaong mga nabihag sa iyo na nasa gitna ng mga bansa sa mga lupain na hindi mo pa nakikilala. 10 At tiyak na pangyayarihin kong malipos ng pagkasindak dahil sa iyo ang maraming bayan, at ang kanilang mga hari mismo ay mangangatog sa pagkagimbal dahil sa iyo kapag iwinasiwas ko ang aking tabak sa kanilang mga mukha, at manginginig sila sa bawat sandali, bawat isa dahil sa kaniyang sariling kaluluwa, sa araw ng iyong pagbagsak.’

11 “Sapagkat ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Ang mismong tabak ng hari ng Babilonya ay darating sa iyo. 12 Ibubuwal ko ang iyong pulutong sa pamamagitan ng mga tabak ng mga makapangyarihan, ang mga maniniil mula sa mga bansa, lahat sila; at kanila ngang sasamsaman ang ipinagmamapuri ng Ehipto, at ang kaniyang buong pulutong ay malilipol. 13 At pupuksain ko ang lahat ng kaniyang mga alagang hayop mula sa tabi ng maraming tubig, at ang mga iyon ay hindi na pagpuputikin ng paa ng makalupang tao, ni pagpuputikin man ng mga kuko ng alagang hayop.’

14 “ ‘Sa panahong iyon ay palilinawin ko ang tubig ng mga iyon, at ang mga ilog ng mga iyon ay paaagusin kong tulad ng langis,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

15 “ ‘Kapag ang lupain ng Ehipto ay ginawa kong tiwangwang na kaguhuan at ang lupain ay itiniwangwang sa kabuuan nito, kapag pinabagsak ko ang lahat ng tumatahan doon, kanila ngang makikilala rin na ako ay si Jehova.

16 “ ‘Ito ay isang panambitan, at tiyak na aawitin ito ng mga tao. Aawitin ito ng mga anak na babae ng mga bansa; dahil sa Ehipto at dahil sa buong pulutong niyaon ay aawitin nila ito,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

17 At nangyari pa na nang ikalabindalawang taon, noong ikalabinlimang araw ng buwan, ang salita ni Jehova ay dumating sa akin, na nagsasabi: 18 “Anak ng tao, taghuyan mo ang pulutong ng Ehipto at ibaba mo iyon, siya at ang mga anak na babae ng mariringal na bansa, patungo sa lupain sa kailaliman, kasama niyaong mga bumababa sa hukay.

19 “ ‘Higit kang kaiga-igaya kung ihahambing kanino? Bumaba ka, at dapat kang maihigang kasama ng mga di-tuli!’

20 “ ‘Sa gitna ng mga napatay sa pamamagitan ng tabak ay mabubuwal sila. Sa isang tabak ay ibinigay siya. Kaladkarin ninyo siyang palayo at ang lahat ng kaniyang mga pulutong.

21 “ ‘Ang mga pangunahing tao ng mga makapangyarihan ay magsasalita sa kaniya mula sa gitna ng Sheol, kasama ng kaniyang mga katulong. Tiyak na bababa sila; hihiga silang gaya ng di-tuli, napatay sa pamamagitan ng tabak. 22 Naroon ang Asirya at ang kaniyang buong kongregasyon. Ang kaniyang mga dakong libingan ay nasa palibot niya. Silang lahat ay napatay, yaong mga nabuwal sa pamamagitan ng tabak. 23 Sapagkat ang kaniyang mga dakong libingan ay nalagay sa mga kaloob-loobang bahagi ng hukay, at ang kaniyang kongregasyon ay nasa palibot ng kaniyang libingan, silang lahat ay napatay, nabuwal sa pamamagitan ng tabak, sapagkat nagpangyari sila ng kakilabutan sa lupain ng mga buháy.

24 “ ‘Naroon ang Elam at ang kaniyang buong pulutong sa palibot ng kaniyang libingan, silang lahat ay napatay, yaong mga nabuwal sa pamamagitan ng tabak, na lumusong na di-tuli sa lupain sa kailaliman, yaong mga nagpangyari ng kanilang kakilabutan sa lupain ng mga buháy; at tataglayin nila ang kanilang kahihiyan kasama niyaong mga bumababa sa hukay. 25 Sa gitna ng mga napatay ay naglagay sila ng higaan para sa kaniya sa gitna ng kaniyang buong pulutong. Ang kaniyang mga dakong libingan ay nasa palibot nito. Silang lahat ay di-tuli, napatay sa pamamagitan ng tabak, sapagkat ang kanilang kakilabutan ay pinangyari sa lupain ng mga buháy; at tataglayin nila ang kanilang kahihiyan kasama niyaong mga bumababa sa hukay. Sa gitna ng mga napatay ay inilagay siya.

26 “ ‘Naroon ang Mesec at ang Tubal at ang kaniyang buong pulutong. Ang kaniyang mga dakong libingan ay nasa palibot niya. Silang lahat ay di-tuli, inulos ng tabak, sapagkat nagpangyari sila ng kanilang kakilabutan sa lupain ng mga buháy. 27 At hindi ba sila hihigang kasama ng mga makapangyarihan, na mabubuwal mula sa mga di-tuli, na bumaba sa Sheol kasama ng kanilang mga sandatang pandigma? At ilalagay nila ang kanilang mga tabak sa ilalim ng kanilang mga ulo, at ang kanilang mga kamalian ay mapapasakanilang mga buto, sapagkat ang mga makapangyarihan ay kakilabutan sa lupain ng mga buháy. 28 At tungkol naman sa iyo, sa gitna ng mga di-tuli ay wawasakin ka, at hihiga kang kasama ng mga napatay sa pamamagitan ng tabak.

29 “ ‘Naroon ang Edom, ang kaniyang mga hari at ang lahat ng kaniyang mga pinuno, na sa kanilang kalakasan ay nalagay na kasama niyaong mga napatay sa pamamagitan ng tabak; sila mismo ay hihigang kasama ng mga di-tuli at kasama niyaong mga bumababa sa hukay.

30 “ ‘Naroon ang mga duke ng hilaga, silang lahat, at ang lahat ng mga Sidonio, na bumabang kasama ng mga napatay, sa kanilang pagiging kahila-hilakbot dahil sa kanilang kalakasan, napahiya. At sila ay hihigang di-tuli kasama ng mga napatay sa pamamagitan ng tabak at tataglayin ang kanilang kahihiyan kasama ng mga bumababa sa hukay.

31 “ ‘Ang mga ito ang makikita ni Paraon, at tiyak na maaaliw siya dahil sa kaniyang buong pulutong. Si Paraon at ang kaniyang buong hukbong militar ay magiging mga taong napatay sa pamamagitan ng tabak,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

32 “ ‘Sapagkat pinangyari niya ang kaniyang kakilabutan sa lupain ng mga buháy, at siya ay dapat maihiga sa gitna ng mga di-tuli, kasama ng mga napatay sa pamamagitan ng tabak, si Paraon nga at ang kaniyang buong pulutong,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

Ezekiel  33 : 1 - 33

33 At ang salita ni Jehova ay dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, magsalita ka sa mga anak ng iyong bayan, at sabihin mo sa kanila,

“ ‘Kung tungkol sa isang lupain, sakaling magpasapit ako roon ng isang tabak at ang bayan ng lupain, silang lahat, ay kumuha nga ng isang lalaki at inilagay siya bilang kanilang bantay, 3 at nakita nga niya ang tabak na dumarating sa lupain at hinipan niya ang tambuli at binabalaan niya ang bayan, 4 at narinig nga ng nakarinig ang tunog ng tambuli ngunit hindi siya nagbigay-pansin sa babala, at dumating ang isang tabak at kinuha siya, ang kaniyang sariling dugo ay mapapasakaniyang sariling ulo. 5 Ang tunog ng tambuli ay narinig niya, ngunit hindi siya nagbigay-pansin sa babala. Ang kaniyang sariling dugo ay mapapasakaniyang sarili. At kung nagbigay-pansin sana siya sa babala, ang kaniyang sariling kaluluwa ay makatatakas.

6 “ ‘Tungkol naman sa bantay, kung makita niyang dumarating ang tabak at hindi nga niya hinipan ang tambuli at ang bayan ay hindi tumanggap ng anumang babala at isang tabak ang dumating at kumuha mula sa kanila ng kaluluwa, dahil sa sarili nitong kamalian ay kukunin ito, ngunit ang dugo nito ay sisingilin ko sa kamay ng bantay mismo.’

7 “Tungkol naman sa iyo, O anak ng tao, ginawa kitang bantay sa sambahayan ng Israel, at mula sa aking bibig ay diringgin mo ang salita at magbibigay ka sa kanila ng babala mula sa akin. 8 Kapag sinabi ko sa balakyot, ‘O balakyot, ikaw ay tiyak na mamamatay!’ ngunit hindi ka nga nagsasalita upang babalaan ang balakyot sa kaniyang lakad, siya mismo bilang balakyot ay mamamatay sa kaniyang sariling kamalian, ngunit ang kaniyang dugo ay sisingilin ko sa iyong sariling kamay. 9 Ngunit kung tungkol sa iyo, sakaling babalaan mo nga ang balakyot sa kaniyang lakad upang manumbalik siya mula roon ngunit hindi nga siya tumatalikod mula sa kaniyang lakad, siya mismo ay mamamatay sa kaniyang sariling kamalian, ngunit tiyak na maililigtas mo ang iyong sariling kaluluwa.

10 “Tungkol naman sa iyo, O anak ng tao, sabihin mo sa sambahayan ng Israel, ‘Ganito ang sinabi ninyo: “Sapagkat ang aming mga pagsalansang at ang aming mga kasalanan ay sumasaamin at sa mga iyon ay nabubulok kami, paano nga kami patuloy na mabubuhay?” ’ 11 Sabihin mo sa kanila, ‘ “Buháy ako,” ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, “ako ay nalulugod, hindi sa kamatayan ng balakyot, kundi sa panunumbalik ng balakyot mula sa kaniyang lakad upang patuloy nga siyang mabuhay. Manumbalik kayo, manumbalik kayo mula sa inyong masasamang lakad, sapagkat bakit nga ba kayo mamamatay, O sambahayan ng Israel?” ’

12 “At ikaw naman, O anak ng tao, sabihin mo sa mga anak ng iyong bayan, ‘Hindi ang katuwiran ng matuwid ang magliligtas sa kaniya sa araw ng kaniyang pagsalansang. Ngunit tungkol sa kabalakyutan ng balakyot, hindi siya ibubuwal dahil doon sa araw ng kaniyang panunumbalik mula sa kaniyang kabalakyutan. Ni ang sinumang may katuwiran ay patuloy na mabubuhay dahil doon sa araw ng kaniyang pagkakasala. 13 Kapag sinabi ko sa matuwid: “Tiyak na patuloy kang mabubuhay,” at siya ay nagtiwala sa kaniyang sariling katuwiran at gumawa ng kawalang-katarungan, ang lahat ng kaniyang matuwid na mga gawa ay hindi aalalahanin, ngunit dahil sa kaniyang kawalang-katarungan na ginawa niya—dahil dito ay mamamatay siya.

14 “ ‘At kapag sinabi ko sa balakyot: “Ikaw ay tiyak na mamamatay,” at siya ay nanumbalik nga mula sa kaniyang kasalanan at nagsagawa ng katarungan at katuwiran, 15 at isinauli ng balakyot ang bagay na ipinanagot, binayaran ang mga bagay na ninakaw, at talagang lumakad sa mismong mga batas ng buhay sa pamamagitan ng hindi paggawa ng kawalang-katarungan, tiyak na patuloy siyang mabubuhay. Hindi siya mamamatay. 16 Walang isa man sa kaniyang mga kasalanan na ipinagkasala niya ang aalalahanin laban sa kaniya. Katarungan at katuwiran ang kaniyang isinagawa. Tiyak na patuloy siyang mabubuhay.’

17 “At ang mga anak ng iyong bayan ay nagsabi, ‘Ang daan ni Jehova ay hindi nakaayos nang wasto,’ ngunit, kung tungkol sa kanila, ang kanilang lakad ang siyang hindi nakaayos nang wasto.

18 “Kapag ang matuwid ay tumalikod mula sa kaniyang katuwiran at gumawa nga ng kawalang-katarungan, dapat din siyang mamatay dahil sa mga iyon. 19 At kapag ang balakyot ay tumalikod mula sa kaniyang kabalakyutan at nagsagawa nga ng katarungan at katuwiran, dahil sa mga iyon kung kaya siya mismo ay patuloy na mabubuhay.

20 “At kayo ay nagsabi, ‘Ang daan ni Jehova ay hindi nakaayos nang wasto.’ Hahatulan ko nga kayo, bawat isa ayon sa kaniyang mga lakad, O sambahayan ng Israel.”

21 Sa kalaunan ay nangyari nang ikalabindalawang taon, nang ikasampung buwan, noong ikalimang araw ng buwan ng aming pagkatapon, pumaroon sa akin ang takas mula sa Jerusalem, na sinasabi: “Ang lunsod ay ibinagsak!”

22 At ang mismong kamay ni Jehova ay sumaakin nang kinagabihan bago dumating ang takas, at ibinuka Niya ang aking bibig bago dumating sa akin ang isang iyon nang kinaumagahan, at ang aking bibig ay nabuka at hindi na ako pipi.

23 At ang salita ni Jehova ay nagsimulang dumating sa akin, na nagsasabi: 24 “Anak ng tao, ang mga tumatahan sa mga wasak na dakong ito ay nagsasabi may kinalaman sa lupa ng Israel, ‘Si Abraham ay iisa lamang at gayunma’y inari niya ang lupain. At tayo ay marami; sa atin ay ibinigay ang lupain bilang pag-aari.’

25 “Kaya sabihin mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Patuloy kayong kumakain ng may dugo, at ang inyong mga mata ay patuloy ninyong itinitingala sa inyong mga karumal-dumal na idolo, at patuloy kayong nagbubuhos ng dugo. Kaya dapat ba ninyong ariin ang lupain? 26 Kayo ay umasa sa inyong tabak. Kayo ay gumawa ng isang karima-rimarim na bagay, at dinungisan ng bawat isa sa inyo ang asawa ng kani-kaniyang kasamahan. Kaya dapat ba ninyong ariin ang lupain?” ’

27 “Ito ang dapat mong sabihin sa kanila, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Buháy ako, tiyak na silang nasa mga wasak na dako ay mabubuwal sa pamamagitan ng tabak; at siyang nasa ibabaw ng parang, sa mabangis na hayop ay ibibigay ko nga siya bilang pagkain; at silang nasa matitibay na dako at mga yungib ay mamamatay sa salot. 28 At talagang gagawin kong isang tiwangwang na kaguhuan ang lupain, isang pagkatiwangwang, at ang pagmamapuri ng lakas niyaon ay paglalahuin at ang mga bundok ng Israel ay ititiwangwang, na walang sinumang daraan. 29 At kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova kapag ginawa kong isang tiwangwang na kaguhuan ang lupain, isang pagkatiwangwang, dahil sa lahat ng kanilang mga karima-rimarim na bagay na ginawa nila.” ’

30 “At ikaw naman, O anak ng tao, pinag-uusapan ka ng mga anak ng iyong bayan sa tabi ng mga pader at sa mga pasukan ng mga bahay, at ang isa ay nakipag-usap sa isa pa, bawat isa sa kaniyang kapatid, na sinasabi, ‘Pumarito kayo, pakisuyo, at pakinggan ninyo kung ano ang salita na nanggagaling kay Jehova.’ 31 At sila ay paroroon sa iyo, tulad ng pagparoon ng bayan, at uupo sa harap mo bilang aking bayan; at tiyak na maririnig nila ang iyong mga salita ngunit ang mga ito ay hindi nila gagawin, sapagkat sa pamamagitan ng kanilang bibig ay nagpapahayag sila ng mahahalay na pagnanasa at ang kanilang di-tapat na pakinabang ang sinusundan ng kanilang puso. 32 At, narito! sa kanila ay tulad ka ng isang awit ng maaalab na pag-ibig, tulad ng isa na may magandang tinig at mahusay tumugtog ng panugtog na de-kuwerdas. At tiyak na maririnig nila ang iyong mga salita, ngunit walang sinumang nagsasagawa ng mga iyon. 33 At kapag iyon ay nagkatotoo—narito! iyon ay magkakatotoo—kanila ngang malalaman din na isang propeta mismo ang napasagitna nila.”

Ezekiel  36 : 1 - 38

36 “At ikaw naman, O anak ng tao, manghula ka may kinalaman sa mga bundok ng Israel, at sabihin mo, ‘O mga bundok ng Israel, dinggin ninyo ang salita ni Jehova. 2 Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Sa dahilang ang kaaway ay nagsabi laban sa inyo, ‘Aha! Maging ang matataas na dako noong sinaunang panahon—iyon ay naging aming pag-aari!’ ” ’

3 “Kaya manghula ka, at sabihin mo, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Sa dahilan, sa dahilan nga na nagkaroon ng pagtitiwangwang at ng pananakmal sa inyo sa magkabi-kabila, upang kayo ay maging pag-aari ng mga nalalabi sa mga bansa at lagi kayong pinag-uusapan sa pamamagitan ng dila at may masamang ulat sa gitna ng bayan, 4 kaya nga, O mga bundok ng Israel, dinggin ninyo ang salita ng Soberanong Panginoong Jehova! Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova sa mga bundok at sa mga burol, sa mga batis at sa mga libis at sa mga wasak na dako na itiniwangwang at sa mga pinabayaang lunsod na naging ukol sa pananamsam at ukol sa panunuya ng mga nalalabi sa mga bansa na nasa palibot; 5 kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Tiyak na sa apoy ng aking sigasig ay magsasalita ako laban sa mga nalalabi sa mga bansa at laban sa Edom, sa kabuuan nito, yaong mga nagbigay ng aking lupain sa kanilang sarili bilang pag-aari na may pagsasaya nang buong puso, may panlilibak ng kaluluwa, dahil sa mga pastulan nito at dahil sa samsam.’ ” ’

6 “Kaya manghula ka may kinalaman sa lupa ng Israel, at sabihin mo sa mga bundok at sa mga burol, sa mga batis at sa mga libis, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito! Ako mismo ay magsasalita sa aking sigasig at sa aking pagngangalit, sa dahilang ang kahihiyang dulot ng mga bansa ang siyang tinaglay ninyo.” ’

7 “Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Ako mismo ay nagtaas ng aking kamay bilang panunumpa na ang mga bansa na nasa palibot ninyo—sila mismo ay magtataglay ng kanilang sariling kahihiyan. 8 At kayo mismo, O mga bundok ng Israel, ay magsisibol ng inyong sariling mga sanga at magluluwal ng inyong sariling mga bunga para sa aking bayang Israel, sapagkat malapit na silang dumating. 9 Sapagkat narito, ako ay sumasainyo, at tiyak na babaling ako sa inyo, at kayo ay talagang sasakahin at hahasikan ng binhi. 10 At pararamihin ko sa inyo ang mga tao, ang buong sambahayan ng Israel, lahat nito, at ang mga lunsod ay tatahanan, at ang mga wasak na dako ay muling itatayo. 11 Oo, pararamihin ko sa inyo ang mga tao at ang mga hayop, at sila ay tiyak na darami at magiging palaanakin, at pangyayarihin kong matahanan kayo gaya ng inyong dating kalagayan at gagawa ako ng lalo pang mabuti kaysa sa inyong kalagayan noong pasimula; at inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova. 12 At palalakarin ko sa inyo ang mga tao, ang bayan ko ngang Israel, at aariin nila kayo, at kayo ay magiging kanilang minanang pag-aari, at hindi na ninyo sila uulilahin pang muli sa mga anak.’ ”

13 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Sa dahilang may mga nagsasabi sa inyo: “Ikaw ay isang manlalamon ng mga tao, at ikaw ay naging isang lupain na nagdudulot sa iyong mga bansa ng pagkaulila sa mga anak,” ’ 14 ‘kaya hindi ka na lalamon ng mga tao, at ang iyong mga bansa ay hindi mo na uulilahin sa mga anak,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova. 15 ‘At hindi ko na pangyayarihing marinig pa ang kahiya-hiyang pananalita ng mga bansa may kinalaman sa iyo, at ang pandurusta ng mga bayan ay hindi mo na tataglayin, at ang iyong mga bansa ay hindi mo na titisurin,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

16 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 17 “Anak ng tao, ang sambahayan ng Israel ay nananahanan sa kanilang lupa, at patuloy nilang pinarurumi iyon sa pamamagitan ng kanilang lakad at sa pamamagitan ng kanilang mga pakikitungo. Ang kanilang lakad sa harap ko ay naging tulad ng karumihan ng pagreregla. 18 At ibinuhos ko sa kanila ang aking pagngangalit dahil sa dugo na ibinuhos nila sa lupain, na pinarumi nila sa pamamagitan ng kanilang mga karumal-dumal na idolo. 19 At pinangalat ko sila sa mga bansa, anupat nanabog sila sa mga lupain. Ayon sa kanilang lakad at ayon sa kanilang mga pakikitungo ay hinatulan ko sila. 20 Kaya pumaroon sila sa mga bansa na kanilang pinaroonan, at nilapastangan ng mga tao ang aking banal na pangalan sa pagsasabi may kaugnayan sa kanila, ‘Ang mga ito ang bayan ni Jehova, at mula sa kaniyang lupain ay lumabas sila.’ 21 At magmamalasakit ako sa aking banal na pangalan, na nilapastangan ng sambahayan ng Israel sa gitna ng mga bansa na kanilang pinaroonan.”

22 “Kaya sabihin mo sa sambahayan ng Israel, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Hindi ko ginagawa ito alang-alang sa inyo, O sambahayan ng Israel, kundi alang-alang sa aking banal na pangalan, na nilapastangan ninyo sa gitna ng mga bansa na inyong pinaroonan.” ’ 23 ‘At tiyak na pababanalin ko ang aking dakilang pangalan, na nilalapastangan sa gitna ng mga bansa, na nilapastangan ninyo sa gitna nila; at makikilala nga ng mga bansa na ako ay si Jehova,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘kapag napabanal ako sa gitna ninyo sa kanilang paningin. 24 At kukunin ko kayo mula sa mga bansa at titipunin ko kayo mula sa lahat ng mga lupain at dadalhin ko kayo sa inyong lupa. 25 At wiwisikan ko kayo ng malinis na tubig, at kayo ay magiging malinis; mula sa lahat ng inyong karumihan at mula sa lahat ng inyong mga karumal-dumal na idolo ay lilinisin ko kayo. 26 At bibigyan ko kayo ng isang bagong puso, at isang bagong espiritu ang ilalagay ko sa loob ninyo, at aalisin ko ang pusong bato mula sa inyong laman at bibigyan ko kayo ng isang pusong laman. 27 At ang aking espiritu ay ilalagay ko sa loob ninyo, at kikilos ako upang ang aking mga tuntunin ay lakaran ninyo, at ang aking mga hudisyal na pasiya ay inyong iingatan at isasagawa. 28 At tiyak na mananahanan kayo sa lupain na ibinigay ko sa inyong mga ninuno, at kayo ang magiging aking bayan at ako mismo ang magiging inyong Diyos.’

29 “ ‘At ililigtas ko kayo mula sa lahat ng inyong karumihan at tatawagin ko ang butil at pasasaganain ko iyon, at hindi ako magpapasapit sa inyo ng taggutom. 30 At tiyak na pasasaganain ko ang mga bunga ng punungkahoy, at ang ani ng bukid, upang hindi na ninyo tanggapin sa gitna ng mga bansa ang kadustaan ng taggutom. 31 At maaalaala nga ninyo ang inyong masasamang lakad at ang inyong mga pakikitungo na hindi mabubuti, at makadarama nga kayo ng pagkarimarim sa inyong sariling katauhan dahil sa inyong mga kamalian at dahil sa inyong mga karima-rimarim na bagay. 32 Hindi ko ginagawa ito alang-alang sa inyo,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘alamin ninyo iyan. Mapahiya kayo at makadama ng pagkaaba dahil sa inyong mga lakad, O sambahayan ng Israel.’

33 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Sa araw ng paglilinis ko sa inyo mula sa lahat ng inyong mga kamalian ay patatahanan ko rin ang mga lunsod, at ang mga wasak na dako ay muling itatayo. 34 At ang nakatiwangwang na lupain ay sasakahin, bagaman iyon ay naging tiwangwang na kaguhuan sa paningin ng bawat nagdaraan. 35 At tiyak na sasabihin ng mga tao: “Ang lupaing iyon na tiwangwang ay naging tulad ng hardin ng Eden, at ang mga lunsod na naging kagibaan at itiniwangwang at winasak ay nakukutaan; ang mga iyon ay tinatahanan.” 36 At malalaman nga ng mga bansang malalabi sa palibot ninyo na ako mismo, si Jehova, ang nagtayo ng mga bagay na giniba, itinatag ko yaong itiniwangwang. Ako mismong si Jehova ang nagsalita at ginawa ko iyon.’

37 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Ito ang hahayaan ko pang hanapin sa akin ng sambahayan ng Israel upang gawin para sa kanila: Pararamihin ko silang tulad ng isang kawan ng mga tao. 38 Tulad ng isang kawan ng mga banal, tulad ng kawan ng Jerusalem sa kaniyang mga kapanahunan ng pista, gayon mapupuno ng kawan ng mga tao ang mga lunsod na naging kagibaan; at makikilala nga ng mga tao na ako ay si Jehova.’ ”

Ezekiel  40 : 1 - 49

40 Nang ikadalawampu’t limang taon ng aming pagkatapon, nang pasimula ng taon, noong ikasampung araw ng buwan, nang ikalabing-apat na taon pagkatapos na ang lunsod ay maibagsak, nang mismong araw ring ito ay sumaakin ang kamay ni Jehova, anupat dinala niya ako sa dakong iyon. 2 Sa mga pangitaing mula sa Diyos ay dinala niya ako sa lupain ng Israel at sa kalaunan ay ibinaba ako sa ibabaw ng isang napakataas na bundok, na kinaroroonan ng isang bagay na gaya ng kayarian ng isang lunsod sa dakong timog.

3 At dinala niya ako roon, at, narito! may isang lalaki. Ang kaniyang anyo ay gaya ng anyo ng tanso, at may isang panaling lino sa kaniyang kamay, at isang panukat na tambo, at siya ay nakatayo sa pintuang-daan. 4 At ang lalaki ay nagsimulang magsalita sa akin: “Anak ng tao, tingnan mo ng iyong mga mata, at dinggin mo ng iyong mga tainga, at ituon mo ang iyong puso sa lahat ng ipinakikita ko sa iyo, sapagkat sa layuning maipakita ko sa iyo ay dinala ka rito. Sabihin mo sa sambahayan ng Israel ang lahat ng iyong nakikita.”

5 At, narito! may isang pader sa labas ng bahay sa buong palibot. At sa kamay ng lalaki ay naroon ang panukat na tambo na anim na siko, na isang siko at isang sinlapad-ng-kamay. At pinasimulan niyang sukatin ang lapad ng bagay na itinayo, isang tambo; at ang taas, isang tambo.

6 Pagkatapos ay pumaroon siya sa pintuang-daan, na nakaharap sa dakong silangan, at umakyat sa mga baytang nito. At pinasimulan niyang sukatin ang pintuan ng pintuang-daan, isang tambo ang lapad, at ang kabilang pintuan, isang tambo ang lapad. 7 At ang silid ng bantay ay isang tambo ang haba at isang tambo ang lapad, at sa pagitan ng mga silid ng bantay ay may limang siko; at ang pintuan ng pintuang-daan sa tabi ng beranda ng pintuang-daan sa dakong loob ay isang tambo.

8 At sinukat niya ang beranda ng pintuang-daan sa dakong loob, isang tambo. 9 Sa gayon ay sinukat niya ang beranda ng pintuang-daan, walong siko; at ang mga panggilid na haligi nito, dalawang siko; at ang beranda ng pintuang-daan ay nasa dakong loob.

10 At ang mga silid ng bantay ng pintuang-daan sa dakong silangan ay tatlo sa panig na ito at tatlo sa panig na iyon. Ang tatlong iyon ay may magkakatulad na sukat, at ang mga panggilid na haligi ay may magkakatulad na sukat, sa panig na ito at sa panig na iyon.

11 Pagkatapos ay sinukat niya ang lapad ng pasukan ng pintuang-daan, sampung siko; ang haba ng pintuang-daan, labintatlong siko.

12 At ang nababakurang dako sa harap ng mga silid ng bantay ay isang siko, at may nababakurang dako na isang siko sa magkabilang panig. At ang silid ng bantay ay anim na siko sa panig na ito at anim na siko sa panig na iyon.

13 At sinukat niya ang pintuang-daan mula sa bubong ng isang silid ng bantay hanggang sa bubong ng isa pa, may lapad na dalawampu’t limang siko; ang pasukan ay may katapat na pasukan. 14 Pagkatapos ay gumawa siya ng mga panggilid na haligi na animnapung siko, maging sa mga panggilid na haligi ng looban sa mga pintuang-daan sa buong palibot. 15 At mula sa harap ng pintuang-daan ng pasukang-daan hanggang sa harap ng beranda ng pinakaloob na pintuang-daan ay limampung siko.

16 At may mga bintanang papakipot ang mga hamba sa mga silid ng bantay at sa mga panggilid na haligi ng mga iyon sa dakong loob ng pintuang-daan sa buong palibot, at ganiyan din sa mga beranda. At ang mga bintana ay nasa buong palibot sa dakong loob, at sa mga panggilid na haligi ay may mga larawan ng puno ng palma.

17 At sa kalaunan ay dinala niya ako sa looban sa dakong labas, at, narito! may mga silid-kainan, at isang sahig na ginawa para sa looban sa buong palibot. May tatlumpung silid-kainan sa sahig. 18 At ang sahig sa tabi ng mga pintuang-daan ay may haba na katulad na katulad ng sa mga pintuang-daan—ang mababang sahig.

19 At sinukat niya ang lapad mula sa harap ng mababang pintuang-daan hanggang sa harap ng pinakaloob na looban. Sa labas ay isang daang siko iyon, sa dakong silangan at sa dakong hilaga.

20 At ang looban sa dakong labas ay may pintuang-daan na nakaharap sa dakong hilaga. Sinukat niya ang haba nito at ang lapad nito. 21 At ang mga silid nito ng bantay ay tatlo sa panig na ito at tatlo sa panig na iyon. At ang mga panggilid na haligi nito at ang beranda nito ay ayon sa sukat ng unang pintuang-daan. Limampung siko ang haba nito, at ang lapad nito ay dalawampu’t limang siko. 22 At ang mga bintana nito at ang beranda nito at ang mga larawan nito ng puno ng palma ay may sukat na gaya rin niyaong sa pintuang-daan na nakaharap sa dakong silangan. At sa pitong baytang ay makaaakyat doon ang mga tao, at ang beranda nito ay nasa harap ng mga iyon.

23 At ang pintuang-daan ng pinakaloob na looban ay katapat ng pintuang-daan sa dakong hilaga; gayundin ang isa sa dakong silangan. At sumukat siya mula sa pintuang-daan hanggang sa pintuang-daan ng isang daang siko.

24 At sa kalaunan ay dinala niya ako sa dakong timog, at, narito! may isang pintuang-daan sa dakong timog, at sinukat niya ang mga panggilid na haligi nito at ang beranda nito na may mga sukat na gaya rin ng mga ito. 25 At ito at ang beranda nito ay may mga bintana sa buong palibot, gaya ng mga bintanang ito. Limampung siko ang haba, at ang lapad ay dalawampu’t limang siko. 26 At pitong baytang ang aakyatin patungo roon, at ang beranda nito ay nasa harap ng mga iyon. At iyon ay may mga larawan ng puno ng palma, isa sa panig na ito at isa sa panig na iyon sa mga panggilid na haligi nito.

27 At ang pinakaloob na looban ay may pintuang-daan sa dakong timog. At sumukat siya mula sa pintuang-daan hanggang sa pintuang-daan sa dakong timog ng isang daang siko. 28 At sa kalaunan ay dinala niya ako sa pinakaloob na looban sa may pintuang-daan sa timog. At sinukat niya ang pintuang-daan sa timog na may mga sukat na gaya rin ng mga ito. 29 At ang mga silid nito ng bantay at ang mga panggilid na haligi nito at ang beranda nito ay may mga sukat na gaya rin ng mga ito. At ito at ang beranda nito ay may mga bintana sa palibot. Limampung siko ang haba, at ang lapad ay dalawampu’t limang siko. 30 At may mga beranda sa buong palibot; ang haba ay dalawampu’t limang siko, at ang lapad ay limang siko. 31 At ang beranda nito ay sa gawing looban sa dakong labas, at mga larawan ng puno ng palma ang nasa mga panggilid na haligi nito, at ang sampahan nito ay may walong baytang.

32 At sa kalaunan ay dinala niya ako sa daan sa silangan patungo sa pinakaloob na looban, at sinukat niya ang pintuang-daan na may mga sukat na gaya rin ng mga ito. 33 At ang mga silid nito ng bantay at ang mga panggilid na haligi nito at ang beranda nito ay may mga sukat na gaya rin ng mga ito, at ito at ang beranda nito ay may mga bintana sa buong palibot. Ang haba ay limampung siko, at ang lapad ay dalawampu’t limang siko. 34 At ang beranda nito ay nasa bandang looban sa dakong labas, at mga larawan ng puno ng palma ang nasa mga panggilid na haligi nito sa panig na ito at sa panig na iyon. At ang sampahan nito ay may walong baytang.

35 At dinala niya ako sa hilagaang pintuang-daan, at sinukat niya, na may mga sukat na gaya rin ng mga ito, 36 ang mga silid nito ng bantay, ang mga panggilid na haligi nito at ang beranda nito. At ito ay may mga bintana sa buong palibot. Ang haba ay limampung siko, at ang lapad ay dalawampu’t limang siko. 37 At sa gawing looban sa dakong labas ay naroon ang mga panggilid na haligi nito, at mga larawan ng puno ng palma ang nasa mga panggilid na haligi nito sa panig na ito at sa panig na iyon. At ang sampahan nito ay may walong baytang.

38 At ang isang silid-kainan at ang pasukan nito ay nasa tabi ng mga panggilid na haligi ng mga pintuang-daan. Doon nila binabanlawan ang buong handog na sinusunog.

39 At sa beranda ng pintuang-daan ay may dalawang mesa sa panig na ito at dalawang mesa sa panig na iyon, upang doon patayin ang buong handog na sinusunog at ang handog ukol sa kasalanan at ang handog ukol sa pagkakasala. 40 At sa dakong labas, kapag ang isa ay umaakyat patungo sa pasukan ng hilagaang pintuang-daan, ay may dalawang mesa. At sa kabilang dako na bahagi ng beranda ng pintuang-daan ay may dalawang mesa. 41 May apat na mesa sa dako rito at apat na mesa sa dako roon sa tabi ng pintuang-daan—walong mesa, na siyang pinagpapatayan nila. 42 At ang apat na mesa para sa buong handog na sinusunog ay yari sa batong tinabas. Ang haba ay isang siko at kalahati, at ang lapad ay isang siko at kalahati, at ang taas ay isang siko. Sa mga iyon din nila inilalapag ang mga kagamitan na ginagamit nila sa pagpatay sa buong handog na sinusunog at sa hain. 43 At ang mga ungos na mapagpapatungan ng mga bagay ay isang lapad-ng-kamay ang sukat, nakakabit nang matibay sa loob, sa buong palibot; at sa mga mesa nila inilalapag ang laman ng handog na kaloob.

44 At sa labas ng pinakaloob na pintuang-daan ay naroon ang mga silid-kainan ng mga mang-aawit, sa pinakaloob na looban, na nasa tabi ng hilagaang pintuang-daan. At ang harap na panig ng mga iyon ay nasa dakong timog. May isa sa tabi ng silangang pintuang-daan. Ang harap ay nasa dakong hilaga.

45 At nagsalita siya sa akin: “Ang isang ito, ang silid-kainan na nakaharap sa dakong timog, ay para sa mga saserdote na nag-aasikaso ng katungkulan sa bahay. 46 At ang silid-kainan na nakaharap sa dakong hilaga ay para sa mga saserdote na nag-aasikaso ng katungkulan sa altar. Sila ang mga anak ni Zadok, na mula sa mga anak ni Levi ay lumalapit kay Jehova upang maglingkod sa kaniya.”

47 At sinukat niya ang pinakaloob na looban. Ang haba ay isang daang siko, at ang lapad ay isang daang siko, parisukat. At ang altar ay nasa harap ng bahay.

48 At dinala niya ako sa beranda ng bahay, at sinukat niya ang panggilid na haligi ng beranda, limang siko sa panig na ito at limang siko sa panig na iyon. At ang lapad ng pintuang-daan ay tatlong siko sa panig na ito at tatlong siko sa panig na iyon.

49 Ang haba ng beranda ay dalawampung siko, at ang lapad ay labing-isang siko. At umaakyat sila roon sa pamamagitan ng mga baytang. At may mga haligi sa tabi ng mga posteng panggilid, isa sa dako rito at isa sa dako roon.

Ezekiel  41 : 1 - 26

41 At dinala niya ako sa templo, at sinukat niya ang mga panggilid na haligi, anim na siko ang lapad sa dako rito at anim na siko ang lapad sa dako roon, ang lapad ng panggilid na haligi. 2 At ang lapad ng pasukan ay sampung siko, at ang mga gilid ng pasukan ay limang siko sa dako rito at limang siko sa dako roon. At sinukat niya ang haba nito, apatnapung siko; at ang lapad, dalawampung siko.

3 At pumasok siya sa loob at sinukat ang panggilid na haligi ng pasukan, dalawang siko; at ang pasukan, anim na siko; at ang lapad ng pasukan ay pitong siko. 4 At sinukat niya ang haba nito, dalawampung siko; at ang lapad nito, dalawampung siko, sa harap ng templo. Pagkatapos ay sinabi niya sa akin: “Ito ang Kabanal-banalan.”

5 At sinukat niya ang pader ng bahay, anim na siko. At ang lapad ng tagilirang silid ay apat na siko, sa palibot; ito ay sa buong palibot ng bahay, sa palibot. 6 At ang mga tagilirang silid ay may tagilirang silid sa ibabaw ng tagilirang silid, tatlong palapag, at tatlumpung ulit; at ang mga ito ay papasók sa pader na bahagi ng bahay, samakatuwid nga, ang mga tagilirang silid sa buong palibot, upang ang mga ito ay masuhayan, ngunit hindi nakasuhay ang mga ito sa pader ng bahay. 7 At papaluwang at papaikot na paitaas nang paitaas patungo sa mga tagilirang silid, sapagkat ang paikot na daanan ng bahay ay paitaas nang paitaas sa buong palibot ng bahay. Kaya papaluwang at paitaas patungo sa bahay, at mula sa pinakaibabang palapag ay makaaakyat ang isa patungo sa pinakaitaas na palapag, sa pamamagitan ng panggitnang palapag.

8 At nakita ko na may isang mataas na plataporma para sa bahay sa buong palibot. Kung tungkol sa mga pundasyon ng mga tagilirang silid, may isang buong tambo na anim na siko hanggang sa dugtungan. 9 Ang lapad ng pader na bahagi ng tagilirang silid, sa gawing labas, ay limang siko. At may bahaging iniwang nakabukas sa pagkakagawa ng mga tagilirang silid na bahagi ng bahay.

10 At sa pagitan ng mga silid-kainan ay dalawampung siko ang lapad sa palibot ng bahay, sa buong palibot. 11 At ang pasukan ng tagilirang silid ay sa dako ng bahaging iniwang nakabukas, ang isang pasukan ay nasa dakong hilaga at ang isang pasukan ay nasa gawing timog; at ang lapad ng nasasakupan ng bahaging iniwang nakabukas ay limang siko, sa buong palibot.

12 At ang gusali na nasa harap ng nakabukod na dako, na ang gilid ay nasa dakong kanluran, ay may lapad na pitumpung siko. At ang pader ng gusali ay may lapad na limang siko, ito ay sa buong palibot; at ang haba nito ay siyamnapung siko.

13 At sinukat niya ang bahay, isang daang siko ang haba; at ang nakabukod na dako at ang gusali at ang mga pader nito, isang daang siko ang haba. 14 At ang lapad ng harap ng bahay at ng nakabukod na dako sa dakong silangan ay isang daang siko.

15 At sinukat niya ang haba ng gusali sa harap ng nakabukod na dako na nasa likuran nito at ng mga galerya nito sa panig na ito at sa panig na iyon, isang daang siko.

Gayundin ang templo at ang pinakaloob na dako at ang mga beranda ng looban; 16 ang mga pintuan, at ang mga bintana na papakipot ang mga hamba, at ang mga galerya ay nasa palibot ng tatlong iyon. Sa harap ng pintuan ay may entrepanyong kahoy sa buong palibot, at mula sa sahig hanggang sa mga bintana; at ang mga bintana ay may takip. 17 Mula sa itaas ng pasukan at hanggang sa pinakaloob na bahay at sa labas at sa buong pader sa buong palibot, sa pinakaloob na bahay at sa labas, ay may mga sukat, 18 mga nakaukit na kerubin at mga larawan ng puno ng palma, at may isang larawan ng puno ng palma sa pagitan ng kerubin at kerubin, at ang kerubin ay may dalawang mukha. 19 At ang mukha ng tao ay nakaharap sa larawan ng puno ng palma sa panig na ito, at ang mukha ng may-kilíng na batang leon ay nakaharap sa larawan ng puno ng palma sa panig na iyon, at ang mga iyon ay inukit sa buong bahay sa buong palibot. 20 Mula sa sahig hanggang sa itaas ng pasukan ay may mga nakaukit na kerubin at mga larawan ng puno ng palma, sa pader ng templo.

21 Kung tungkol sa templo, ang poste ng pinto ay eskuwalado; at sa harap ng dakong banal ay may anyo na katulad ng sumusunod na anyo: 22 ang altar na kahoy ay may taas na tatlong siko, at ang haba nito ay dalawang siko, at ito ay may mga panulok na poste. At ang haba nito at ang mga pader nito ay kahoy. At nagsalita siya sa akin: “Ito ang mesa na nasa harap ni Jehova.”

23 At ang templo at ang dakong banal ay may dalawang pinto. 24 At ang mga pinto ay may dalawang pohas ng pinto, na ang dalawa ay naipipihit. Ang isang pinto ay may dalawang pohas ng pinto, at ang kabila ay may dalawang pohas ng pinto. 25 At sa mga ito ay may ginawa, sa mga pinto ng templo, na mga kerubin at mga larawan ng puno ng palma, tulad ng mga ginawa para sa mga pader, at may isang kulandong na kahoy sa harap sa ibabaw ng beranda sa labas. 26 At may mga bintana na papakipot ang mga hamba at mga larawan ng puno ng palma sa dako rito at sa dako roon sa mga gilid ng beranda at ng mga tagilirang silid ng bahay at ng mga kulandong.

Ezekiel  43 : 1 - 27

43 Pagkatapos ay pinapunta niya ako sa pintuang-daan, ang pintuang-daan na nakaharap sa silangan. 2 At, narito! ang kaluwalhatian ng Diyos ng Israel ay dumarating mula sa dakong silangan, at ang kaniyang tinig ay tulad ng tinig ng malalawak na tubig; at ang lupa mismo ay nagliwanag dahil sa kaniyang kaluwalhatian. 3 At iyon ay katulad ng anyo ng pangitain na nakita ko, katulad ng pangitain na nakita ko nang pumaroon ako upang ipahamak ang lunsod; at may mga anyo na katulad ng anyo na nakita ko sa tabi ng ilog ng Kebar, at isinubsob ko ang aking mukha.

4 At ang kaluwalhatian ni Jehova ay pumasok sa Bahay sa daan ng pintuang-daan na nakaharap sa dakong silangan. 5 At ibinangon ako ng isang espiritu at dinala ako sa pinakaloob na looban, at, narito! ang Bahay ay napuno ng kaluwalhatian ni Jehova. 6 At nagsimula akong makarinig ng isang nagsasalita sa akin mula sa Bahay, at ang lalaki ay tumayo sa tabi ko. 7 At sinabi Niya sa akin:

“Anak ng tao, ito ang dako ng aking trono at ang dako ng mga talampakan ng aking mga paa, na tatahanan ko sa gitna ng mga anak ni Israel hanggang sa panahong walang takda; at sila, ang sambahayan ng Israel, ay hindi na magpaparungis pa sa aking banal na pangalan, sila at ang kanilang mga hari, sa pamamagitan ng kanilang pakikiapid at sa pamamagitan ng mga bangkay ng kanilang mga hari sa pagkamatay nila, 8 sa pamamagitan ng paglalagay nila ng kanilang pintuan kasama ng aking pintuan at ng kanilang poste ng pinto sa tabi ng aking poste ng pinto, na may pader sa pagitan namin. At dinungisan nila ang aking banal na pangalan sa pamamagitan ng kanilang mga karima-rimarim na bagay na ginawa nila, kaya nilipol ko sila sa aking galit. 9 Ngayon ay ilayo nila sa akin ang kanilang pakikiapid at ang mga bangkay ng kanilang mga hari, at tiyak na tatahan ako sa gitna nila hanggang sa panahong walang takda.

10 “Ikaw naman, O anak ng tao, sabihan mo ang sambahayan ng Israel tungkol sa Bahay, upang mapahiya sila dahil sa kanilang mga kamalian, at sukatin nila ang parisan. 11 At kung mapahiya nga sila dahil sa lahat ng ginawa nila, ang saligang plano ng Bahay, at ang pagkakaayos nito at ang mga labasan nito at ang mga pasukang-daan nito, at ang lahat ng mga saligang plano nito at ang lahat ng mga detalye nito, at ang lahat ng mga saligang plano nito at ang lahat ng mga kautusan nito ay ipaalam mo nga sa kanila at isulat mo sa kanilang paningin, upang masunod nila ang lahat ng saligang plano nito at ang lahat ng mga detalye nito at talagang maisagawa ang mga iyon. 12 Ito ang kautusan tungkol sa Bahay. Sa taluktok ng bundok ang buong teritoryo nito sa buong palibot ay kabanal-banalang bagay. Narito! Ito ang kautusan tungkol sa Bahay.

13 “At ito ang mga sukat ng altar ayon sa mga siko, na ang isang siko ay isang siko at isang sinlapad-ng-kamay. At ang patungan nito ay isang siko. At isang siko ang lapad. At ang panggilid nito ay nasa labi nito sa palibot, isang dangkal. At ito ang paanan ng altar. 14 At mula sa patungan sa sahig hanggang sa nakapalibot na mababang ungos ay may dalawang siko, at ang lapad ay isang siko. At mula sa nakapalibot na maliit na ungos hanggang sa nakapalibot na malaking ungos ay may apat na siko, at ang lapad nito ay isang siko. 15 At ang apuyan ng altar ay apat na siko, at mula sa apuyan ng altar at pataas ay may apat na sungay. 16 At ang apuyan ng altar ay may haba na labindalawang siko, na labindalawang siko ang lapad, eskuwalado sa apat na tagiliran nito. 17 At ang nakapalibot na ungos ay may haba na labing-apat na siko, na labing-apat na siko ang lapad, sa apat na tagiliran nito; at ang panggilid na nakapalibot doon ay kalahating siko, at ang patungan nito ay isang siko sa palibot.

“At ang mga baytang nito ay nakaharap sa silangan.”

18 At sinabi niya sa akin: “Anak ng tao, ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Ito ang mga batas tungkol sa altar sa araw ng pagkagawa nito, upang maghandog ng mga buong handog na sinusunog sa ibabaw nito at magwisik ng dugo sa ibabaw nito.’

19 “ ‘At ibibigay mo sa mga Levitikong saserdote, na mula sa supling ni Zadok, yaong mga lumalapit sa akin,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘upang maglingkod sa akin, ang isang guyang toro, na anak ng bakahan, bilang handog ukol sa kasalanan. 20 At kukuha ka ng dugo nito at ilalagay mo iyon sa apat na sungay nito at sa apat na panulukan ng nakapalibot na ungos at sa panggilid sa palibot at dadalisayin mo iyon mula sa kasalanan at magbabayad-sala ka para roon. 21 At kukunin mo ang guyang toro, ang handog ukol sa kasalanan, at susunugin iyon sa takdang dako sa Bahay, sa labas ng santuwaryo. 22 At sa ikalawang araw ay ilalapit mo ang isang barakong kambing, yaong malusog, bilang handog ukol sa kasalanan; at dadalisayin nila ang altar mula sa kasalanan kung paanong dinalisay nila iyon mula sa kasalanan sa pamamagitan ng guyang toro.’

23 “ ‘Kapag natapos mo ang pagpapadalisay mula sa kasalanan ay ilalapit mo ang isang guyang toro, na anak ng bakahan, yaong malusog, at ang isang barakong tupa mula sa kawan, yaong malusog. 24 At ilalapit mo ang mga iyon sa harap ni Jehova, at hahagisan ng mga saserdote ng asin ang mga iyon at ihahandog ang mga iyon bilang buong handog na sinusunog para kay Jehova. 25 Sa loob ng pitong araw ay maghahain ka ng isang kambing na lalaki bilang handog ukol sa kasalanan para sa araw na iyon; at ang isang guyang toro, na anak ng bakahan, at ang isang barakong tupa mula sa kawan, mga sakdal, ay ihahain nila. 26 Sa loob ng pitong araw ay magbabayad-sala sila para sa altar, at lilinisin nila iyon at itatalaga. 27 At tatapusin nila ang mga araw. At mangyayari nga na sa ikawalong araw at pasimula roon, ihahain ng mga saserdote sa ibabaw ng altar ang inyong mga buong handog na sinusunog at ang inyong mga haing pansalu-salo; at tiyak na malulugod ako sa inyo,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

Ezekiel  45 : 1 - 25

45 “ ‘At kapag hahati-hatiin ninyo ang lupain bilang mana, maghahandog kayo ng isang abuloy kay Jehova, isang banal na bahagi mula sa lupain; kung tungkol sa haba, dalawampu’t limang libong siko ang haba, at kung tungkol sa lapad, sampung libo. Ito ay magiging isang banal na bahagi sa lahat ng mga hangganan nito sa palibot. 2 Mula rito ay magkakaroon ng para sa dakong banal, na ang haba niyaon ay limang daan at ang lapad ay limang daan, anupat eskuwalado iyon sa palibot; at magkakaroon iyon ng limampung siko bilang pastulan sa bawat panig. 3 At mula sa sukat na ito ay susukatin mo ang haba na dalawampu’t limang libo at ang lapad na sampung libo, at ang santuwaryo ay malalagay roon, isang kabanal-banalang bagay. 4 Bilang isang banal na bahagi mula sa lupain, iyon ay magiging para sa mga saserdote, ang mga lingkod sa santuwaryo, yaong mga lumalapit upang maglingkod kay Jehova. At sa kanila ay magiging dako iyon para sa mga bahay, at isang sagradong dako para sa santuwaryo.

5 “ ‘Magkakaroon ng haba na dalawampu’t limang libo at lapad na sampung libo. Iyon ay magiging sa mga Levita, ang mga lingkod sa Bahay. Bilang pag-aari ay magkakaroon sila ng dalawampung silid-kainan.

6 “ ‘At bilang pag-aari ng lunsod, magbibigay kayo ng lapad na limang libo at haba na dalawampu’t limang libo, katulad na katulad ng banal na abuloy. Iyon ay magiging ukol sa buong sambahayan ng Israel.

7 “ ‘At ang pinuno ay magkakaroon sa panig na ito at sa panig na iyon ng banal na abuloy at ng pag-aari ng lunsod, sa tabi ng banal na abuloy at sa tabi ng pag-aari ng lunsod, ng bahagi sa dakong kanluran sa gawing kanluran at ng bahagi sa dakong silangan sa gawing silangan. At ang haba ay magiging katulad na katulad ng isa sa mga bahagi, mula sa kanluraning hangganan hanggang sa silanganing hangganan. 8 Kung tungkol sa lupain, iyon ay magiging kaniya bilang pag-aari sa Israel. At hindi na pagmamalupitan ng aking mga pinuno ang aking bayan, at ang lupain ay ibibigay nila sa sambahayan ng Israel ayon sa kanilang mga tribo.’

9 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Sapat na iyan sa inyo, O mga pinuno ng Israel!’

“ ‘Alisin ninyo ang karahasan at ang pananamsam, at magsagawa kayo ng katarungan at ng katuwiran. Alisin ninyo sa aking bayan ang inyong mga pangangamkam,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova. 10 ‘Dapat kayong magkaroon ng hustong timbangan at hustong epa at hustong takal na bat. 11 Kung tungkol sa epa at sa takal na bat, dapat magkaroon ng iisang takdang dami, na ang bat ay maglalaman ng ikasampu ng isang homer at ang ikasampu ng homer ay isang epa; batay sa homer ang dapat na maging kahilingang dami nito. 12 At ang siklo ay dalawampung gerah. Dalawampung siklo, dalawampu’t limang siklo, labinlimang siklo ang siyang magiging maneh para sa inyo.’

13 “ ‘Ito ang abuloy na ihahandog ninyo, ang isang kanim na bahagi ng epa mula sa homer ng trigo, at ang isang kanim na bahagi ng epa mula sa homer ng sebada; 14 at kung tungkol sa takdang bahagi ng langis, nariyan ang takal na bat ng langis. Ang bat ay ikasampu ng kor. Ang sampung bat ay isang homer; sapagkat ang sampung bat ay isang homer. 15 At isang tupa mula sa kawan, mula sa dalawang daan mula sa mga alagang hayop ng Israel, para sa handog na mga butil at para sa buong handog na sinusunog at para sa mga haing pansalu-salo, upang magbayad-sala para sa kanila,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

16 “ ‘Kung tungkol sa buong bayan ng lupain, magiging pananagutan nila ang abuloy na ito sa pinuno sa Israel. 17 At sa pinuno ay maaatang ang mga buong handog na sinusunog at ang handog na mga butil at ang handog na inumin sa mga kapistahan at sa mga bagong buwan at sa mga sabbath, sa lahat ng mga kapanahunan ng pista ng sambahayan ng Israel. Siya ang maglalaan ng handog ukol sa kasalanan at ng handog na mga butil at ng buong handog na sinusunog at ng mga haing pansalu-salo, upang magbayad-sala para sa sambahayan ng Israel.’

18 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Sa unang buwan, sa unang araw ng buwan, kukuha ka ng isang guyang toro, na isang anak ng bakahan, yaong malusog, at dadalisayin mo ang santuwaryo mula sa kasalanan. 19 At ang saserdote ay kukuha ng dugo ng handog ukol sa kasalanan at ilalagay niya iyon sa poste ng pinto ng Bahay at sa apat na panulukan ng nakapalibot na ungos na bahagi ng altar at sa poste ng pinto ng pintuang-daan ng pinakaloob na looban. 20 At ganiyan ang gagawin mo sa ikapitong araw ng buwan para sa sinumang tao na nakagawa ng pagkakamali at para sa sinumang walang-karanasan; at magbabayad-sala kayo para sa Bahay.

21 “ ‘Sa unang buwan, sa ikalabing-apat na araw ng buwan, ay gaganapin ninyo ang paskuwa. Bilang isang kapistahan sa loob ng pitong araw, mga tinapay na walang pampaalsa ang dapat kainin. 22 At sa araw na iyon, para sa kaniyang sarili at para sa buong bayan ng lupain, ang pinuno ay maglalaan ng isang guyang toro bilang handog ukol sa kasalanan. 23 At para sa pitong araw ng kapistahan ay ilalaan niya bilang buong handog na sinusunog para kay Jehova ang pitong guyang toro at ang pitong barakong tupa, malulusog, araw-araw para sa pitong araw, at bilang handog ukol sa kasalanan ay isang barakong kambing araw-araw. 24 At bilang handog na mga butil ay ilalaan niya ang isang epa para sa guyang toro at isang epa para sa barakong tupa, at, kung tungkol sa langis, isang hin para sa epa.

25 “ ‘Sa ikapitong buwan, sa ikalabinlimang araw ng buwan, sa panahon ng kapistahan, maglalaan siya ng gaya rin ng mga ito para sa pitong araw, gaya rin ng handog ukol sa kasalanan, gaya ng buong handog na sinusunog, at gaya ng handog na mga butil at gaya ng langis.’ ”

Ezekiel  46 : 1 - 24

46 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Kung tungkol sa pintuang-daan ng pinakaloob na looban na nakaharap sa silangan, iyon ay mananatiling nakasara sa loob ng anim na araw ng paggawa, at sa araw ng sabbath ay bubuksan iyon, at sa araw ng bagong buwan ay bubuksan iyon. 2 At ang pinuno ay papasok sa daan ng beranda ng pintuang-daan, mula sa labas, at tatayo sa tabi ng poste ng pinto ng pintuang-daan; at ihahain ng mga saserdote ang kaniyang buong handog na sinusunog at ang kaniyang mga haing pansalu-salo, at yuyukod siya sa may pintuan ng pintuang-daan, at lalabas siya, ngunit ang pintuang-daan ay hindi isasara hanggang sa kinagabihan. 3 At ang bayan ng lupain ay yuyukod sa may pasukan ng pintuang-daang iyon sa mga sabbath at sa mga bagong buwan, sa harap ni Jehova.

4 “ ‘At ang buong handog na sinusunog na ihahandog ng pinuno kay Jehova sa araw ng sabbath ay anim na malulusog na lalaking kordero at isang malusog na barakong tupa; 5 at bilang handog na mga butil ay isang epa para sa barakong tupa, at para sa mga lalaking kordero ay isang handog na mga butil ayon sa kaya niyang ibigay, at, kung tungkol sa langis, isang hin para sa epa. 6 At sa araw ng bagong buwan ay magkakaroon ng isang guyang toro, na anak ng bakahan, yaong malusog, at anim na lalaking kordero at isang barakong tupa; dapat na malulusog ang mga iyon. 7 At isang epa para sa guyang toro at isang epa para sa barakong tupa ang ihahain niya bilang handog na mga butil, at para sa mga lalaking kordero ay ayon sa makakayanan niya; at, kung tungkol sa langis, isang hin para sa epa.

8 “ ‘At kapag papasok ang pinuno, papasok siya sa daan ng beranda ng pintuang-daan, at sa daang ito siya lalabas. 9 At kapag ang bayan ng lupain ay papasok sa harap ni Jehova sa mga kapanahunan ng pista, yaong pumapasok sa daan ng hilagaang pintuang-daan upang yumukod ay lalabas sa daan ng timugang pintuang-daan; at yaong pumapasok sa daan ng timugang pintuang-daan ay lalabas sa daan ng pintuang-daan sa dakong hilaga. Walang sinumang babalik sa daan ng pintuang-daan na kaniyang pinasukan, sapagkat siya ay lalabas nang deretso sa unahan niya. 10 At kung tungkol sa pinuno sa gitna nila, kapag pumasok sila ay papasok siya; at kapag lumabas sila ay lalabas siya. 11 At sa mga kapistahan at sa mga kapanahunan ng pista ang handog na mga butil ay dapat na isang epa para sa guyang toro at isang epa para sa barakong tupa, at ang para sa mga lalaking kordero ay ayon sa kaya niyang ibigay; at, kung tungkol sa langis, isang hin para sa epa.

12 “ ‘At kapag ang pinuno ay maglalaan ng buong handog na sinusunog bilang kusang-loob na handog, o ng mga haing pansalu-salo bilang kusang-loob na handog kay Jehova, bubuksan din sa kaniya ang pintuang-daan na nakaharap sa silangan, at ilalaan niya ang kaniyang buong handog na sinusunog at ang kaniyang mga haing pansalu-salo gaya ng ginagawa niya kapag araw ng sabbath. At lalabas siya, at may isang magsasara ng pintuang-daan pagkalabas niya.

13 “ ‘At isang malusog na lalaking kordero, na nasa unang taon nito, ang ilalaan mo bilang buong handog na sinusunog sa araw-araw para kay Jehova. Uma-umaga ay ilalaan mo iyon. 14 At bilang handog na mga butil ay ilalaan mong kasama nito sa uma-umaga ang isang kanim ng epa at, kung tungkol sa langis, ang isang katlong hin para sa pagwiwisik sa mainam na harina. Ang handog na mga butil para kay Jehova ay isang batas na namamalagi nang walang takda, palagian. 15 At ilalaan nila ang lalaking kordero at ang handog na mga butil at ang langis sa uma-umaga bilang palagiang buong handog na sinusunog.’

16 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Kung ang pinuno ay magbibigay ng kaloob sa bawat isa sa kaniyang mga anak bilang kaniyang mana, iyon ay magiging ari-arian ng kaniyang mga anak. Iyon ang kanilang pag-aaring minana. 17 At kung magbibigay siya ng kaloob mula sa kaniyang mana sa isa sa kaniyang mga lingkod, magiging kaniya nga iyon hanggang sa taon ng paglaya; at iyon ay mababalik sa pinuno. Ang kaniyang mana lamang—kung tungkol sa kaniyang mga anak—ang mananatiling kanilang sariling pag-aari. 18 At hindi kukunin ng pinuno ang alinmang mana ng bayan upang sapilitan silang paalisin sa kanilang pag-aari. Mula sa kaniyang sariling pag-aari ay magbibigay siya ng mana sa kaniyang mga anak, upang ang aking bayan ay hindi mangalat, ang bawat isa mula sa kaniyang pag-aari.’ ”

19 At ipinasok niya ako sa pasukang-daan na nasa gilid ng pintuang-daan patungo sa banal na mga silid-kainan, yaong sa mga saserdote, na nakaharap sa hilaga, at, narito! may isang dako roon sa magkabilang dakong likuran sa gawing kanluran. 20 At sinabi niya sa akin: “Sa dakong ito magpapakulo ang mga saserdote ng handog ukol sa pagkakasala at ng handog ukol sa kasalanan, at magluluto ng handog na mga butil, upang huwag maglabas ng anuman sa looban sa dakong labas anupat mapabanal ang bayan.”

21 At inilabas niya ako sa looban sa dakong labas at pinaraan ako sa apat na panulok na poste ng looban, at, narito! may isang looban sa tabi ng panulok na posteng ito ng looban, isang looban sa tabi ng panulok na posteng iyon ng looban. 22 Sa apat na panulok na poste ng looban ay may maliliit na looban, apatnapung siko ang haba at tatlumpu ang lapad. Ang apat na ito na may mga panulok na kayarian ay may magkakatulad na sukat. 23 At may isang hanay sa palibot ng mga ito, sa palibot ng apat na ito, at may mga pakuluan na ginawa sa ilalim ng mga hanay sa palibot. 24 Pagkatapos ay sinabi niya sa akin: “Ito ang mga bahay niyaong mga tagapagpakulo, kung saan pinakukuluan ng mga lingkod sa Bahay ang hain ng bayan.”

Ezekiel  47 : 1 - 23

47 At sa kalaunan ay ibinalik niya ako sa pasukan ng Bahay, at, narito! may tubig na lumalabas mula sa ilalim ng pintuan ng Bahay sa gawing silangan, sapagkat ang harap ng Bahay ay sa silangan. At ang tubig ay bumababa mula sa ilalim, mula sa gawing kanan ng Bahay, sa dakong timog ng altar.

2 At sa kalaunan ay inilabas niya ako sa daan ng hilagaang pintuang-daan at inilibot niya ako sa daan sa labas patungo sa pintuang-daan sa dakong labas na nakaharap sa silangan, at, narito! may tubig na tumutulo mula sa gawing kanan.

3 Nang ang lalaki ay lumabas sa gawing silangan taglay ang isang pising panukat sa kaniyang kamay, sumukat din siya ng isang libong siko at pinaraan ako sa tubig, tubig na hanggang sa mga bukung-bukong.

4 At nagpatuloy siyang sumukat ng isang libo at pagkatapos ay pinaraan ako sa tubig, tubig na hanggang sa mga tuhod.

At nagpatuloy siyang sumukat ng isang libo at ngayon ay pinaraan ako—tubig na hanggang sa mga balakang.

5 At nagpatuloy siyang sumukat ng isang libo. Iyon ay isang ilog na hindi ko madaanan, sapagkat ang tubig ay tumaas, tubig na maaaring languyan, isang ilog na hindi madaraanan.

6 Sa gayon ay sinabi niya sa akin: “Nakikita mo ba ito, O anak ng tao?”

Pagkatapos ay pinalakad niya ako at pinabalik ako sa pampang ng ilog. 7 Nang bumalik ako, aba, narito! sa pampang ng ilog ay may pagkarami-raming punungkahoy, sa panig na ito at sa panig na iyon. 8 At sinabi niya sa akin: “Ang tubig na ito ay lumalabas patungo sa silanganing pook at bababa at daraan sa Araba. At ito ay paroroon sa dagat. Kapag nakarating na ito sa dagat, ang tubig nga nito ay mapagagaling. 9 At mangyayari nga na ang bawat kaluluwang buháy na nagkukulupon, sa bawat dakong paroonan ng agos na doble ang laki, ay magkakaroon ng buhay. At mangyayari nga na magkakaroon ng napakaraming isda, sapagkat doon tiyak na paroroon ang tubig na ito, at ang tubig-dagat ay mapagagaling, at ang lahat ng bagay ay mabubuhay sa paroroonan ng ilog.

10 “At mangyayari nga na ang mga mangingisda ay tatayo sa tabi nito mula sa En-gedi at maging hanggang sa En-eglaim. Magkakaroon ng isang dakong patuyuan ng mga pangubkob na lambat. Magiging ayon sa kani-kanilang uri ang kanilang mga isda, gaya ng mga isda sa Malaking Dagat, napakarami.

11 “Naroon ang mga latiang dako nito at ang mga matubig na dako nito, at ang mga iyon ay hindi mapagagaling. Sa asin nga ibibigay ang mga iyon.

12 “At sa tabi ng ilog ay tutubo, sa pampang niyaon sa panig na ito at sa panig na iyon, ang lahat ng uri ng punungkahoy para sa pagkain. Ang kanilang mga dahon ay hindi malalanta, ni mauubos man ang kanilang mga bunga. Sa kanilang mga buwan ay magkakaroon sila ng bagong bunga, sapagkat ang tubig para sa kanila—iyon ay lumalabas mula sa mismong santuwaryo. At ang kanilang mga bunga ay magiging pagkain at ang kanilang mga dahon ay pampagaling.”

13 Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Ito ang teritoryo na itatakda ninyo sa inyong sarili na pinakamana bilang lupain para sa labindalawang tribo ng Israel, at ang dalawang piraso ng bukirin ay para kay Jose. 14 At mamanahin ninyo ito, sa bawat isa ay gaya ng sa kaniyang kapatid, na siyang lupain na ipinagtaas ko ng aking kamay bilang panunumpa upang ibigay sa inyong mga ninuno; at ang lupaing ito ay mahuhulog sa inyo sa pamamagitan ng palabunutan bilang mana.

15 “At ito ang hangganan ng lupain sa dakong hilagaan, mula sa Malaking Dagat sa daang patungo sa Hetlon, kapag ang isa ay patungo sa Zedad, 16 Hamat, Berota, Sibraim, na nasa pagitan ng hangganan ng Damasco at ng hangganan ng Hamat; ang Hazer-haticon, na nasa gawing hangganan ng Hauran. 17 At ang magiging hangganan mula sa dagat ay ang Hazar-enon, ang hangganan ng Damasco at sa hilaga—sa gawing hilaga, at ang hangganan ng Hamat. Ito ang dakong hilagaan.

18 “At ang dakong silanganin ay mula sa pagitan ng Hauran at ng Damasco at sa pagitan ng Gilead at ng lupain ng Israel; ang Jordan, mula sa hangganan hanggang sa silanganing dagat ay susukatin ninyo. Ito ang dakong silanganin.

19 “At ang dakong timugan ay sa gawing timog, mula sa Tamar hanggang sa tubig ng Meribat-kades, ang agusang libis hanggang sa Malaking Dagat. Ito ang dakong nasa timog, sa gawing Negeb.

20 “At ang dakong kanluranin ay ang Malaking Dagat, mula sa hangganan at deretso hanggang sa pagpasok sa Hamat. Ito ang dakong kanluranin.”

21 “At hahati-hatiin ninyo ang lupaing ito sa inyong sarili, sa labindalawang tribo ng Israel. 22 At mangyayari nga na hahati-hatiin ninyo iyon bilang mana sa inyong sarili at sa mga naninirahang dayuhan na naninirahan bilang mga dayuhan sa gitna ninyo, na nagkaanak ng mga anak sa gitna ninyo. At sa inyo ay magiging tulad sila ng katutubo sa gitna ng mga anak ni Israel. Kasama ninyo silang magkakaroon ng mana sa pamamagitan ng palabunutan sa gitna ng mga tribo ng Israel. 23 At mangyayari nga na sa tribong iyon kung saan ang naninirahang dayuhan ay nakipanirahan bilang dayuhan, doon ninyo ibibigay ang kaniyang mana,” ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

Ezekiel  48 : 1 - 35

48 “At ito ang mga pangalan ng mga tribo. Mula sa dulo sa hilagaan, sa tabi ng daan ng Hetlon hanggang sa pagpasok sa Hamat, ang Hazar-enan, ang hangganan ng Damasco sa gawing hilaga, sa panig ng Hamat; at iyon ay magkakaroon ng silanganing hanggahan at ang kanluranin, ang Dan, isang bahagi. 2 At sa hangganan ng Dan, mula sa silanganing hanggahan hanggang sa kanluraning hanggahan, ang Aser, isa. 3 At sa hangganan ng Aser, mula sa silanganing hanggahan at maging hanggang sa kanluraning hanggahan, ang Neptali, isa. 4 At sa hangganan ng Neptali, mula sa silanganing hanggahan hanggang sa kanluraning hanggahan, ang Manases, isa. 5 At sa hangganan ng Manases, mula sa silanganing hanggahan hanggang sa kanluraning hanggahan, ang Efraim, isa. 6 At sa hangganan ng Efraim, mula sa silanganing hanggahan at maging hanggang sa kanluraning hanggahan, ang Ruben, isa. 7 At sa hangganan ng Ruben, mula sa silanganing hanggahan hanggang sa kanluraning hanggahan, ang Juda, isa. 8 At sa hangganan ng Juda, mula sa silanganing hanggahan hanggang sa kanluraning hanggahan, ang abuloy na iaabuloy ninyo ay may lapad na dalawampu’t limang libong siko, at ang haba ay ayon sa isa sa mga bahagi mula sa silanganing hanggahan hanggang sa kanluraning hanggahan. At ang santuwaryo ay malalagay sa gitna nito.

9 “Kung tungkol sa abuloy na iaabuloy ninyo kay Jehova, ang magiging haba ay dalawampu’t limang libong siko at ang lapad ay sampung libo. 10 At sa mga ito ay magkakaroon ng banal na abuloy para sa mga saserdote, sa dakong hilaga ay dalawampu’t limang libong siko, at sa dakong kanluran ay may lapad na sampung libo, at sa dakong silangan ay may lapad na sampung libo, at sa dakong timog ay may haba na dalawampu’t limang libo. At ang santuwaryo ni Jehova ay malalagay sa gitna nito. 11 Ito ay magiging para sa mga saserdote, yaong mga pinabanal mula sa mga anak ni Zadok, na nag-asikaso ng katungkulan sa akin, na hindi nagpakaligaw nang ang mga anak ni Israel ay magpakaligaw, kung paanong ang mga Levita ay nagpakaligaw. 12 At magkakaroon sila ng isang abuloy mula sa abuloy ng lupain bilang kabanal-banalang bagay, sa hangganan ng mga Levita.

13 “At ang mga Levita ay magkakaroon, katabi mismo ng teritoryo ng mga saserdote, ng dalawampu’t limang libong siko ang haba, at ang lapad ay sampung libo; ang buong haba ay dalawampu’t limang libo at ang lapad ay sampung libo. 14 At hindi nila ipagbibili ang anumang bahagi nito, ni makikipagpalit man, ni pangyayarihin man na ang pinakapili sa lupain ay mawala sa kanila; sapagkat ito ay banal kay Jehova.

15 “Kung tungkol sa limang libong siko na natitira sa lapad kasama ng dalawampu’t limang libo, iyon ay bagay na di-banal para sa lunsod, bilang isang tahanang dako at bilang pastulan. At ang lunsod ay malalagay sa gitna nito. 16 At ito ang mga sukat ng lunsod: ang hilagaang hanggahan ay apat na libo limang daang siko, at ang timugang hanggahan ay apat na libo limang daan, at ang silanganing hanggahan ay apat na libo limang daan, at ang kanluraning hanggahan ay apat na libo limang daan. 17 At ang lunsod ay magkakaroon ng pastulan, sa gawing hilaga ay dalawang daan at limampung siko, at sa gawing timog ay dalawang daan at limampu, at sa gawing silangan ay dalawang daan at limampu, at sa gawing kanluran ay dalawang daan at limampu.

18 “At yaong natitira sa haba ay magiging katulad na katulad ng banal na abuloy, sampung libong siko sa gawing silangan, at sampung libo sa gawing kanluran; at iyon ay magiging katulad na katulad ng banal na abuloy, at ang ani nito ay magsisilbing tinapay para sa mga naglilingkod sa lunsod. 19 At sasakahin ito niyaong mga naglilingkod sa lunsod mula sa lahat ng tribo ng Israel.

20 “Ang buong abuloy ay may haba na dalawampu’t limang libong siko at lapad na dalawampu’t limang libo. Isang parisukat na bahagi ang iaabuloy ninyo bilang banal na abuloy kasama ng pag-aari ng lunsod.

21 “At ang matitira ay magiging sa pinuno, sa panig na ito at sa panig na iyon ng banal na abuloy at ng pag-aari ng lunsod, kasama ng dalawampu’t limang libong siko ng abuloy sa dako ng silanganing hangganan; at sa kanluran kasama ng dalawampu’t limang libong siko sa dako ng kanluraning hangganan. Katulad na katulad ng mga bahagi, iyon ay magiging para sa pinuno. At ang banal na abuloy at ang santuwaryo ng Bahay ay malalagay sa gitna nito.

22 “At kung tungkol sa pag-aari ng mga Levita at sa pag-aari ng lunsod, iyon ay malalagay sa pagitan niyaong sa pinuno. Sa pagitan ng hangganan ng Juda at ng hangganan ng Benjamin, iyon ay magiging sa pinuno.

23 “At kung tungkol sa iba pang mga tribo, mula sa silanganing hanggahan hanggang sa kanluraning hanggahan, ang Benjamin, isang bahagi. 24 At sa tabi ng hangganan ng Benjamin, mula sa silanganing hanggahan hanggang sa kanluraning hanggahan, ang Simeon, isa. 25 At sa tabi ng hangganan ng Simeon, mula sa silanganing hanggahan hanggang sa kanluraning hanggahan, ang Isacar, isa. 26 At sa tabi ng hangganan ng Isacar, mula sa silanganing hanggahan hanggang sa kanluraning hanggahan, ang Zebulon, isa. 27 At sa tabi ng hangganan ng Zebulon, mula sa silanganing hanggahan hanggang sa kanluraning hanggahan, ang Gad, isa. 28 At sa tabi ng hangganan ng Gad, hanggang sa timugang hanggahan, iyon ay magiging sa gawing timog; at ang magiging hangganan ay mula sa Tamar patungo sa tubig ng Meribat-kades, patungo sa agusang libis, hanggang sa Malaking Dagat.

29 “Ito ang lupain na pangyayarihin ninyong mahulog sa pamamagitan ng palabunutan bilang mana sa mga tribo ng Israel, at ang mga ito ang magiging kanilang mga bahagi,” ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

30 “At ang mga ito ang magiging mga daang-labasan ng lunsod: Sa hilagaang hanggahan, apat na libo limang daang siko ang magiging sukat.

31 “At ang mga pintuang-daan ng lunsod ay magiging ayon sa mga pangalan ng mga tribo ng Israel, at tatlong pintuang-daan ang nasa hilaga, ang pintuang-daan ng Ruben, isa; ang pintuang-daan ng Juda, isa; ang pintuang-daan ng Levi, isa.

32 “At sa silanganing hanggahan ay magkakaroon ng apat na libo limang daang siko, at tatlong pintuang-daan, ang pintuang-daan nga ng Jose, isa; ang pintuang-daan ng Benjamin, isa; ang pintuang-daan ng Dan, isa.

33 “At ang timugang hanggahan ay magiging apat na libo limang daang siko ang sukat, na may tatlong pintuang-daan, ang pintuang-daan ng Simeon, isa; ang pintuang-daan ng Isacar, isa; ang pintuang-daan ng Zebulon, isa.

34 “Ang kanluraning hanggahan ay magiging apat na libo limang daang siko, na may tatlong pintuang-daan, ang pintuang-daan ng Gad, isa; ang pintuang-daan ng Aser, isa; ang pintuang-daan ng Neptali, isa.

35 “Sa palibot ay magkakaroon ng labingwalong libong siko; at ang magiging pangalan ng lunsod mula sa araw na iyon ay Si Jehova Mismo ay Naroroon.”

Daniel  1 : 1 - 21

Daniel

1 Nang ikatlong taon ng paghahari ni Jehoiakim na hari ng Juda, si Nabucodonosor na hari ng Babilonya ay dumating sa Jerusalem at kinubkob iyon. 2 Nang maglaon ay ibinigay ni Jehova sa kaniyang kamay si Jehoiakim na hari ng Juda at ang iba sa mga kagamitan ng bahay ng tunay na Diyos, anupat dinala niya ang mga iyon sa lupain ng Sinar sa bahay ng kaniyang diyos; at ang mga kagamitan ay dinala niya sa imbakang-yaman ng kaniyang diyos.

3 At sinabi ng hari kay Aspenaz na kaniyang punong opisyal ng korte na dalhin ang ilan sa mga anak ni Israel at sa mga maharlikang supling at sa mga taong mahal, 4 mga bata na walang anumang kapintasan, kundi may mabuting anyo at may kaunawaan sa lahat ng karunungan at may kabatiran sa kaalaman, at may unawa sa mga bagay na nalalaman, na may kakayahan ding tumayo sa palasyo ng hari; at ituro sa kanila ang sulat at ang wika ng mga Caldeo. 5 Bukod diyan, sa kanila ay nagtakda ang hari ng pang-araw-araw na panustos mula sa masasarap na pagkain ng hari at mula sa kaniyang iniinom na alak, upang maalagaan nga sila nang tatlong taon, at sa pagwawakas ng mga ito ay makatayo sila sa harap ng hari.

6 At kasama nga sa kanila ang ilan sa mga anak ni Juda, sina Daniel, Hananias, Misael at Azarias. 7 At sa kanila ay nagtalaga ng mga pangalan ang pangunahing opisyal ng korte. Kaya itinalaga niya kay Daniel ang pangalang Beltesasar; at kay Hananias ay Sadrac; at kay Misael ay Mesac; at kay Azarias ay Abednego.

8 Ngunit ipinasiya ni Daniel sa kaniyang puso na hindi niya durumhan ang kaniyang sarili ng masasarap na pagkain ng hari at ng kaniyang iniinom na alak. At patuloy siyang nakikiusap sa pangunahing opisyal ng korte upang hindi niya marumhan ang kaniyang sarili. 9 Sa gayon ay pinangyari ng tunay na Diyos na magtamo si Daniel ng maibiging-kabaitan at ng awa sa harap ng pangunahing opisyal ng korte. 10 At sinabi ng pangunahing opisyal ng korte kay Daniel: “Natatakot ako sa panginoon kong hari, na siyang nagtakda ng inyong pagkain at ng inyong inumin. Kaya bakit niya makikitang mistulang nalulumbay ang inyong mga mukha kung ihahambing sa mga batang kasinggulang ninyo, at bakit ninyo gagawing may-sala sa harap ng hari ang aking ulo?” 11 Ngunit sinabi ni Daniel sa tagapag-alaga na inatasan ng pangunahing opisyal ng korte kina Daniel, Hananias, Misael at Azarias: 12 “Pakisuyo, ilagay mo ang iyong mga lingkod sa pagsubok sa loob ng sampung araw, at bigyan nila kami ng mga gulay na makakain namin at ng tubig na maiinom namin; 13 at hayaang ang aming mga mukha at ang mukha ng mga batang kumakain ng masasarap na pagkain ng hari ay maiharap sa iyo, at ayon sa makikita mo ay gawin mo sa iyong mga lingkod.”

14 Sa kalaunan ay nakinig siya sa kanila may kinalaman sa bagay na ito at inilagay niya sila sa pagsubok sa loob ng sampung araw. 15 At sa pagwawakas ng sampung araw ang kanilang mga mukha ay nakitang mas mabuti at mas mataba ang laman kaysa sa lahat ng mga batang kumakain ng masasarap na pagkain ng hari. 16 Kaya patuloy na inaalis ng tagapag-alaga ang kanilang masasarap na pagkain at ang kanilang iniinom na alak at binibigyan sila ng mga gulay. 17 At kung tungkol sa mga batang ito, silang apat, sila ay binigyan ng tunay na Diyos ng kaalaman at kaunawaan sa lahat ng sulat at karunungan; at si Daniel man ay nagkaroon ng unawa sa lahat ng uri ng pangitain at panaginip.

18 At sa pagwawakas ng mga araw na itinakda ng hari upang sila ay dalhin, dinala rin sila ng pangunahing opisyal ng korte sa harap ni Nabucodonosor. 19 At ang hari ay nagsimulang makipag-usap sa kanila, at sa kanilang lahat ay walang nasumpungang tulad nina Daniel, Hananias, Misael at Azarias; at nanatili silang nakatayo sa harap ng hari. 20 At kung tungkol sa bawat bagay ng karunungan at pagkaunawa na itinanong ng hari sa kanila, nasumpungan pa rin niya na mas magaling sila nang sampung ulit kaysa sa lahat ng mga mahikong saserdote at mga salamangkero na nasa kaniyang buong kaharian. 21 At si Daniel ay nanatili hanggang sa unang taon ni Ciro na hari.

Daniel  2 : 1 - 49

2 At nang ikalawang taon ng paghahari ni Nabucodonosor, si Nabucodonosor ay nanaginip ng mga panaginip; at ang kaniyang espiritu ay nagsimulang maligalig, at ang kaniya mismong tulog ay naging mailap sa kaniya. 2 Kaya sinabi ng hari na tawagin ang mga mahikong saserdote at ang mga salamangkero at ang mga manggagaway at ang mga Caldeo upang sabihin sa hari ang kaniyang mga panaginip. At sila ay pumasok at tumayo sa harap ng hari. 3 At sinabi ng hari sa kanila: “May isang panaginip na napanaginipan ko, at naliligalig ang aking espiritu na malaman ang panaginip.” 4 Sa gayon ay nagsalita sa hari ang mga Caldeo sa wikang Aramaiko: “O hari, mabuhay ka maging hanggang sa mga panahong walang takda. Sabihin mo ang panaginip sa iyong mga lingkod, at ipakikita namin ang pakahulugan.”

5 Ang hari ay sumagot at nagsabi sa mga Caldeo: “Ang salita ay pinagtitibay ko: Kung hindi ninyo maipaaalam sa akin ang panaginip, at ang pakahulugan nito, pagpuputul-putulin kayo, at ang inyong mga bahay ay gagawing mga palikurang pambayan. 6 Ngunit kung ang panaginip at ang pakahulugan nito ay maipakikita ninyo, mga kaloob at isang regalo at malaking dangal ang tatanggapin ninyo mula sa akin. Kaya ipakita ninyo sa akin ang mismong panaginip at ang pakahulugan nito.”

7 Sumagot sila sa ikalawang pagkakataon at nagsabi: “Sabihin ng hari ang panaginip sa kaniyang mga lingkod, at ipakikita namin ang pakahulugan nito.”

8 Ang hari ay sumagot at nagsabi: “Sa katotohanan, nababatid ko na panahon ang sinisikap ninyong matamo, yamang napag-unawa ninyo na ang salita ay pinagtitibay ko. 9 Sapagkat kung hindi ninyo maipaaalam sa akin ang mismong panaginip, ang kaisa-isang hatol na ito ay sasainyo. Ngunit isang kasinungalingan at maling salita ang napagkasunduan ninyong sabihin sa harap ko, hanggang sa ang panahon ay mabago. Kaya sabihin ninyo sa akin ang mismong panaginip, at malalaman ko na maipakikita ninyo ang pakahulugan nito.”

10 Ang mga Caldeo ay sumagot sa harap ng hari, at sinabi nila: “Walang taong umiiral sa tuyong lupa ang makapagpapakita ng bagay ng hari, yamang walang dakilang hari o gobernador ang nagtanong ng bagay na gaya nito sa sinumang mahikong saserdote o salamangkero o Caldeo. 11 Kundi ang bagay na itinatanong ng hari ay mahirap, at walang sinumang umiiral ang makapagpapakita nito sa harap ng hari maliban sa mga diyos, na ang sariling tahanan ay hindi umiiral na kasama ng laman.”

12 Dahil dito ang hari ay nagalit at lubhang napoot, at sinabi niyang puksain ang lahat ng marurunong na tao ng Babilonya. 13 At ang utos ay lumabas, at ang marurunong na tao ay papatayin na; at hinanap nila si Daniel at ang kaniyang mga kasamahan, upang patayin sila.

14 Nang panahong iyon si Daniel, sa ganang sarili, ay nagsalita nang may payo at katinuan kay Ariok na pinuno ng tagapagbantay ng hari, na lumabas upang patayin ang marurunong na tao ng Babilonya. 15 Sumagot siya at nagsabi kay Ariok na opisyal ng hari: “Ano ang dahilan at may gayon kabagsik na utos mula sa hari?” Nang magkagayon ay ipinaalam ni Ariok ang bagay na iyon kay Daniel. 16 Kaya si Daniel ay pumasok at humiling sa hari na bigyan siya ng panahon upang maipakita sa hari ang pakahulugan.

17 Pagkatapos nito ay pumaroon si Daniel sa kaniyang sariling bahay; at ipinaalam niya kina Hananias, Misael at Azarias na kaniyang mga kasamahan ang bagay na iyon, 18 upang humiling nga sila ng kaawaan mula sa Diyos ng langit may kinalaman sa lihim na ito, upang huwag nilang puksain si Daniel at ang kaniyang mga kasamahan kasama ng iba pang marurunong na tao ng Babilonya.

19 Nang magkagayon ay isiniwalat kay Daniel ang lihim sa isang pangitain sa gabi. Dahil dito ay pinagpala ni Daniel ang Diyos ng langit. 20 Si Daniel ay sumagot at nagsabi: “Pagpalain nawa ang pangalan ng Diyos mula sa panahong walang takda at maging hanggang sa panahong walang takda, dahil sa karunungan at kalakasan—sapagkat ang mga iyon ay sa kaniya. 21 At kaniyang binabago ang mga panahon at mga kapanahunan, nag-aalis ng mga hari at naglalagay ng mga hari, nagbibigay ng karunungan sa marurunong at ng kaalaman doon sa mga nakaaalam ng kaunawaan. 22 Kaniyang isinisiwalat ang malalalim na bagay at ang mga nakakubling bagay, nalalaman kung ano ang nasa kadiliman; at sa kaniya ay nananahanan ang liwanag. 23 Sa iyo, O Diyos ng aking mga ninuno, ay nagbibigay ako ng pasasalamat at papuri, sapagkat ang karunungan at kalakasan ay ibinigay mo sa akin. At ngayon ay ipinaalam mo sa akin yaong hiniling namin sa iyo, sapagkat ipinaalam mo sa amin ang mismong bagay ng hari.”

24 Dahil dito ay pumunta si Daniel kay Ariok, na siyang inatasan ng hari upang pumuksa sa marurunong na tao ng Babilonya. Pumaroon siya, at ito ang sinabi niya rito: “Huwag mong puksain ang sinuman sa marurunong na tao ng Babilonya. Dalhin mo ako sa harap ng hari, upang maipakita ko sa hari ang pakahulugan.”

25 Nang magkagayon ay dali-daling dinala ni Ariok si Daniel sa harap ng hari, at ito ang sinabi niya sa kaniya: “Nakasumpong ako ng isang matipunong lalaki mula sa mga tapon ng Juda na siyang makapagbibigay-alam sa hari ng pakahulugan.” 26 Ang hari ay sumagot at nagsabi kay Daniel, na ang pangalan ay Beltesasar: “May sapat ka bang kakayahan upang ipaalam sa akin ang panaginip na nakita ko, at ang pakahulugan nito?” 27 Si Daniel ay sumagot sa harap ng hari at nagsabi: “Ang lihim na itinatanong ng hari ay hindi maipakikita sa hari ng marurunong na tao, ng mga salamangkero, ng mga mahikong saserdote at ng mga astrologo. 28 Gayunman, may umiiral na Diyos sa langit na isang Tagapagsiwalat ng mga lihim, at ipinaaalam niya kay Haring Nabucodonosor kung ano ang mangyayari sa huling bahagi ng mga araw. Ang iyong panaginip at ang mga pangitain ng iyong ulo sa iyong higaan—ito iyon:

29 “Kung tungkol sa iyo, O hari, sa iyong higaan ay dumating ang iyong sariling mga kaisipan may kinalaman sa kung ano ang mangyayari pagkatapos nito, at ipinaaalam sa iyo ng Isa na Tagapagsiwalat ng mga lihim kung ano ang mangyayari. 30 At sa ganang akin, hindi dahil sa anumang karunungan na nasa akin nang higit kaysa sa kanino pa mang buháy kung kaya ang lihim na ito ay isiniwalat sa akin, maliban sa layon na ang pakahulugan ay maipaalam sa hari at upang ang mga kaisipan ng iyong puso ay malaman mo.

31 “Ikaw, O hari, ay nakakita, at, narito! isang pagkalaki-laking imahen. Ang imaheng iyon, na malaki at may kaningningang pambihira, ay nakatayo sa harap mo, at ang anyo nito ay nakapanghihilakbot. 32 Kung tungkol sa imaheng iyon, ang ulo nito ay mainam na ginto, ang dibdib nito at ang mga bisig nito ay pilak, ang tiyan nito at ang mga hita nito ay tanso, 33 ang mga binti nito ay bakal, ang mga paa nito ay may bahaging bakal at may bahaging hinulmang luwad. 34 Patuloy kang tumitingin hanggang sa isang bato ang matibag na hindi sa pamamagitan ng mga kamay, at tinamaan nito ang imahen sa mga paa nitong bakal at hinulmang luwad at dinurog ang mga iyon. 35 Sa pagkakataong iyon ang bakal, ang hinulmang luwad, ang tanso, ang pilak at ang ginto, sama-samang lahat, ay nadurog at naging gaya ng ipa mula sa giikan sa tag-araw, at ang mga iyon ay tinangay ng hangin anupat walang anumang bakas ng mga iyon ang nasumpungan. At kung tungkol sa bato na tumama sa imahen, ito ay naging isang malaking bundok at pinunô nito ang buong lupa.

36 “Ito ang panaginip, at ang pakahulugan nito ay sasabihin namin sa harap ng hari. 37 Ikaw, O hari, na hari ng mga hari, na sa iyo ay ibinigay ng Diyos sa langit ang kaharian, ang kapangyarihan, at ang lakas at ang dangal, 38 at sa iyong kamay ay ibinigay niya, saanman ang mga anak ng sangkatauhan ay nananahanan, ang mga hayop sa parang at ang mga may-pakpak na nilalang sa langit, at siyang ginawa niyang tagapamahala sa kanilang lahat, ikaw mismo ang ulong ginto.

39 “At kasunod mo ay babangon ang isa pang kaharian na nakabababa sa iyo; at ang isa pang kaharian, ang ikatlo, na tanso, na mamamahala sa buong lupa.

40 “At kung tungkol sa ikaapat na kaharian, iyon ay magiging malakas na gaya ng bakal. Yamang ang bakal ay dumudurog at gumigiling ng lahat ng iba pang bagay, gayundin, gaya ng bakal na bumabasag, dudurugin at babasagin niyaon ang lahat nga ng mga ito.

41 “At samantalang nakita mo ang mga paa at ang mga daliri na may bahaging hinulmang luwad ng magpapalayok at may bahaging bakal, ang kaharian ay mahahati, ngunit magkakaroon iyon ng tigas ng bakal, yamang nakita mo na ang bakal ay hinaluan ng mamasa-masang luwad. 42 At kung tungkol sa mga daliri ng mga paa na may bahaging bakal at may bahaging hinulmang luwad, ang kaharian ay magiging malakas nang bahagya at magiging marupok nang bahagya. 43 Samantalang nakita mo na ang bakal ay may halong mamasa-masang luwad, ang mga iyon ay mahahalo sa supling ng sangkatauhan; ngunit ang mga iyon ay hindi magkakadikit, ang isang ito at ang isang iyon, kung paanong ang bakal ay hindi humahalo sa hinulmang luwad.

44 “At sa mga araw ng mga haring iyon ay magtatatag ang Diyos ng langit ng isang kaharian na hindi magigiba kailanman. At ang kaharian ay hindi isasalin sa iba pang bayan. Dudurugin nito at wawakasan ang lahat ng mga kahariang ito, at iyon ay mananatili hanggang sa mga panahong walang takda; 45 yamang nakita mo na mula sa bundok ay isang bato ang natibag na hindi sa pamamagitan ng mga kamay, at na dinurog nito ang bakal, ang tanso, ang hinulmang luwad, ang pilak at ang ginto. Ipinaalam ng Dakilang Diyos sa hari kung ano ang mangyayari pagkatapos nito. At ang panaginip ay mapananaligan, at ang pakahulugan nito ay mapagkakatiwalaan.”

46 Sa pagkakataong iyon ay isinubsob ni Haring Nabucodonosor ang kaniyang mukha, at kay Daniel ay nagbigay-galang siya, at sinabi niyang maghandog sa kaniya ng isang regalo at insenso. 47 Ang hari ay sumagot kay Daniel at nagsabi: “Totoo nga na ang Diyos ninyo ay Diyos ng mga diyos at Panginoon ng mga hari at Tagapagsiwalat ng mga lihim, sapagkat naisiwalat mo ang lihim na ito.” 48 Dahil dito ay pinadakila ng hari si Daniel, at binigyan niya ito ng maraming malalaking kaloob, at ginawa niya itong tagapamahala sa buong nasasakupang distrito ng Babilonya at punong prepekto sa lahat ng marurunong na tao ng Babilonya. 49 At si Daniel naman ay humiling sa hari, at inatasan niya sa pangangasiwa ng nasasakupang distrito ng Babilonya sina Sadrac, Mesac at Abednego, ngunit si Daniel ay nasa looban ng hari.

Daniel  4 : 1 - 37

4 “Si Nabucodonosor na hari, sa lahat ng mga bayan, mga liping pambansa at mga wika na nananahanan sa buong lupa: Sumagana nawa ang inyong kapayapaan. 2 Ang mga tanda at mga kababalaghan na isinagawa sa akin ng Kataas-taasang Diyos, inaakala ko na mabuting ipahayag iyon. 3 Kay dakila ng kaniyang mga tanda, at napakamakapangyarihan ng kaniyang mga kababalaghan! Ang kaniyang kaharian ay isang kaharian hanggang sa panahong walang takda, at ang kaniyang pamamahala ay sa sali’t salinlahi.

4 “Ako, si Nabucodonosor, ay panatag noon sa aking bahay at maunlad sa aking palasyo. 5 Isang panaginip ang nakita ko, at ako ay natakot dito. At may mga larawang pangkaisipan sa aking higaan at mga pangitain sa aking ulo na tumakot sa akin. 6 At mula sa akin ay inilabas ang utos na dalhin sa harap ko ang lahat ng marurunong na tao ng Babilonya, upang maipaalam nila sa akin ang pakahulugan ng panaginip.

7 “Sa pagkakataong iyon ay pumasok ang mga mahikong saserdote, ang mga salamangkero, ang mga Caldeo at ang mga astrologo; at sinabi ko sa harap nila kung ano ang panaginip, ngunit ang pakahulugan nito ay hindi nila maipaalam sa akin. 8 At nang dakong huli ay dumating sa harap ko si Daniel, na ang pangalan ay Beltesasar ayon sa pangalan ng aking diyos at siyang may espiritu ng mga banal na diyos; at sa harap niya ay sinabi ko kung ano ang panaginip:

9 “ ‘O Beltesasar na pinuno ng mga mahikong saserdote, sapagkat nalalaman kong lubos na ang espiritu ng mga banal na diyos ay sumasaiyo at na walang anumang lihim na nakababagabag sa iyo, sabihin mo sa akin ang mga pangitain ng aking panaginip na nakita ko at ang pakahulugan nito.

10 “ ‘At ang mga pangitain ng aking ulo sa aking higaan ay nakita ko, at, narito! isang punungkahoy sa gitna ng lupa, na ang taas ay pagkalaki-laki. 11 Ang punungkahoy ay lumaki at tumibay, at sa kalaunan ay umabot sa langit ang taas nito, at ito ay nakikita hanggang sa dulo ng buong lupa. 12 Ang mga dahon nito ay magaganda, at ang bunga nito ay marami, at may pagkain doon para sa lahat. Sa ilalim nito ay lumililim ang hayop sa parang, at sa mga sanga nito ay nananahanan ang mga ibon sa langit, at mula roon ay kumakain ang lahat ng laman.

13 “ ‘Ako ay patuloy na nakakita sa mga pangitain ng aking ulo sa aking higaan, at, narito! isang tagapagbantay, isa ngang banal, na bumababa mula sa langit. 14 Sumigaw siya nang malakas, at ito ang kaniyang sinabi: “Ibuwal ninyo ang punungkahoy, at putulin ninyo ang mga sanga nito. Lagasin ninyo ang mga dahon nito, at pangalatin ninyo ang mga bunga nito. Paalisin ang hayop mula sa ilalim nito, at ang mga ibon mula sa mga sanga nito. 15 Gayunman, iwan ninyo ang tuod nito sa lupa, na mayroon ngang bigkis na bakal at tanso, kasama ng damo sa parang; at bayaang mabasâ ito ng hamog ng langit, at bayaang ang bahagi nito ay makasama ng hayop sa gitna ng pananim sa lupa. 16 Bayaang mapalitan ang puso nito niyaong hindi sa tao, at puso ng hayop ang maibigay rito, at pitong panahon ang palipasin dito. 17 Ayon sa kautusan ng mga tagapagbantay ang bagay na iyon, at ayon sa pananalita ng mga banal ang kahilingan, sa layon na malaman ng mga taong nabubuhay na ang Kataas-taasan ay Tagapamahala sa kaharian ng mga tao at na sa isa na ibig niya ay ibinibigay niya iyon at inilalagay niya sa ibabaw niyaon maging ang pinakamababa sa mga tao.”

18 “ ‘Ito ang panaginip na ako mismo, na si Haring Nabucodonosor, ang nakakita; at ikaw naman, O Beltesasar, ang magsabi kung ano ang pakahulugan, yamang hindi maipaalam sa akin ng lahat ng iba pang marurunong na tao sa aking kaharian ang pakahulugan. Ngunit ikaw ay may kakayahan, sapagkat ang espiritu ng mga banal na diyos ay sumasaiyo.’

19 “Sa pagkakataong iyon si Daniel, na ang pangalan ay Beltesasar, ay nanggilalas nang sandali, at natakot siya sa kaniyang mga kaisipan.

“Ang hari ay sumagot at nagsabi, ‘O Beltesasar, huwag kang matakot sa panaginip at sa pakahulugan.’

“Si Beltesasar ay sumagot at nagsabi, ‘O panginoon ko, ang panaginip nawa ay tungkol sa mga napopoot sa iyo, at ang pakahulugan naman ay tungkol sa iyong mga kalaban.

20 “ ‘Ang punungkahoy na nakita mo, na lumaking lubha at tumibay at sa kalaunan ay umabot sa langit ang taas at nakita sa buong lupa, 21 at may mga dahong magaganda, at maraming bunga, at doon ay may pagkain para sa lahat; na sa ilalim nito ay nananahanan ang mga hayop sa parang, at sa mga sanga nito ay tumatahan ang mga ibon sa langit, 22 ikaw iyon, O hari, sapagkat ikaw ay naging dakila at tumibay, at ang iyong karingalan ay naging dakila at umabot sa langit, at ang iyong pamamahala ay hanggang sa dulo ng lupa.

23 “ ‘At sapagkat ang hari ay nakakita ng isang tagapagbantay, ng isa ngang banal, na bumababa mula sa langit, na nagsasabi rin: “Ibuwal ninyo ang punungkahoy, at sirain ninyo iyon. Gayunman, iwan ninyo ang tuod nito sa lupa, ngunit may bigkis na bakal at tanso, kasama ng damo sa parang, at bayaang mabasâ ito ng hamog ng langit, at bayaang ang bahagi nito ay makasama ng mga hayop sa parang hanggang sa pitong panahon ang makalipas dito,” 24 ito ang pakahulugan, O hari, at ang kautusan ng Kataas-taasan ang siyang mangyayari sa panginoon kong hari. 25 At ikaw ay itataboy nila mula sa mga tao, at ang iyong pananahanan ay magiging kasama ng mga hayop sa parang, at pananim ang ibibigay nila upang kainin mong gaya ng mga toro; at sa hamog ng langit ay mababasâ ka, at pitong panahon ang lilipas sa iyo, hanggang sa malaman mo na ang Kataas-taasan ay Tagapamahala sa kaharian ng mga tao, at na sa isa na ibig niya ay ibinibigay niya iyon.

26 “ ‘At sapagkat sinabi nila na iwan ang tuod ng punungkahoy, ang iyong kaharian ay tiyak na mapapasaiyo pagkatapos mong malaman na ang mga langit ay namamahala. 27 Kaya nga, O hari, maging mabuti nawa sa iyong paningin ang aking payo, at alisin mo ang iyong mga kasalanan sa pamamagitan ng katuwiran, at ang iyong kaimbihan sa pamamagitan ng pagpapakita ng awa sa mga dukha. Baka sakaling may maganap na pagpapahaba ng iyong kasaganaan.’ ”

28 Ang lahat ng ito ay nangyari kay Nabucodonosor na hari.

29 Sa pagwawakas ng labindalawang buwang lunar ay naglalakad nga siya sa maharlikang palasyo ng Babilonya. 30 Ang hari ay sumagot at nagsabi: “Hindi ba ito ang Babilonyang Dakila, na ako mismo ang nagtayo para sa maharlikang bahay sa lakas ng aking kapangyarihan at para sa dangal ng aking karingalan?”

31 Habang ang salita ay nasa bibig pa ng hari, isang tinig ang dumating mula sa langit: “Sa iyo ay sinasabi, O Nabucodonosor na hari, ‘Ang kaharian ay nahiwalay sa iyo, 32 at mula sa mga tao ay itataboy ka nila, at ang iyong pananahanan ay magiging kasama ng mga hayop sa parang. Pananim ang ibibigay nila upang kainin mong gaya ng mga toro, at pitong panahon ang lilipas sa iyo, hanggang sa malaman mo na ang Kataas-taasan ay Tagapamahala sa kaharian ng mga tao, at na sa isa na ibig niya ay ibinibigay niya iyon.’ ”

33 Nang sandaling iyon ay natupad kay Nabucodonosor ang salita, at mula sa mga tao ay itinaboy siya, at nagsimula siyang kumain ng pananim na gaya ng mga toro, at sa hamog ng langit ay nabasâ ang kaniyang katawan, hanggang sa ang kaniyang buhok ay humabang gaya ng mga balahibo ng mga agila at ang kaniyang mga kuko gaya ng mga kuko ng mga ibon.

34 “At sa pagwawakas ng mga araw ako, si Nabucodonosor, ay nagtingala ng aking mga mata sa langit, at ang aking unawa ay nagsimulang manumbalik sa akin; at pinagpala ko ang Kataas-taasan, at ang Isa na buháy hanggang sa panahong walang takda ay pinuri ko at niluwalhati, sapagkat ang kaniyang pamamahala ay isang pamamahala hanggang sa panahong walang takda at ang kaniyang kaharian ay sa sali’t salinlahi. 35 At ang lahat ng tumatahan sa lupa ay itinuturing lamang na walang kabuluhan, at ginagawa niya ang ayon sa kaniyang sariling kalooban sa gitna ng hukbo ng langit at ng mga tumatahan sa lupa. At walang sinumang umiiral ang makapipigil sa kaniyang kamay o makapagsasabi sa kaniya, ‘Ano ang ginagawa mo?’

36 “Nang panahon ding iyon ang aking unawa ay nagsimulang manumbalik sa akin, at sa ikararangal ng aking kaharian ay nagsimulang manumbalik sa akin ang aking karingalan at ang aking kaningningan; at pinasimulan akong hanapin nang may pananabik maging ng aking matataas na maharlikang opisyal at ng aking mga taong mahal, at ako ay muling natatag sa aking sariling kaharian, at ang kadakilaang pambihira ay nadagdag sa akin.

37 “Ngayon ako, si Nabucodonosor, ay pumupuri at dumadakila at lumuluwalhati sa Hari ng langit, sapagkat ang lahat ng kaniyang mga gawa ay katotohanan at ang kaniyang mga daan ay katarungan, at sapagkat yaong mga lumalakad sa pagmamapuri ay kaniyang maibababa.”

Daniel  5 : 1 - 31

5 Kung tungkol kay Belsasar na hari, siya ay naghanda ng isang malaking piging para sa isang libo sa kaniyang mga taong mahal, at sa harap ng isang libo ay umiinom siya ng alak. 2 Si Belsasar, sa ilalim ng impluwensiya ng alak, ay nagsabing ipasok ang mga sisidlang ginto at pilak na kinuha ni Nabucodonosor na kaniyang ama mula sa templo na nasa Jerusalem, upang sa mga iyon ay uminom ang hari at ang kaniyang mga taong mahal, ang kaniyang mga babae at ang kaniyang mga pangalawahing asawa. 3 Sa pagkakataong iyon ay ipinasok nila ang mga sisidlang ginto na kinuha nila mula sa templo ng bahay ng Diyos na nasa Jerusalem, at sa mga iyon ay uminom ang hari at ang kaniyang mga taong mahal, ang kaniyang mga babae at ang kaniyang mga pangalawahing asawa. 4 Uminom sila ng alak, at pinuri nila ang mga diyos na yari sa ginto at yari sa pilak, tanso, bakal, kahoy at bato.

5 Nang sandaling iyon ay may lumabas na mga daliri ng kamay ng isang tao at sumulat sa harap ng patungan ng lampara sa palitada ng pader ng palasyo ng hari, at nakita ng hari ang likod ng kamay na sumusulat. 6 Sa pagkakataong iyon, kung tungkol sa hari, ang kaniya mismong pagmumukha ay nabago, at natakot siya sa kaniyang mga kaisipan, at ang mga hugpungan ng kaniyang mga balakang ay lumuwag at ang kaniya mismong mga tuhod ay nag-umpugan sa isa’t isa.

7 Ang hari ay sumigaw nang malakas na papasukin ang mga salamangkero, ang mga Caldeo at ang mga astrologo. Ang hari ay sumagot at nagsabi sa marurunong na tao ng Babilonya: “Ang sinumang tao na babasa ng sulat na ito at magpapakita sa akin ng pakahulugan nito, purpura ang idadamit sa kaniya, na may kuwintas na ginto sa palibot ng kaniyang leeg, at siya ay mamamahala bilang ikatlo sa kaharian.”

8 Sa pagkakataong iyon ay dumating ang lahat ng marurunong na tao ng hari, ngunit wala silang kakayahang basahin ang sulat o ipaalam sa hari ang pakahulugan. 9 Dahil dito si Haring Belsasar ay lubhang natakot at ang kaniyang pagmumukha ay nabago sa loob niya; at ang kaniyang mga taong mahal ay nagulumihanan.

10 Kung tungkol sa reyna, dahil sa mga salita ng hari at ng kaniyang mga taong mahal ay pumasok siya sa mismong bulwagang pampiging. Ang reyna ay sumagot at nagsabi: “O hari, mabuhay ka maging hanggang sa mga panahong walang takda. Huwag kang matakot sa iyong mga kaisipan, ni mabago man ang iyong pagmumukha. 11 May isang lalaking may kakayahan sa iyong kaharian na kinaroroonan ng espiritu ng mga banal na diyos; at noong mga araw ng iyong ama ay nasumpungan sa kaniya ang kaliwanagan at kaunawaan at karunungan na gaya ng karunungan ng mga diyos, at inilagay siya ni Haring Nabucodonosor na iyong ama bilang pinuno ng mga mahikong saserdote, ng mga salamangkero, ng mga Caldeo at ng mga astrologo, ng iyo ngang ama, O hari; 12 yamang isang pambihirang espiritu at kaalaman at kaunawaan upang magbigay-kahulugan sa mga panaginip at ang pagpapaliwanag ng mga bugtong at ang pagkakalag ng mga buhol ang nasumpungan sa kaniya, kay Daniel, na pinanganlang Beltesasar ng hari. Ngayon ay ipatawag mo si Daniel, upang maipakita niya ang pakahulugan.”

13 Sa gayon ay dinala si Daniel sa harap ng hari. Ang hari ay nagsalita at nagsabi kay Daniel: “Ikaw ba ang Daniel na mula sa mga tapon ng Juda, na kinuha ng ama kong hari mula sa Juda? 14 Narinig ko rin may kinalaman sa iyo na ang espiritu ng mga diyos ay sumasaiyo, at ang kaliwanagan at kaunawaan at karunungang pambihira ay nasumpungan sa iyo. 15 At ngayon ay dinala sa harap ko ang marurunong na tao at ang mga salamangkero, upang basahin nila ang sulat na ito, upang ipaalam nga sa akin ang pakahulugan nito; ngunit wala silang kakayahang maipakita ang pakahulugan ng salita. 16 At narinig ko may kinalaman sa iyo, na kaya mong magsabi ng mga pakahulugan at magkalag ng mga buhol. Ngayon, kung kaya mong basahin ang sulat at ipaalam sa akin ang pakahulugan nito, purpura ang idadamit sa iyo, na may kuwintas na ginto sa palibot ng iyong leeg, at ikaw ay mamamahala bilang ikatlo sa kaharian.”

17 Sa pagkakataong iyon si Daniel ay sumagot at nagsabi sa harap ng hari: “Mapasaiyo ang iyong mga kaloob, at ang iyong mga regalo ay ibigay mo sa iba. Gayunman, babasahin ko sa hari ang sulat, at ang pakahulugan ay ipaaalam ko sa kaniya. 18 Kung tungkol sa iyo, O hari, ibinigay ng Kataas-taasang Diyos kay Nabucodonosor na iyong ama ang kaharian at ang kadakilaan at ang dangal at ang karingalan. 19 At dahil sa kadakilaan na ibinigay Niya sa kaniya, ang lahat ng mga bayan, mga liping pambansa at mga wika ay nangatal at nagpakita ng takot sa harap niya. Sinumang ibig niyang patayin ay kaniyang pinapatay; at sinumang ibig niyang saktan ay kaniyang sinasaktan; at sinumang ibig niyang itaas ay kaniyang itinataas; at sinumang ibig niyang ibaba ay kaniyang ibinababa. 20 Ngunit nang ang kaniyang puso ay magpalalo at ang kaniyang espiritu ay magmatigas, anupat kumilos nang may kapangahasan, siya ay ibinaba mula sa trono ng kaniyang kaharian, at ang kaniyang dangal ay inalis sa kaniya. 21 At mula sa mga anak ng sangkatauhan ay itinaboy siya, at ang kaniya mismong puso ay ginawang tulad ng sa hayop, at tumahan siyang kasama ng maiilap na asno. Pananim ang ibinigay nila upang kainin niyang gaya ng mga toro, at sa hamog ng langit ay nabasâ ang kaniyang katawan, hanggang sa malaman niya na ang Kataas-taasang Diyos ay Tagapamahala sa kaharian ng mga tao, at na ang isa na ibig niya ay itinatalaga niya upang mamahala roon.

22 “At kung tungkol sa iyo, na kaniyang anak na si Belsasar, hindi mo pinagpakumbaba ang iyong puso, bagaman alam mong lahat ito. 23 Kundi laban sa Panginoon ng langit ay dinakila mo ang iyong sarili, at dinala nila sa harap mo maging ang mga sisidlan sa kaniyang bahay; at ikaw mismo at ang iyong mga taong mahal, ang iyong mga babae at ang iyong mga pangalawahing asawa ay uminom ng alak sa mga iyon, at pinuri mo ang mga hamak na diyos na yari sa pilak at yari sa ginto, tanso, bakal, kahoy at bato, na hindi nakakakita ng anuman o nakaririnig ng anuman o nakaaalam ng anuman; ngunit ang Diyos na sa kaniyang kamay ay naroon ang iyong hininga at siyang nagmamay-ari ng lahat ng iyong lakad ay hindi mo niluwalhati. 24 Dahil dito ay isinugo mula sa harap niya ang likod ng isang kamay, at ang mismong sulat na ito ay isinulat. 25 At ito ang sulat na isinulat: MENE, MENE, TEKEL at PARSIN.

26 “Ito ang pakahulugan ng salita: MENE, binilang ng Diyos ang mga araw ng iyong kaharian at winakasan iyon.

27 “TEKEL, tinimbang ka sa timbangan at nasumpungang kulang.

28 “PERES, ang iyong kaharian ay hinati at ibinigay sa mga Medo at sa mga Persiano.”

29 Sa pagkakataong iyon ay nag-utos si Belsasar, at dinamtan nila si Daniel ng purpura, na may kuwintas na ginto sa palibot ng kaniyang leeg; at inihayag nila may kinalaman sa kaniya na siya ang magiging ikatlong tagapamahala sa kaharian.

30 Nang gabi ring iyon ay napatay si Belsasar na haring Caldeo 31 at tinanggap ni Dario na Medo ang kaharian, at siya noon ay mga animnapu’t dalawang taóng gulang.

Daniel  7 : 1 - 28

7 Nang unang taon ni Belsasar na hari ng Babilonya, si Daniel ay nakakita ng isang panaginip at ng mga pangitain ng kaniyang ulo sa kaniyang higaan. Sa pagkakataong iyon ay isinulat niya ang panaginip. Ang buong ulat ng mga bagay ay isinalaysay niya. 2 Si Daniel ay nagsalita at nagsabi:

“Ako ay nakakita sa aking mga pangitain sa gabi, at, hayun! pinaaalimbukay ng apat na hangin ng langit ang malawak na dagat. 3 At apat na ubod-laking hayop ang umaahon mula sa dagat, bawat isa ay kakaiba.

4 “Ang una ay gaya ng isang leon, at iyon ay may mga pakpak ng agila. Patuloy akong nagmasid hanggang sa ang mga pakpak niyaon ay mabunot, at iyon ay itinaas mula sa lupa at pinatindig sa dalawang paa na gaya ng isang tao, at iyon ay binigyan ng puso ng tao.

5 “At, hayun! isa pang hayop, ang ikalawa, na gaya ng isang oso. At iyon ay nakataas sa isang tagiliran, at may tatlong tadyang sa kaniyang bibig sa pagitan ng kaniyang mga ngipin; at ito ang sinasabi nila roon, ‘Bumangon ka, kumain ka ng maraming laman.’

6 “Pagkatapos nito ay patuloy akong nakakita, at, hayun! isa pang hayop, isang gaya ng leopardo, ngunit iyon ay may apat na pakpak ng isang lumilipad na nilalang sa kaniyang likod. At ang hayop ay may apat na ulo, at iyon ay binigyan ng pamamahala.

7 “Pagkatapos nito ay patuloy akong nakakita sa mga pangitain sa gabi, at, hayun! ang ikaapat na hayop, nakatatakot at kahila-hilakbot at may di-pangkaraniwang lakas. At iyon ay may mga ngiping bakal, malalaki. Iyon ay nanlalamon at nanluluray, at anumang natitira ay niyuyurakan nito ng kaniyang mga paa. At iyon ay kakaiba sa lahat ng iba pang hayop na nauna sa kaniya, at iyon ay may sampung sungay. 8 Patuloy kong pinag-isipan ang mga sungay, at, narito! isa pang sungay, na maliit, ang sumulpot sa gitna ng mga iyon, at ang tatlo sa unang mga sungay ay nabunot mula sa harap nito. At, narito! may mga matang gaya ng mga mata ng tao sa sungay na ito, at may bibig na nagsasalita ng mararangyang bagay.

9 “Patuloy akong nagmasid hanggang sa may inilagay na mga trono at ang Sinauna sa mga Araw ay umupo. Ang kaniyang pananamit ay puti na parang niyebe, at ang buhok ng kaniyang ulo ay gaya ng malinis na lana. Ang kaniyang trono ay mga liyab ng apoy; ang mga gulong nito ay nagniningas na apoy. 10 May isang ilog ng apoy na umaagos at lumalabas mula sa harap niya. May isang libong libu-libo na patuloy na naglilingkod sa kaniya, at sampung libong tigsasampung libo na patuloy na nakatayo sa mismong harap niya. Ang Hukuman ay umupo, at may mga aklat na nabuksan.

11 “Patuloy akong nagmasid sa pagkakataong iyon dahil sa tinig ng mararangyang salita na sinasalita ng sungay; patuloy akong nagmasid hanggang sa ang hayop ay patayin at ang katawan nito ay puksain at ito ay ibigay sa nagniningas na apoy. 12 Ngunit kung tungkol sa iba pang mga hayop, ang kanilang mga pamamahala ay inalis, at may pagpapahaba pa ng buhay na ibinigay sa kanila na isang panahon at isang kapanahunan.

13 “Patuloy akong nagmasid sa mga pangitain sa gabi, at, hayun! dumarating na kasama ng mga ulap sa langit ang isang gaya ng anak ng tao; at sa Sinauna sa mga Araw ay nakaparoon siya, at inilapit nila siya sa harap ng Isang iyon. 14 At sa kaniya ay may ibinigay na pamamahala at dangal at kaharian, upang ang lahat ng mga bayan, mga liping pambansa at mga wika ay maglingkod sa kaniya. Ang kaniyang pamamahala ay isang pamamahalang namamalagi nang walang takda na hindi lilipas, at ang kaniyang kaharian ay hindi magigiba.

15 “Kung tungkol sa akin, si Daniel, ang aking espiritu ay napighati sa loob dahil dito, at natakot ako sa mismong mga pangitain ng aking ulo. 16 Lumapit ako sa isa sa mga nakatayo, upang makahiling ako sa kaniya ng mapananaligang impormasyon tungkol sa lahat ng ito. At sinabi niya sa akin, habang ipinaaalam niya sa akin ang pakahulugan ng mga bagay,

17 “ ‘Kung tungkol sa ubod-laking mga hayop na ito, sapagkat apat sila, may apat na hari na tatayo mula sa lupa. 18 Ngunit tatanggapin ng mga banal ng Kadaki-dakilaan ang kaharian, at aariin nila ang kaharian sa panahong walang takda, maging sa panahong walang takda hanggang sa mga panahong walang takda.’

19 “Nang magkagayon ay ninais kong makatiyak may kinalaman sa ikaapat na hayop, na kakaiba sa lahat ng iba pa, lubhang nakatatakot, na may mga ngiping bakal at mga kukong tanso, na nanlalamon at nanluluray, at yumuyurak sa anumang natitira sa pamamagitan ng kaniyang mga paa; 20 at may kinalaman sa sampung sungay na nasa ulo nito, at sa isa pang sungay na sumulpot na sa harap nito ay may tatlong nabuwal, ang sungay na iyon nga na may mga mata at isang bibig na nagsasalita ng mararangyang bagay at mas malaki ang anyo kaysa roon sa mga kasama nito.

21 “Patuloy akong nagmasid nang ang mismong sungay na iyon ay makipagdigma sa mga banal, at iyon ay nanaig laban sa kanila, 22 hanggang sa ang Sinauna sa mga Araw ay dumating at ang kahatulan ay ibigay alang-alang sa mga banal ng Kadaki-dakilaan, at ang tiyak na panahon ay sumapit upang ariin ng mga banal ang kaharian.

23 “Ito ang sinabi niya, ‘Kung tungkol sa ikaapat na hayop, may ikaapat na kaharian na darating sa lupa, na magiging kakaiba sa lahat ng iba pang kaharian; at lalamunin nito ang buong lupa at yuyurakan iyon at dudurugin iyon. 24 At kung tungkol sa sampung sungay, mula sa kahariang iyon ay may sampung hari na titindig; at isa pa rin ang titindig na kasunod nila, at siya nga ay magiging kakaiba sa mga nauna, at tatlong hari ang kaniyang ibababa. 25 At magsasalita siya ng mga salita laban sa Kataas-taasan, at patuluyan niyang liligaligin ang mga banal ng Kadaki-dakilaan. At iisipin niyang baguhin ang mga panahon at kautusan, at ibibigay sila sa kaniyang kamay sa loob ng isang panahon, at mga panahon at kalahating panahon. 26 At ang Hukuman ay umupo, at ang kaniyang pamamahala ay inalis nila sa kalaunan, upang lipulin siya at puksain siya nang lubusan.

27 “ ‘At ang kaharian at ang pamamahala at ang karingalan ng mga kaharian sa silong ng buong langit ay ibinigay sa bayan na siyang mga banal ng Kadaki-dakilaan. Ang kanilang kaharian ay isang kahariang namamalagi nang walang takda, at ang lahat ng mga pamamahala ay maglilingkod at susunod sa kanila.’

28 “Hanggang dito ang wakas ng bagay. Kung tungkol sa akin, si Daniel, patuloy akong tinatakot nang labis-labis ng aking mga kaisipan, anupat ang aking pagmumukha ay nabago sa akin; ngunit ang bagay na ito ay iningatan ko sa aking puso.”

Daniel  8 : 1 - 27

8 Nang ikatlong taon ng paghahari ni Belsasar na hari, isang pangitain ang nagpakita sa akin, sa akin nga na si Daniel, pagkatapos niyaong isa na nagpakita sa akin sa pasimula. 2 At ako ay nagsimulang makakita sa pangitain; at nangyari nga, samantalang ako ay may nakikita, na ako ay nasa kastilyo ng Susan, na nasa Elam na nasasakupang distrito; at ako ay nakakita sa pangitain, at ako noon ay nasa tabi ng daanang-tubig ng Ulai. 3 Nang itingin ko ang aking mga mata, nang magkagayon ay nakita ko, at, narito! isang barakong tupa na nakatayo sa harap ng daanang-tubig, at ito ay may dalawang sungay. At ang dalawang sungay ay matataas, ngunit ang isa ay mas mataas kaysa sa isa, at ang mas mataas ang siyang tumubo nang dakong huli. 4 Nakita kong ang barakong tupa ay nanunuwag sa dakong kanluran at sa dakong hilaga at sa dakong timog, at walang mabangis na hayop ang makapanatiling nakatayo sa harap nito, at walang sinumang nakapagliligtas mula sa kamay nito. At ginawa nito ang ayon sa kaniyang kalooban, at iyon ay lubhang nagpalalo.

5 At sa ganang akin ay patuloy kong pinag-isipan, at, narito! may isang lalaking kambing na dumarating mula sa lubugan ng araw patungo sa ibabaw ng buong lupa, at hindi ito sumasayad sa lupa. At kung tungkol sa kambing na lalaki, may isang sungay na kapansin-pansin sa pagitan ng mga mata nito. 6 At patuloy itong pumaroon hanggang sa barakong tupa na may dalawang sungay, na siyang nakita kong nakatayo sa harap ng daanang-tubig; at tinakbo niya ito sa kaniyang matinding pagngangalit.

7 At nakita ko siyang papalapit sa barakong tupa, at siya ay nagpasimulang magpakita rito ng kapaitan, at kaniyang pinabagsak ang barakong tupa at binali ang dalawang sungay nito, at walang kapangyarihan ang barakong tupa upang makatayo sa harap niya. Kaya inihagis niya ito sa lupa at niyurakan, at ang barakong tupa ay walang naging tagapagligtas mula sa kaniyang kamay.

8 At ang lalaking kambing, sa ganang kaniya, ay lubhang nagpalalo sa kasukdulan; ngunit nang lumakas ito, ang malaking sungay ay nabali, at may apat na kapansin-pansing tumubo na kahalili nito, tungo sa apat na hangin ng langit.

9 At mula sa isa sa kanila ay may lumabas na isa pang sungay, na maliit, at ito ay patuloy na lumaking lubha tungo sa timog at tungo sa sikatan ng araw at tungo sa Kagayakan. 10 At ito ay patuloy na lumaki hanggang umabot sa hukbo ng langit, anupat pinalaglag nito sa lupa ang ilan sa hukbo at ang ilan sa mga bituin, at niyurakan nito ang mga iyon. 11 At lubha itong nagpalalo hanggang sa Prinsipe ng hukbo, at mula sa kaniya ay inalis ang palagiang handog, at ang tatag na dako ng kaniyang santuwaryo ay ibinagsak. 12 At isang hukbo ang ibinigay sa kalaunan, kasama ang palagiang handog, dahil sa pagsalansang; at patuloy nitong inihahagis sa lupa ang katotohanan, at ito ay kumilos at nagtagumpay.

13 At narinig kong nagsasalita ang isang banal, at isa pang banal ang nagsabi sa isang iyon na nagsasalita: “Hanggang kailan magtatagal ang pangitain tungkol sa palagiang handog at tungkol sa pagsalansang na sanhi ng pagkatiwangwang, upang gawing mga bagay na yuyurakan kapuwa ang dakong banal at ang hukbo?” 14 Kaya sinabi niya sa akin: “Hanggang sa dalawang libo tatlong daang gabi at umaga; at ang dakong banal ay tiyak na dadalhin sa tamang kalagayan nito.”

15 At nangyari nga, habang akong si Daniel ay nakakakita sa pangitain at naghahanap ng pagkaunawa, aba, narito! nakatayo sa harap ko ang isa na may anyong gaya ng isang matipunong lalaki. 16 At narinig ko ang tinig ng isang makalupang tao sa gitna ng Ulai, at siya ay tumawag at nagsabi: “Gabriel, ipaunawa mo sa isang iyan ang bagay na nakikita.” 17 Kaya lumapit siya sa tabi ng kinatatayuan ko, ngunit nang lumapit siya ay nasindak ako anupat isinubsob ko ang aking mukha. At sinabi niya sa akin: “Unawain mo, O anak ng tao, na ang pangitain ay ukol sa panahon ng kawakasan.” 18 At habang nakikipag-usap siya sa akin, ako ay nakatulog nang mahimbing habang nakasubsob ang aking mukha sa lupa. Kaya hinipo niya ako at pinatayo ako sa dati kong kinatatayuan. 19 At sinabi niya: “Narito, ipaaalam ko sa iyo kung ano ang mangyayari sa huling bahagi ng pagtuligsa, sapagkat iyon ay para sa takdang panahon ng kawakasan.

20 “Ang barakong tupa na iyong nakita na may dalawang sungay ay kumakatawan sa mga hari ng Media at Persia. 21 At ang mabalahibong kambing na lalaki ay kumakatawan sa hari ng Gresya; at kung tungkol sa malaking sungay na nasa pagitan ng mga mata nito, iyon ay kumakatawan sa unang hari. 22 At nang mabali ang isang iyon, anupat may apat na sa kalaunan ay tumayong kahalili nito, may apat na kaharian mula sa kaniyang bansa na tatayo, ngunit hindi taglay ang kaniyang kapangyarihan.

23 “At sa huling bahagi ng kanilang kaharian, habang ang mga mananalansang ay kumikilos tungo sa kalubusan, may tatayong isang hari na mabangis ang mukha at nakauunawa ng malalabong pananalita. 24 At ang kaniyang kapangyarihan ay magiging malakas, ngunit hindi sa sarili niyang kapangyarihan. At sa kamangha-manghang paraan ay manggigiba siya, at siya ay tiyak na magtatagumpay at gagawa sa mabisang paraan. At ipapahamak nga niya ang mga makapangyarihan, gayundin ang bayan na binubuo ng mga banal. 25 At ayon sa kaniyang kaunawaan ay tiyak na pagtatagumpayin din niya sa kaniyang kamay ang panlilinlang. At sa kaniyang puso ay lubha siyang magpapalalo, at sa panahong malaya sa alalahanin ay ipapahamak niya ang marami. At laban sa Prinsipe ng mga prinsipe ay tatayo siya, ngunit mawawasak siya na hindi sa pamamagitan ng kamay.

26 “At ang bagay na nakita may kinalaman sa gabi at sa umaga, na sinabi na, iyon ay totoo. At sa ganang iyo ay ingatan mong lihim ang pangitain, sapagkat iyon ay ukol pa sa maraming araw.”

27 At kung tungkol sa akin, si Daniel, ako ay nanlupaypay at nagkasakit nang ilang araw. Pagkatapos ay bumangon ako at ginawa ko ang gawain ng hari; ngunit lagi akong natitigilan dahil sa bagay na nakita, at walang sinumang nakauunawa nito.

Oseas  1 : 1 - 11

Oseas

1 Ang salita ni Jehova na dumating kay Oseas na anak ni Beeri nang mga araw nina Uzias, Jotam, Ahaz at Hezekias, na mga hari ng Juda, at nang mga araw ni Jeroboam na anak ni Joas, na hari ng Israel. 2 Nagpasimula ang salita ni Jehova sa pamamagitan ni Oseas, at sinabi ni Jehova kay Oseas: “Yumaon ka, kumuha ka sa ganang iyo ng isang asawang mapakiapid at ng mga anak sa pakikiapid, sapagkat sa pamamagitan ng pakikiapid ay talagang humihiwalay ang lupain mula sa pagsunod kay Jehova.”

3 At yumaon siya at kinuha si Gomer na anak ni Diblaim, anupat ito ay nagdalang-tao at sa kalaunan ay nagsilang sa kaniya ng isang anak na lalaki.

4 At sinabi ni Jehova sa kaniya: “Tawagin mong Jezreel ang kaniyang pangalan, sapagkat kaunting panahon pa at hihingi ako ng pagsusulit dahil sa mga pagbububo ng dugo sa Jezreel laban sa sambahayan ni Jehu, at paglalahuin ko ang maharlikang pamamahala ng sambahayan ng Israel. 5 At mangyayari nga na sa araw na iyon ay babaliin ko ang busog ng Israel sa mababang kapatagan ng Jezreel.”

6 At ito ay muling nagdalang-tao at nagsilang ng isang anak na babae. At Siya ay nagsabi sa kaniya: “Tawagin mong Lo-ruhama ang kaniyang pangalan, sapagkat hindi na ako muling magpapakita ng awa sa sambahayan ng Israel, sapagkat walang pagsalang aalisin ko sila. 7 Ngunit ang sambahayan ni Juda ay pagpapakitaan ko ng awa, at ililigtas ko sila sa pamamagitan ni Jehova na kanilang Diyos; ngunit hindi ko sila ililigtas sa pamamagitan ng busog o sa pamamagitan ng tabak o sa pamamagitan ng digmaan, sa pamamagitan ng mga kabayo o sa pamamagitan ng mga mangangabayo.”

8 At sa kalaunan ay inawat nito sa suso si Lo-ruhama, at siya ay nagdalang-tao at nagsilang ng isang anak na lalaki. 9 Kaya sinabi Niya: “Tawagin mong Lo-ami ang kaniyang pangalan, sapagkat kayo ay hindi ko bayan at ako man ay hindi magiging inyo.

10 “At ang bilang ng mga anak ni Israel ay magiging gaya ng mga butil ng buhangin sa dagat na hindi matatakal o mabibilang. At mangyayari nga na sa dako na doon ay dating sinasabi sa kanila, ‘Kayo ay hindi ko bayan,’ sasabihin sa kanila, ‘Ang mga anak ng Diyos na buháy.’ 11 At ang mga anak ni Juda at ang mga anak ni Israel ay titipunin tungo sa pagkakaisa at magtatalaga sa kanilang sarili ng isang ulo at aahon mula sa lupain, sapagkat magiging dakila ang araw ng Jezreel.

Oseas  2 : 1 - 23

2 “Sabihin ninyo sa inyong mga kapatid na lalaki, ‘Bayan ko!’ at sa inyong mga kapatid na babae, ‘O babaing pinagpakitaan ng awa!’ 2 Magharap kayo ng usapin sa batas laban sa inyong ina; magharap kayo ng usapin sa batas, sapagkat siya ay hindi ko asawa at ako ay hindi niya asawa. At dapat niyang alisin ang kaniyang pakikiapid mula sa harap niya at ang kaniyang mga pangangalunya mula sa pagitan ng kaniyang mga suso, 3 upang hindi ko siya hubaran at ilagay ko nga siyang gaya noong araw ng kaniyang kapanganakan, at gawin ko nga siyang tulad ng ilang at ilagay ko siyang tulad ng lupaing walang tubig at patayin ko siya sa uhaw. 4 At ang kaniyang mga anak ay hindi ko pagpapakitaan ng awa, sapagkat sila ay mga anak sa pakikiapid. 5 Sapagkat ang kanilang ina ay nakiapid. Siya na nagdalang-tao sa kanila ay gumawi nang kahiya-hiya, sapagkat sinabi niya, ‘Nais kong sumunod sa mga maalab na umiibig sa akin, sa mga nagbibigay ng aking tinapay at ng aking tubig, ng aking lana at ng aking lino, ng aking langis at ng aking inumin.’

6 “Kaya narito, babakuran ko ng mga tinik ang iyong daan; at magbubunton ako ng batong pader laban sa kaniya, anupat ang kaniyang sariling mga lansangan ay hindi niya masusumpungan. 7 At hahabulin nga niya ang kaniyang mga maalab na mangingibig, ngunit hindi niya sila aabutan; at tiyak na hahanapin niya sila, ngunit hindi niya sila masusumpungan. At sasabihin niya, ‘Nais kong yumaon at bumalik sa aking asawa, ang una, sapagkat mas mabuti pa ang kalagayan ko nang panahong iyon kaysa sa ngayon.’ 8 Ngunit hindi niya kinilala na ako ang nagbigay sa kaniya ng butil at ng matamis na alak at ng langis, at na pinarami ko ang pilak para sa kaniya, at ang ginto, na ginamit nila para kay Baal.

9 “ ‘Kaya babaling ako at kukunin ko nga ang aking butil sa panahon nito at ang aking matamis na alak sa kapanahunan nito, at aagawin ko ang aking lana at ang aking lino na pantakip sa kaniyang kahubaran. 10 At ngayon ay ilalantad ko ang kaniyang mga pribadong bahagi sa paningin ng kaniyang mga maalab na mangingibig, at walang lalaking aagaw sa kaniya mula sa aking kamay. 11 At tiyak na paglalahuin ko ang lahat ng kaniyang pagbubunyi, ang kaniyang kapistahan, ang kaniyang bagong buwan at ang kaniyang sabbath at ang lahat ng kaniyang kapanahunan ng pista. 12 At ititiwangwang ko ang kaniyang punong ubas at ang kaniyang puno ng igos, na tungkol doon ay sinabi niya: “Ang mga iyon ay kaloob sa akin, na ibinigay sa akin ng aking mga maalab na mangingibig”; at ang mga iyon ay gagawin kong kagubatan, at tiyak na lalamunin ang mga iyon ng mabangis na hayop sa parang. 13 At hihingi ako ng pagsusulit laban sa kaniya dahil sa mga araw ng mga imahen ni Baal na lagi niyang iginagawa ng haing usok, noong lagi niyang iginagayak sa kaniyang sarili ang kaniyang singsing at ang kaniyang palamuti at lagi niyang sinusundan ang kaniyang mga maalab na mangingibig, at ako ang nilimot niya,’ ang sabi ni Jehova.

14 “ ‘Kaya narito, pananaigan ko siya, at papaparoonin ko siya sa ilang, at magsasalita ako sa kaniyang puso. 15 At ibibigay ko sa kaniya ang kaniyang mga ubasan mula sa panahong iyon, at ang mababang kapatagan ng Acor bilang pasukan tungo sa pag-asa; at tiyak na sasagot siya roon gaya noong mga araw ng kaniyang kabataan at gaya noong araw ng kaniyang pag-ahon mula sa lupain ng Ehipto. 16 At mangyayari sa araw na iyon,’ ang sabi ni Jehova, ‘na ako ay tatawagin mong Aking asawa, at hindi mo na ako tatawaging Aking may-ari.’

17 “ ‘At aalisin ko ang mga pangalan ng mga imahen ni Baal mula sa kaniyang bibig, at hindi na sila aalalahanin pa ayon sa kanilang pangalan. 18 At para sa kanila ay makikipagtipan ako sa araw na iyon may kaugnayan sa mabangis na hayop sa parang at sa lumilipad na nilalang sa langit at sa gumagapang na bagay sa lupa, at ang busog at ang tabak at digmaan ay papawiin ko mula sa lupain, at pahihigain ko sila nang tiwasay. 19 At ipakikipagtipan kita sa akin hanggang sa panahong walang takda, at ipakikipagtipan kita sa akin sa katuwiran at sa katarungan at sa maibiging-kabaitan at sa kaawaan. 20 At ipakikipagtipan kita sa akin sa katapatan; at tiyak na makikilala mo si Jehova.’

21 “ ‘At mangyayari nga na sa araw na iyon ay sasagot ako,’ ang sabi ni Jehova, ‘sasagutin ko ang mga langit, at sasagutin naman nila ang lupa; 22 at sasagutin naman ng lupa ang butil at ang matamis na alak at ang langis; at sasagutin naman nila ang Jezreel [‘ang Diyos ay maghahasik ng binhi’]. 23 At tiyak na ihahasik ko siya sa lupa na gaya ng binhi para sa akin, at ako ay magpapakita ng awa sa kaniya na hindi pinagpakitaan ng awa, at sasabihin ko sa kanila na hindi ko bayan: “Kayo ang aking bayan”; at sasabihin naman nila: “Ikaw ang aking Diyos.” ’ ”

Oseas  4 : 1 - 19

4 Dinggin ninyo ang salita ni Jehova, O mga anak ni Israel, sapagkat si Jehova ay may usapin sa batas laban sa mga tumatahan sa lupain, sapagkat walang katotohanan ni maibiging-kabaitan ni kaalaman sa Diyos sa lupain. 2 May mga pagsumpa at panlilinlang at pagpaslang at pagnanakaw at pangangalunya na lumalaganap, at inaabutan ng mga pagbububo ng dugo ang iba pang mga pagbububo ng dugo. 3 Kaya naman ang lupain ay magdadalamhati at ang bawat tumatahan doon ay maglalahong kasama ng mailap na hayop sa parang at ng lumilipad na nilalang sa langit, at maging ang mga isda sa dagat ay mapipisan sa kamatayan.

4 “Gayunman, huwag makipagtalo ang sinumang tao, ni sumaway man ang isang tao, yamang ang iyong bayan ay tulad niyaong mga nakikipagtalo sa isang saserdote. 5 At tiyak na matitisod ka sa araw, at maging ang propeta ay matitisod na kasama mo, na parang sa gabi. At patatahimikin ko ang iyong ina. 6 Ang aking bayan ay mapatatahimik, sapagkat walang kaalaman. Sapagkat ang kaalaman ang siyang itinakwil mo, itatakwil din kita mula sa paglilingkod bilang saserdote sa akin; at sa dahilang palagi mong nililimot ang kautusan ng iyong Diyos, lilimutin ko ang iyong mga anak, ako nga. 7 Kung gaano sila karami, gayon din sila nagkasala laban sa akin. Ang aking kaluwalhatian ay ipinagpalit lamang nila sa kasiraang-puri. 8 Ang kasalanan ng aking bayan ang palagi nilang nilalamon, at ang kanilang kamalian ay palaging pinagnanasahan ng kanilang kaluluwa.

9 “At ang para sa bayan ay magiging gaya ng sa saserdote; at hihingi ako ng pagsusulit laban sa kanila dahil sa kanilang mga lakad; at ang kanilang mga pakikitungo ay ibabalik ko sa kanila. 10 At sila ay kakain, ngunit hindi mabubusog. Ituturing nilang mga patutot ang mga babae; ngunit hindi sila darami, sapagkat hindi na nila pinag-uukulan ng pansin si Jehova. 11 Pakikiapid at alak at matamis na alak ang siyang nag-aalis ng mabuting motibo. 12 Sa kanilang idolong kahoy ay palaging sumasangguni ang aking bayan, at ang kanilang baston sa kamay ang palaging nagsasabi sa kanila; sapagkat iniligaw nga sila ng espiritu ng pakikiapid, at dahil sa pakikiapid ay umaalis sila mula sa pagpapasailalim sa kanilang Diyos. 13 Sa mga taluktok ng mga bundok ay naghahain sila, at sa mga burol ay gumagawa sila ng haing usok, sa ilalim ng dambuhalang punungkahoy at ng punong estorake at ng malaking punungkahoy, sapagkat ang lilim nito ay mabuti. Kaya naman ang inyong mga anak na babae ay nakikiapid at ang inyong mga manugang na babae ay nangangalunya.

14 “Hindi ako hihingi ng pagsusulit laban sa inyong mga anak na babae sa dahilang nakikiapid sila, at laban sa inyong mga manugang na babae sa dahilang nangangalunya sila. Sapagkat, kung tungkol sa mga lalaki, bumubukod silang kasama ng mga patutot, at naghahain silang kasama ng mga babaing patutot sa templo; at ang isang bayang hindi nakauunawa ay yuyurakan. 15 Bagaman ikaw ay nakikiapid, O Israel, huwag nawang magkasala ang Juda, at huwag kayong pumaroon sa Gilgal, ni umahon man sa Bet-aven o sumumpang ‘Buháy si Jehova!’ 16 Sapagkat, tulad ng isang sutil na baka, ang Israel ay nagpakasutil. Ngayon ba sila papastulan ni Jehova na tulad ng batang barakong tupa sa isang maluwang na dako? 17 Ang Efraim ay nakalakip sa mga idolo. Pabayaan siyang mag-isa! 18 Palibhasa’y ubos na ang kanilang serbesang trigo, itinuturing nga nilang patutot ang babae. Inibig nga ng kaniyang mga tagapagsanggalang ang kasiraang-puri. 19 Ibinalot siya ng isang hangin sa mga pakpak nito. At ikahihiya nila ang kanilang mga hain.”

Oseas  5 : 1 - 15

5 “Dinggin ninyo ito, O mga saserdote, at magbigay-pansin kayo, O sambahayan ng Israel, at makinig kayo, O sambahayan ng hari, sapagkat ang kahatulan ay may kinalaman sa inyo; sa dahilang naging bitag kayo para sa Mizpa at gaya ng lambat na nakaladlad sa ibabaw ng Tabor. 2 At sa gawaing pagpatay ay nagpakalulong yaong mga humihiwalay, at ako ay naging isang payo sa kanilang lahat. 3 Nakikilala ko mismo ang Efraim, at ang Israel ay hindi nakubli mula sa akin. Sapagkat ngayon, O Efraim, ay itinuturing mong gaya ng mga patutot ang mga babae; ang Israel ay nagpakarungis. 4 Hindi ipinahihintulot ng kanilang mga pakikitungo ang panunumbalik sa kanilang Diyos, sapagkat may espiritu ng pakikiapid sa gitna nila; at si Jehova mismo ay hindi nila kinikilala. 5 At ang pagmamapuri ng Israel ay nagpatotoo laban sa kaniyang mukha; at ang Israel at Efraim ay natitisod sa kanilang kamalian. Ang Juda ay natisod ding kasama nila. 6 Yumaon silang kasama ang kanilang kawan at kasama ang kanilang bakahan at hinanap si Jehova, ngunit hindi nila siya masumpungan. Lumayo siya sa kanila. 7 Si Jehova mismo ay pinakitunguhan nila nang may kataksilan, sapagkat kakaibang mga anak ang naging anak nila. Ngayon ay lalamunin sila ng isang buwan kasama ng kanilang mga takdang bahagi.

8 “Hipan ninyo ang tambuli sa Gibeah, ang trumpeta sa Rama! Sumigaw kayo ng hiyaw ng digmaan sa Bet-aven—kasunod mo, O Benjamin! 9 O Efraim, ikaw ay magiging isang bagay lamang na panggigilalasan sa araw ng pagsaway. Sa gitna ng mga tribo ng Israel ay naghayag ako ng mga salitang mapagkakatiwalaan. 10 Ang mga prinsipe ng Juda ay naging gaya niyaong mga nag-uurong ng hangganan. Sa kanila ay ibubuhos kong parang tubig ang aking poot. 11 Ang Efraim ay sinisiil, niyuyurakan sa katarungan, sapagkat ipinasiya niya sa kaniyang sarili na lumakad na kasunod ng kaniyang kalaban. 12 At ako ay naging gaya ng tangà sa Efraim at gaya ng kabulukan sa sambahayan ni Juda.

13 “At nakita ng Efraim ang kaniyang sakit, at ng Juda ang kaniyang sugat. At ang Efraim ay pumaroon sa Asirya at nagsugo sa isang dakilang hari. Ngunit ang isang iyon ay hindi nakapagbigay sa inyo ng kagalingan, at hindi niya maalis sa inyo ang isang sugat sa pamamagitan ng anumang pampagaling. 14 Sapagkat ako ay magiging gaya ng batang leon sa Efraim at gaya ng may-kilíng na batang leon sa sambahayan ni Juda. Ako, ako mismo ay manluluray at ako ay yayaon at tatangay, at walang magiging tagapagligtas. 15 Yayaon ako, babalik ako sa aking dako hanggang sa taglayin nila ang kanilang pagkakasala; at tiyak na hahanapin nila ang aking mukha. Kapag sila ay nasa kagipitan, hahanapin nila ako.”

Oseas  7 : 1 - 16

7 “Nang panahong pagagalingin ko sana ang Israel, ang kamalian ng Efraim ay nalantad din, at ang masasamang bagay ng Samaria; sapagkat nagsasagawa sila ng kabulaanan, at ang magnanakaw ay pumapasok; ang pangkat ng mandarambong ay dumadaluhong sa labas. 2 At hindi nila sinasabi sa kanilang sariling puso na ang lahat ng kanilang kasamaan ay aalalahanin ko. Ngayon ay pinalilibutan sila ng kanilang mga pakikitungo. Sa harap ng aking mukha ay nakarating ang mga iyon. 3 Sa pamamagitan ng kanilang kasamaan ay pinasasaya nila ang hari, at, sa pamamagitan ng kanilang mga panlilinlang, ang mga prinsipe. 4 Silang lahat ay mga mangangalunya, gaya ng hurno na pinagniningas ng magtitinapay, na tumitigil sa pagsusulong ng apoy pagkatapos na masahin ang masa hanggang sa mapaasim ito. 5 Sa araw ng ating hari ay pinagkasakit ng mga prinsipe ang kanilang sarili—may pagngangalit dahil sa alak. Iniunat niya ang kaniyang kamay kasama ng mga mang-aalipusta. 6 Sapagkat inilapit nila sa waring isang hurno ang kanilang puso; nagniningas iyon sa loob nila. Sa buong gabi ay natutulog ang kanilang magtitinapay; sa kinaumagahan ay nagniningas ang hurno na waring may nagliliyab na apoy. 7 Sila ay nag-iinit, silang lahat, na parang hurno, at nilalamon nga nila ang kanilang mga hukom. Ang kanilang mga hari ay nabuwal na lahat; walang sinuman sa kanila ang tumatawag sa akin.

8 “Kung tungkol sa Efraim, sa mga bayan siya mismo nakikisama. Ang Efraim ay naging tinapay na bilog na hindi ibinaligtad. 9 Inubos ng mga taga-ibang bayan ang kaniyang kalakasan, at hindi niya ito nalalaman. Gayundin, ang mga uban ay pumuti na sa kaniya, ngunit hindi niya ito nalalaman. 10 At ang pagmamapuri ng Israel ay nagpatotoo laban sa kaniyang mukha, at hindi sila nanumbalik kay Jehova na kanilang Diyos, ni hinanap man nila siya dahil sa lahat ng ito. 11 At ang Efraim ay gaya ng mangmang na kalapati na walang puso. Sa Ehipto ay tumawag sila; sa Asirya ay pumaroon sila.

12 “Alinmang daan ang paroonan nila, ilulukob ko sa kanila ang aking lambat. Ibababa ko silang gaya ng mga lumilipad na nilalang sa langit. Didisiplinahin ko sila kasuwato ng ulat sa kanilang kapulungan. 13 Sa aba nila, sapagkat tumakas sila mula sa akin! Pananamsam sa kanila, sapagkat sumalansang sila laban sa akin! At tinubos ko sila, ngunit sila ay nagsalita ng mga kasinungalingan laban nga sa akin. 14 At hindi sila humingi sa akin ng saklolo mula sa kanilang puso, bagaman patuloy silang nagpapalahaw sa kanilang mga higaan. Dahil sa kanilang butil at matamis na alak ay patuloy silang naglilimayon; palagi silang lumalaban sa akin. 15 At ako, sa ganang akin, ay naglapat ng disiplina; pinalakas ko ang kanilang mga bisig, ngunit laban sa akin ay patuloy silang nagpapakana ng masama. 16 At bumalik sila, hindi sa anumang mas mataas; sila ay naging gaya ng isang maluwag na busog. Sa pamamagitan ng tabak ay mabubuwal ang kanilang mga prinsipe dahil sa pagtuligsa ng kanilang dila. Ito ang magiging kaalipustaan nila sa lupain ng Ehipto.”

Oseas  9 : 1 - 17

9 “Huwag kang magsaya, O Israel. Huwag kang magalak na gaya ng mga bayan. Sapagkat sa pamamagitan ng pakikiapid ay umalis ka sa piling ng iyong Diyos. Inibig mo ang mga kaloob na upa sa lahat ng mga giikan ng butil. 2 Ang giikan at ang pisaan ng ubas ay hindi nagpapakain sa kanila, at ang matamis na alak man ay hindi nakasisiya sa kaniya. 3 Hindi sila mananatili sa pagtahan sa lupain ni Jehova, at ang Efraim ay babalik sa Ehipto, at sa Asirya ay kakain sila ng bagay na marumi. 4 Hindi na nila ipagbubuhos ng alak si Jehova. At ang kanilang mga hain ay hindi magiging kasiya-siya sa kaniya; ang mga iyon ay gaya ng tinapay sa mga panahon ng pagdadalamhati sa kanila; ang lahat ng kakain nito ay magpaparungis ng kanilang sarili. Sapagkat ang kanilang tinapay ay para sa kanilang sariling kaluluwa; hindi iyon papasok sa bahay ni Jehova. 5 Ano ang gagawin ninyo sa araw ng kapisanan at sa araw ng kapistahan ni Jehova? 6 Sapagkat, narito! yayaon sila dahil sa pananamsam. Titipunin sila ng Ehipto; ang Memfis naman ang maglilibing sa kanila. Kung tungkol sa kanilang mga kanais-nais na bagay na pilak, aariin ng mga kulitis ang mga iyon; ang matitinik na palumpong ay mapapasakanilang mga tolda.

7 “Ang mga araw ng pagtutuon ng pansin ay darating; ang mga araw ng kaukulang bayad ay darating. Malalaman ito niyaong mga nagmula sa Israel. Ang propeta ay magiging mangmang, ang lalaking may kinasihang kapahayagan ay mababaliw dahil sa dami ng iyong kamalian, at maging ang matinding poot ay laganap.”

8 Ang bantay ng Efraim ay kasama noon ng aking Diyos. Kung tungkol sa propeta, may bitag ng isang manghuhuli ng ibon sa lahat ng kaniyang daan; may matinding poot sa bahay ng kaniyang Diyos. 9 Nagpakalulong sila sa panggigiba, gaya noong mga araw ng Gibeah. Aalalahanin niya ang kanilang kamalian; pagtutuunan niya ng pansin ang kanilang mga kasalanan.

10 “Nasumpungan ko ang Israel na gaya ng mga ubas sa ilang. Nakita ko ang inyong mga ninuno na gaya ng unang igos sa puno ng igos sa pasimula nito. Sila ay pumaroon kay Baal ng Peor, at inialay nila ang kanilang sarili sa kahiya-hiyang bagay, at sila ay naging kasuklam-suklam na gaya ng bagay na kanilang iniibig. 11 Kung tungkol sa Efraim, ang kanilang kaluwalhatian ay lumilipad na parang isang lumilipad na nilalang, anupat walang panganganak, at walang tiyan na nagdadalang-tao at walang paglilihi. 12 Sapagkat palakihin man nila ang kanilang mga anak, uulilahin ko rin sila sa mga anak anupat mawawalan ng tao; sapagkat—sa aba rin nila kapag tinalikuran ko sila! 13 Ang Efraim, na nakita kong gaya ng Tiro na nakatanim sa isang pastulan, maging ang Efraim ay nakatalagang maglabas ng kaniyang mga anak sa isang pumapatay.”

14 Ibigay mo sa kanila, O Jehova, kung ano ang dapat mong ibigay. Bigyan mo sila ng bahay-bata na nalalaglagan at mga susong nangunguluntoy.

15 “Ang lahat ng kanilang kasamaan ay nasa Gilgal, sapagkat doon ako napilitang mapoot sa kanila. Dahil sa kaimbihan ng kanilang mga pakikitungo ay palalayasin ko sila mula sa aking sariling bahay. Hindi ko na sila iibigin. Ang lahat ng kanilang mga prinsipe ay gumagawi nang may pagkasutil. 16 Ang Efraim ay ibabagsak. Ang kanila mismong ugat ay matutuyo. Wala silang bungang iluluwal. Gayundin, sakaling manganak sila, papatayin ko nga ang mga kanais-nais na bagay ng kanilang tiyan.”

17 Itatakwil sila ng aking Diyos, sapagkat hindi sila nakinig sa kaniya, at sila ay magiging mga takas sa gitna ng mga bansa.

Oseas  11 : 1 - 12

11 “Noong bata pa ang Israel ay inibig ko siya, at mula sa Ehipto ay tinawag ko ang aking anak.

2 “Tinawag nila sila. Sa gayunding paraan ay umalis sila mula sa harap nila. Sa mga imahen ni Baal ay naghain sila, at sa mga nililok na imahen ay nagsimula silang gumawa ng haing usok. 3 Ngunit ako naman, tinuruan kong lumakad ang Efraim, na binubuhat sila sa aking mga bisig; at hindi nila kinilala na pinagaling ko sila. 4 Sa pamamagitan ng mga lubid ng makalupang tao ay patuloy ko silang hinila, sa pamamagitan ng mga panali ng pag-ibig, anupat sa kanila ay naging gaya ako niyaong mga nag-aalis ng pamatok sa kanilang mga panga, at banayad akong nagdala ng pagkain sa bawat isa. 5 Hindi siya babalik sa lupain ng Ehipto, ngunit Asirya ang magiging kaniyang hari, sapagkat tumanggi silang manumbalik. 6 At isang tabak ang tiyak na magpapainug-inog sa kaniyang mga lunsod at tatapos sa kaniyang mga halang at manlalamon dahil sa kanilang mga payo. 7 At ang aking bayan ay nakahilig sa kawalang-katapatan sa akin. At paitaas ang tawag nila rito; walang sinumang tumitindig.

8 “Paano kita mapababayaan, O Efraim? Paano kita maibibigay, O Israel? Paano kita magagawang gaya ng Adma? Paano kita mailalagay na tulad ng Zeboiim? Ang aking puso ay nabago sa loob ko; kasabay nito ay nag-init ang aking habag. 9 Hindi ko ilalabas ang aking nag-aapoy na galit. Hindi ko na muling wawasakin ang Efraim, sapagkat ako ay Diyos at hindi tao, ang Banal sa gitna mo; at hindi ako darating na nababagabag. 10 Lalakad silang kasunod ni Jehova. Uungal siyang gaya ng leon; sapagkat siya mismo ay uungal, at ang mga anak ay nanginginig na darating mula sa kanluran. 11 Gaya ng isang ibon ay nanginginig silang darating mula sa Ehipto, at gaya ng isang kalapati mula sa lupain ng Asirya; at tiyak na patatahanin ko sila sa kanilang mga bahay,” ang sabi ni Jehova.

12 “Pinalibutan ako ng Efraim ng pagsisinungaling, at ng panlilinlang naman ng sambahayan ng Israel. Ngunit ang Juda ay lumilibot pang kasama ng Diyos, at sa Kabanal-banalan ay mapagkakatiwalaan siya.”

Oseas  12 : 1 - 14

12 “Ang Efraim ay kumakain ng hangin at humahabol sa hanging silangan sa buong araw. Pagsisinungaling at pananamsam ang pinararami niya. At nakikipagtipan sila sa Asirya, at ang Ehipto ay dinadalhan ng langis.

2 “At si Jehova ay may usapin sa batas laban sa Juda, upang humingi ng pagsusulit laban sa Jacob ayon sa kaniyang mga lakad; ayon sa kaniyang mga pakikitungo ay gagantihan niya siya. 3 Habang nasa tiyan ay sinunggaban niya sa sakong ang kaniyang kapatid, at sa pamamagitan ng kaniyang dinamikong lakas ay nakipagpunyagi siya sa Diyos. 4 At patuloy siyang nakipagpunyagi sa isang anghel at nang maglaon ay nanaig. Tumangis siya, upang makapamanhik siya para sa kaniyang sarili.”

Sa Bethel ay Kaniyang nasumpungan siya, at doon ay pinasimulan Niyang makipag-usap sa atin. 5 At Jehova na Diyos ng mga hukbo, Jehova ang kaniyang pinakaalaala.

6 “At may kinalaman sa iyo, sa iyong Diyos ay dapat kang manumbalik, na nag-iingat ng maibiging-kabaitan at katarungan; at umasa nawang palagi sa iyong Diyos. 7 Kung tungkol sa negosyante, nasa kaniyang kamay ang timbangang mapanlinlang; ang makapandaya ang ibig niya. 8 At ang Efraim ay laging nagsasabi, ‘Tunay ngang yumaman ako; nakasumpong ako ng mahahalagang bagay para sa aking sarili. Kung tungkol sa lahat ng aking pagpapagal, sa akin ay wala silang masusumpungang kamalian na kasalanan.’

9 “Ngunit ako ay si Jehova na iyong Diyos mula sa lupain ng Ehipto. Patatahanin pa kita sa mga tolda gaya noong mga araw ng isang takdang panahon. 10 At nagsalita ako sa mga propeta, at pinarami ko ang mga pangitain, at sa pamamagitan ng kamay ng mga propeta ay patuloy akong gumagawa ng mga paghahalintulad.

11 “Sa Gilead ay nangyari ang bagay na mahiwaga, gayundin ang kabulaanan. Sa Gilgal ay naghain sila ng mga toro. Bukod diyan, ang kanilang mga altar ay parang mga bunton ng mga bato sa mga tudling ng malawak na parang. 12 At si Jacob ay tumakas patungo sa parang ng Sirya, at si Israel ay patuloy na naglingkod ukol sa isang asawa, at ukol sa isang asawa ay nagbantay siya ng mga tupa. 13 At sa pamamagitan ng isang propeta ay iniahon ni Jehova ang Israel mula sa Ehipto, at sa pamamagitan ng isang propeta ay binantayan siya. 14 Ang Efraim ay pumukaw ng galit hanggang sa kapaitan, at ang kaniyang mga pagbububo ng dugo ay iniiwan niya sa kaniyang sarili, at ang kaniyang pandurusta ay igaganti sa kaniya ng kaniyang Dakilang Panginoon.”

Oseas  13 : 1 - 16

13 “Nang magsalita ang Efraim ay nagkaroon ng panginginig; siya ay may bigat sa Israel. Ngunit siya ay nagkasala may kaugnayan kay Baal at namatay. 2 At ngayon ay nagkakasala sila nang higit pa at gumagawa sa ganang kanila ng binubong estatuwa mula sa kanilang pilak, mga idolo ayon sa kanilang sariling unawa, na gawa ng mga bihasang manggagawa, lahat ng ito. Sa mga iyon ay sinasabi nila, ‘Halikan ng mga taong tagapaghain ang hamak na mga guya.’ 3 Kaya sila ay magiging gaya ng mga ulap sa umaga at gaya ng hamog na maagang naglalaho; gaya ng ipa na tinatangay ng bagyo mula sa giikan at gaya ng usok mula sa butas sa bubong.

4 “Ngunit ako ay si Jehova na iyong Diyos mula sa lupain ng Ehipto, at walang Diyos maliban sa akin ang dati mong nakikilala; at walang tagapagligtas noon kundi ako. 5 Nakilala kita sa ilang, sa lupain ng mga lagnat. 6 Ayon sa kanilang pastulan ay nabusog din sila. Sila ay nabusog at ang kanilang puso ay nagsimulang magmalaki. Kaya naman nalimutan nila ako. 7 At sa kanila ay magiging gaya ako ng isang batang leon. Patuloy akong mag-aabang na gaya ng isang leopardo sa tabi ng daan. 8 Sasalubungin ko silang gaya ng oso na nawalan ng kaniyang mga anak, at hahapakin ko ang pinakakulungan ng kanilang puso. At doon ay lalamunin ko silang gaya ng isang leon; isang mabangis na hayop sa parang ang luluray sa kanila. 9 Tiyak na ipapahamak ka niyaon, O Israel, sapagkat iyon ay laban sa akin, laban sa iyong katulong.

10 “Nasaan ngayon ang iyong hari, upang mailigtas ka niya sa lahat ng iyong mga lunsod, at ang iyong mga hukom, na tungkol sa kanila ay sinabi mo, ‘Bigyan mo ako ng isang hari at ng mga prinsipe’? 11 Aking binigyan ka ng hari sa aking galit, at aalisin ko siya sa aking poot.

12 “Ang kamalian ng Efraim ay nakabalot, ang kaniyang kasalanan ay nakaimbak. 13 Mga hapdi ng pagdaramdam ng babaing nanganganak ang darating sa kaniya. Siya ay isang anak na hindi marunong, sapagkat sa kapanahunan ay hindi siya titigil kapag lalabas na ang mga anak mula sa bahay-bata.

14 “Mula sa kamay ng Sheol ay tutubusin ko sila; mula sa kamatayan ay babawiin ko sila. Nasaan ang iyong mga tibo, O Kamatayan? Nasaan ang iyong pagiging mapamuksa, O Sheol? Ang habag ay makukubli mula sa aking mga mata.

15 “Kung siya man bilang anak ng mga halamang tambo ay maging mabunga, ang isang hanging silangan, ang hangin ni Jehova, ay darating. Mula sa ilang ay aahon ito, at tutuyuin nito ang kaniyang balon at sasairin ang kaniyang bukal. Sasamsamin ng isang iyon ang kabang-yaman ng lahat ng kanais-nais na kagamitan.

16 “Ang Samaria ay ituturing na may-sala, sapagkat siya ay totoong mapaghimagsik laban sa kaniyang Diyos. Sa pamamagitan ng tabak ay mabubuwal sila. Ang kanilang mga anak ay pagluluray-lurayin, at ang kanilang mga babaing nagdadalang-tao ay wawakwakin.”

Oseas  14 : 1 - 9

14 “Manumbalik ka kay Jehova na iyong Diyos, O Israel, sapagkat nabuwal ka sa iyong kamalian. 2 Magdala kayo ng mga salita at manumbalik kay Jehova. Sabihin ninyong lahat sa kaniya, ‘Pagpaumanhinan mo nawa ang kamalian; at tanggapin mo ang mabuti, at ihahandog namin bilang ganti ang mga guyang toro ng aming mga labi. 3 Hindi kami ililigtas ng Asirya. Sa mga kabayo ay hindi kami sasakay. At hindi na namin sasabihin: “O aming Diyos!” sa gawa ng aming mga kamay, sapagkat dahil sa iyo kung kaya ang batang lalaking walang ama ay pinagpapakitaan ng awa.’

4 “Pagagalingin ko ang kanilang kawalang-katapatan. Iibigin ko sila nang bukal sa aking kalooban, sapagkat ang aking galit ay napawi na mula sa kaniya. 5 Ako ay magiging gaya ng hamog sa Israel. Siya ay mamumulaklak na gaya ng liryo, at magkakalat ng kaniyang mga ugat na gaya ng Lebanon. 6 Ang kaniyang maliliit na sanga ay tutubo, at ang kaniyang dangal ay magiging gaya ng sa punong olibo, at ang kaniyang bango ay magiging gaya ng sa Lebanon. 7 Muli silang tatahan sa kaniyang lilim. Sila ay magpapatubo ng butil, at mag-uusbong na gaya ng punong ubas. Ang kaniyang pinakaalaala ay magiging gaya ng alak ng Lebanon.

8 “Ang Efraim ay magsasabi, ‘Ano pa ba ang kinalaman ko sa mga idolo?’

“Ako mismo ay magbibigay ng sagot at patuloy akong titingin sa kaniya. Ako ay gaya ng mayabong na puno ng enebro. Mula sa akin ay makasusumpong ng bunga para sa iyo.”

9 Sino ang marunong, upang maunawaan niya ang mga bagay na ito? Ang maingat, upang malaman niya ang mga iyon? Sapagkat ang mga daan ni Jehova ay matapat, at ang mga matuwid ang siyang lalakad sa mga iyon; ngunit ang mga mananalansang ang siyang matitisod sa mga iyon.

Joel  1 : 1 - 20

Joel

1 Ang salita ni Jehova na dumating kay Joel na anak ni Petuel:

2 “Dinggin ninyo ito, ninyong matatandang lalaki, at makinig kayo, kayong lahat na tumatahan sa lupain. Nangyari na ba ito sa inyong mga araw, o maging noong mga araw ng inyong mga ninuno? 3 Ang tungkol doon ay isaysay ninyo sa inyong sariling mga anak, at ang inyong mga anak ay sa kanilang mga anak, at ang kanilang mga anak ay sa kasunod na salinlahi. 4 Ang natira ng higad ay kinain ng balang; at ang natira ng balang ay kinain ng gumagapang na balang na walang pakpak; at ang itinira ng gumagapang na balang na walang pakpak ay kinain ng ipis.

5 “Gumising kayo, kayong mga lasenggo, at tumangis kayo; at magpalahaw kayo, kayong lahat na manginginom ng alak, dahil sa matamis na alak, sapagkat iyon ay nahiwalay mula sa inyong mga bibig. 6 Sapagkat may isang bansa na sumampa sa aking lupain, makapangyarihan at walang bilang. Ang mga ngipin nito ay mga ngipin ng leon, at ito ay may mga panga ng leon. 7 Ang aking punong ubas ay ginawa niyang bagay na panggigilalasan, at ang aking puno ng igos ay ginawa niyang tuod. Iyon ay binalatan nga niya nang lubusan at itinapon. Ang maliliit na sanga nito ay namuti. 8 Humagulhol ka, gaya ng isang dalagang nabibigkisan ng telang-sako dahil sa may-ari ng kaniyang kabataan.

9 “Ang handog na mga butil at ang handog na inumin ay nahiwalay mula sa bahay ni Jehova; ang mga saserdote, ang mga lingkod ni Jehova, ay nagdalamhati. 10 Ang bukid ay sinamsaman, ang lupa ay nagdalamhati na; sapagkat ang butil ay sinamsaman, ang bagong alak ay natuyo, ang langis ay naglaho. 11 Ang mga magsasaka ay napahiya; ang mga tagapag-alaga ng ubasan ay nagpalahaw, dahil sa trigo at dahil sa sebada; sapagkat ang pag-aani sa bukid ay naparam. 12 Ang punong ubas ay natutuyo, at maging ang puno ng igos ay nalanta. Kung tungkol sa puno ng granada, gayundin ang puno ng palma at ang puno ng mansanas, ang lahat ng mga punungkahoy sa parang, ang mga iyon ay natuyo; sapagkat ang pagbubunyi ay lumisan sa pagkapahiya mula sa mga anak ng sangkatauhan.

13 “Bigkisan ninyo ang inyong sarili, at dagukan ninyo ang inyong mga dibdib, kayong mga saserdote. Magpalahaw kayo, kayong mga lingkod sa altar. Pumasok kayo, magpalipas kayo ng gabi na may suot na telang-sako, kayong mga lingkod ng aking Diyos; sapagkat ang bahay ng inyong Diyos ay pinagkaitan ng handog na mga butil at ng handog na inumin. 14 Magpabanal kayo ng panahon ng pag-aayuno. Tumawag kayo ng isang kapita-pitagang kapulungan. Tipunin ninyo ang matatandang lalaki, ang lahat ng tumatahan sa lupain, sa bahay ni Jehova na inyong Diyos, at humingi kayo ng saklolo kay Jehova.

15 “Sa aba ng araw na iyon; sapagkat ang araw ni Jehova ay malapit na, at iyon ay darating na gaya ng pananamsam mula sa Makapangyarihan-sa-lahat! 16 Hindi ba ang pagkain ay nahiwalay sa harap ng atin mismong mga mata; mula sa bahay ng ating Diyos, ang pagsasaya at kagalakan? 17 Ang mga pinatuyong igos ay nanguluntoy sa ilalim ng kanilang mga pala. Ang mga imbakan ay itiniwangwang. Ang mga bangan ay giniba, sapagkat ang butil ay natuyo. 18 O ano’t nagbubuntunghininga ang alagang hayop! Ano’t nagpapagala-gala ang mga kawan ng mga baka dahil sa kalituhan! Sapagkat walang pastulan para sa kanila. Gayundin, ang mga kawan ng mga tupa ang siyang pinagdala ng pagkakasala.

19 “Sa iyo, O Jehova, ay tatawag ako; sapagkat nilamon ng apoy ang mga pastulan sa ilang, at isang liyab ang tumupok sa lahat ng mga punungkahoy sa parang. 20 Ang mga hayop sa parang ay patuloy ring nananabik sa iyo, sapagkat ang mga lagusan ng tubig ay natuyo, at nilamon ng apoy ang mga pastulan sa ilang.”

Joel  3 : 1 - 21

3 “Sapagkat, narito! sa mga araw na iyon at sa panahong iyon, kapag ibabalik ko ang mga nabihag sa Juda at Jerusalem, 2 pipisanin ko rin ang lahat ng mga bansa at ilulusong ko sila sa mababang kapatagan ni Jehosapat; at papasok ako roon sa paghatol sa kanila dahil sa aking bayan at sa aking manang Israel, na ipinangalat nila sa mga bansa; at pinaghati-hatian nila ang aking sariling lupain. 3 At ang aking bayan ay pinagpalabunutan nila; at ibinibigay nila ang batang lalaki kapalit ng isang patutot, at ang batang babae ay ipinagbili nila kapalit ng alak, upang makainom sila.

4 “At, gayundin, ano ang kinalaman ninyo sa akin, O Tiro at Sidon at lahat kayong mga pook ng Filistia? Iyon ba ang pakikitungo na iniuukol ninyo sa akin bilang kagantihan? At kung iniuukol ninyo sa akin ang gayong pakikitungo, matulin at mabilis kong igaganti sa inyong mga ulo ang inyong pakikitungo. 5 Sapagkat kinuha ninyo ang aking pilak at ang aking ginto, at dinala ninyo sa loob ng inyong mga templo ang aking kanais-nais na mabubuting bagay; 6 at ang mga anak ni Juda at ang mga anak ng Jerusalem ay ipinagbili ninyo sa mga anak ng mga Griego, sa layuning ilayo sila mula sa kanilang sariling teritoryo; 7 narito, pupukawin ko sila upang lumabas mula sa dakong pinagbilhan ninyo sa kanila, at igaganti ko sa inyong mga ulo ang inyong pakikitungo. 8 At ipagbibili ko ang inyong mga anak na lalaki at ang inyong mga anak na babae sa kamay ng mga anak ni Juda, at ipagbibili nila ang mga ito sa mga tao ng Sheba, sa isang bansa sa malayo; sapagkat si Jehova mismo ang nagsalita nito.

9 “Ihayag ninyo ito sa gitna ng mga bansa, ‘Magpabanal kayo ng digmaan! Pukawin ang makapangyarihang mga lalaki! Palapitin sila! Paahunin sila, lahat ng mga lalaking mandirigma! 10 Pukpukin ninyo ang inyong mga sudsod upang maging mga tabak at ang inyong mga karit na pampungos upang maging mga sibat. Kung tungkol sa mahina, sabihin niya: “Ako ay isang makapangyarihang lalaki.” 11 Sumaklolo kayo at pumarito, lahat kayong mga bansa sa palibot, at magtipon kayo.’ ”

Sa dakong iyon, O Jehova, ay pababain mo ang iyong mga makapangyarihan.

12 “Ang mga bansa ay mapukaw at umahon sa mababang kapatagan ni Jehosapat; sapagkat doon ay uupo ako upang hatulan ang lahat ng mga bansa sa palibot.

13 “Isulong ninyo ang karit, sapagkat ang aanihin ay hinog na. Pumarito kayo, lumusong kayo, sapagkat ang pisaan ng ubas ay punô na. Ang mga pisaang tangke ay umaapaw; sapagkat ang kanilang kasamaan ay dumami. 14 Mga pulutong, mga pulutong ang nasa mababang kapatagan ng pasiya, sapagkat ang araw ni Jehova ay malapit na sa mababang kapatagan ng pasiya. 15 Ang araw at ang buwan ay tiyak na magdidilim, at ang mismong mga bituin ay magkakait ng kanilang liwanag. 16 At mula sa Sion ay uungal si Jehova, at mula sa Jerusalem ay ilalakas niya ang kaniyang tinig. At ang langit at ang lupa ay tiyak na uuga; ngunit si Jehova ay magiging kanlungan para sa kaniyang bayan, at tanggulan para sa mga anak ni Israel. 17 At inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova na inyong Diyos, na tumatahan sa Sion na aking banal na bundok. At ang Jerusalem ay magiging isang dakong banal; at kung tungkol sa mga taga-ibang bayan, hindi na sila daraan pa sa kaniya.

18 “At mangyayari nga sa araw na iyon, ang mga bundok ay tutuluan ng matamis na alak, at ang mga burol ay aagusan ng gatas, at ang lahat ng mga batis ng Juda ay aagusan ng tubig. At mula sa bahay ni Jehova ay lalabas ang isang bukal, at patutubigan nito ang agusang libis ng Mga Punong Akasya. 19 Kung tungkol sa Ehipto, iyon ay magiging tiwangwang na kaguhuan; at kung tungkol sa Edom, iyon ay magiging ilang ng tiwangwang na kaguhuan, dahil sa karahasan sa mga anak ni Juda, na sa kanilang lupain ay nagbubo sila ng dugong walang-sala. 20 Ngunit kung tungkol sa Juda, hanggang sa panahong walang takda ay tatahanan ito, at ang Jerusalem, sa sali’t salinlahi. 21 At ituturing kong walang-sala ang kanilang dugo na noon ay hindi ko itinuring na walang-sala; at si Jehova ay tatahan sa Sion.”

Amos  2 : 1 - 16

2 “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘ “Dahil sa tatlong pagsalansang ng Moab, at dahil sa apat, ay hindi ko iyon iuurong, dahil sinunog niya ang mga buto ng hari ng Edom upang maging apog. 2 At magsusugo ako ng apoy sa Moab, at lalamunin nito ang mga tirahang tore ng Keriot; at ang Moab ay mamamatay na may ingay, may babalang hudyat, may tunog ng tambuli. 3 At lilipulin ko ang hukom mula sa gitna niya, at ang lahat ng kaniyang mga prinsipe ay papatayin kong kasama nito,” ang sabi ni Jehova.’

4 “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Dahil sa tatlong pagsalansang ng Juda, at dahil sa apat, ay hindi ko iyon iuurong, dahil sa pagtatakwil nila sa kautusan ni Jehova, at sapagkat hindi nila tinupad ang kaniyang mga tuntunin; kundi ang kanilang mga kasinungalingan, na sinundan ng kanilang mga ninuno, ay palaging nagliligaw sa kanila. 5 At magsusugo ako ng apoy sa Juda, at lalamunin nito ang mga tirahang tore ng Jerusalem.’

6 “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Dahil sa tatlong pagsalansang ng Israel, at dahil sa apat, ay hindi ko iyon iuurong, dahil ipinagbili nila ang matuwid kapalit lamang ng pilak, at ang dukha kapalit ng halaga ng isang pares ng sandalyas. 7 Masidhi nilang ninanasa ang alabok ng lupa na nasa ulo ng mga taong maralita; at ang lakad ng mga taong maaamo ay inililihis nila; at ang isang lalaki at ang kaniyang sariling ama ay pumaroon sa iisang babae, sa layuning lapastanganin ang aking banal na pangalan. 8 At sa mga kasuutang inagaw bilang panagot ay humihiga sila sa tabi ng bawat altar; at ang alak niyaong mga pinagmulta ay iniinom nila sa bahay ng kanilang mga diyos.’

9 “ ‘Ngunit kung tungkol sa akin, nilipol ko ang Amorita dahil sa kanila, na ang taas ay gaya ng taas ng mga sedro, at malakas na gaya ng mga dambuhalang punungkahoy; at nilipol ko ang kaniyang mga bunga sa itaas at ang kaniyang mga ugat sa ibaba. 10 At iniahon ko kayo mula sa lupain ng Ehipto, at patuloy ko kayong pinalakad sa ilang nang apatnapung taon, upang ariin ang lupain ng Amorita. 11 At patuloy kong ibinabangon ang ilan sa inyong mga anak bilang mga propeta at ang ilan sa inyong mga kabataang lalaki bilang mga Nazareo. Hindi ba talagang dapat na magkaganito, O mga anak ni Israel?’ ang sabi ni Jehova.

12 “ ‘Ngunit patuloy ninyong binibigyan ng alak na maiinom ang mga Nazareo, at sa mga propeta ay nag-utos kayo, na sinasabi: “Huwag kayong manghuhula.” 13 Narito, pangyayarihin kong gumiwang-giwang ang nasa ilalim ninyo, gaya ng paggiwang-giwang ng kariton na punô ng isang hanay ng kapuputol na uhay. 14 At ang dakong matatakbuhan ay maglalaho mula sa matulin, at walang sinumang malakas ang magpapatibay ng kaniyang kalakasan, at walang makapangyarihang lalaki ang makapaglalaan ng pagtakas para sa kaniyang kaluluwa. 15 At walang sinumang humahawak ng busog ang tatayo, at walang sinumang matutulin ang mga paa ang tatakas, at walang sinumang nakasakay sa kabayo ang makapaglalaan ng pagtakas para sa kaniyang kaluluwa. 16 At kung tungkol sa isang may malakas na puso sa gitna ng makapangyarihang mga lalaki, hubad siyang tatakas sa araw na iyon,’ ang sabi ni Jehova.”

Amos  3 : 1 - 15

3 “Dinggin ninyo ang salitang ito na sinalita ni Jehova may kinalaman sa inyo, O mga anak ni Israel, may kinalaman sa buong pamilya na iniahon ko mula sa lupain ng Ehipto, na sinasabi, 2 ‘Kayo lamang ang kinilala ko sa lahat ng mga pamilya sa lupa. Kaya naman hihingi ako ng pagsusulit laban sa inyo dahil sa lahat ng inyong mga kamalian.

3 “ ‘Magkasama bang lalakad ang dalawa malibang nagtagpo sila ayon sa pinagkasunduan? 4 Uungal ba ang leon sa kagubatan kung wala siyang nasila? Ilalakas ba ng may-kilíng na batang leon ang kaniyang tinig mula sa kaniyang taguang dako kung wala siyang anumang nahuli? 5 Mahuhulog ba ang ibon sa bitag na nasa lupa kung walang silo para rito? Umiigkas ba ang bitag mula sa lupa kung wala naman itong nahuli? 6 Kapag ang tambuli ay hinihipan sa isang lunsod, hindi ba nanginginig din ang bayan? Kapag may kapahamakang sumapit sa lunsod, hindi ba si Jehova rin ang siyang kumilos? 7 Sapagkat ang Soberanong Panginoong Jehova ay hindi gagawa ng anumang bagay malibang naisiwalat na niya ang kaniyang lihim na bagay sa kaniyang mga lingkod na mga propeta. 8 Isang leon ang umungal! Sino ang hindi matatakot? Ang Soberanong Panginoong Jehova mismo ay nagsalita! Sino ang hindi manghuhula?’

9 “ ‘Ipahayag ninyo iyon sa mga tirahang tore sa Asdod at sa mga tirahang tore sa lupain ng Ehipto, at sabihin ninyo: “Matipon kayo laban sa mga bundok ng Samaria, at tingnan ninyo ang maraming kaguluhan sa gitna niya at ang mga pandaraya sa loob niya. 10 At hindi sila natutong gumawa ng matuwid,” ang sabi ni Jehova, “yaong mga nag-iimbak ng karahasan at pananamsam sa kanilang mga tirahang tore.” ’

11 “Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘May isang kalaban sa palibot ng lupain, at tiyak na ibabagsak niya ang iyong lakas mula sa iyo, at ang iyong mga tirahang tore ay talagang darambungin.’

12 “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Kung paanong inaagaw ng pastol mula sa bibig ng leon ang dalawang binti o isang piraso ng tainga, gayon aagawin ang mga anak ni Israel, silang mga nakaupo sa Samaria sa marangyang higaan at sa kama ng taga-Damasco.’

13 “ ‘Dinggin ninyo at magpatotoo kayo sa sambahayan ni Jacob,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, na Diyos ng mga hukbo. 14 ‘Sapagkat, sa araw ng paghingi ko ng pagsusulit dahil sa mga pagsalansang ng Israel laban sa kaniya, hihingi rin ako ng pagsusulit laban sa mga altar ng Bethel; at ang mga sungay ng altar ay puputulin at malalaglag sa lupa. 15 At pababagsakin ko ang bahay na pantaglamig bukod pa sa bahay na pantag-araw.’

“ ‘At ang mga bahay na garing ay maglalaho, at maraming bahay ang sasapit sa kawakasan nito,’ ang sabi ni Jehova.”

Amos  5 : 1 - 27

5 “Dinggin ninyo ang salitang ito na sinasambit ko sa inyo bilang panambitan, O sambahayan ng Israel:

 2 “Ang dalaga, ang Israel, ay bumagsak;

Hindi na siya muling makababangon.

Siya ay pinabayaan sa kaniyang sariling lupa;

Walang sinumang nagbabangon sa kaniya.

3 “Sapagkat ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Sa mismong lunsod na lumabas na may isang libo ay isang daan ang matitira; at sa isa na lumabas na may isang daan ay sampu ang matitira, para sa sambahayan ng Israel.’

4 “Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova sa sambahayan ng Israel, ‘Hanapin ninyo ako, at patuloy kayong mabuhay. 5 At huwag ninyong hanapin ang Bethel, at huwag kayong pumaroon sa Gilgal, at huwag kayong dumaan sa Beer-sheba; sapagkat ang Gilgal ay walang pagsalang yayaon sa pagkatapon; at kung tungkol sa Bethel, iyon ay magiging bagay na mahiwaga. 6 Hanapin ninyo si Jehova, at patuloy kayong mabuhay, upang hindi siya kumilos na parang apoy, O sambahayan ni Jose, at hindi nga ito manlamon, at ang Bethel ay hindi mawalan ng isa na papatay nito, 7 O kayo na nagpapangyaring maging hamak na ahenho ang katarungan, at siyang nagwawaksi ng katuwiran tungo sa lupa. 8 Ang Maylikha ng konstelasyon ng Kima at ng konstelasyon ng Kesil, at ang Isa na nagpapangyaring maging umaga ang matinding karimlan, at ang Isa na nagpangyaring maging sindilim ng gabi ang araw, ang Isa na tumatawag sa tubig ng dagat, upang maibuhos niya iyon sa ibabaw ng lupa—Jehova ang kaniyang pangalan; 9 siya na dagling nagpapasapit ng pananamsam sa malakas, upang ang pananamsam ay dumating maging sa isang nakukutaang dako.

10 “ ‘Sa pintuang-daan ay kinapootan nila ang sumasaway, at ang nagsasalita ng mga bagay na sakdal ay kinasusuklaman nila. 11 Kaya nga, sa dahilang nangungubra kayo ng upa sa pagsasaka mula sa maralita, at ang mga butil na tributo ay palagi ninyong kinukuha sa kaniya; nagtayo kayo ng mga bahay na yari sa tinabas na bato, ngunit hindi ninyo patuloy na tatahanan ang mga iyon; at nagtanim kayo ng kanais-nais na mga ubasan, ngunit hindi ninyo patuloy na iinumin ang alak ng mga iyon. 12 Sapagkat alam ko kung gaano karami ang inyong mga pagsalansang at kung gaano kalubha ang inyong mga kasalanan, O kayong mga napopoot sa sinumang matuwid, kayong mga tumatanggap ng lagay, at siyang nagtataboy sa mga taong dukha sa pintuang-daan. 13 Kaya siyang may kaunawaan ay mananahimik sa panahong iyon, sapagkat iyon ay magiging kapaha-pahamak na panahon.

14 “ ‘Hanapin ninyo ang kabutihan, at hindi ang kasamaan, upang patuloy kayong mabuhay; at nang sa gayon ay sumainyo si Jehova na Diyos ng mga hukbo, gaya ng sinabi ninyo. 15 Kapootan ninyo ang kasamaan, at ibigin ang kabutihan, at ang katarungan ay bigyan ninyo ng dako sa pintuang-daan. Baka si Jehova na Diyos ng mga hukbo ay magpakita ng lingap sa mga nalalabi sa Jose.’

16 “Kaya ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng mga hukbo, si Jehova, ‘Sa lahat ng mga liwasan ay magkakaroon ng paghagulhol, at sa lahat ng mga lansangan ay sasabihin ng mga tao: “Ah! Ah!” At tatawagin nila ang magsasaka sa pagdadalamhati, at sa paghagulhol yaong mga makaranasan sa pananaghoy.’ 17 ‘At sa lahat ng mga ubasan ay magkakaroon ng paghagulhol; sapagkat daraan ako sa gitna ninyo,’ ang sabi ni Jehova.

18 “ ‘Sa aba niyaong mga naghahangad ng araw ni Jehova! Ano nga ang magiging kahulugan sa inyo ng araw ni Jehova? Iyon ay magiging kadiliman, at walang liwanag, 19 gaya ng pagtakas ng isang tao dahil sa leon, at nakasalubong niya ang oso; at gaya ng pagpasok niya sa bahay at itinukod niya sa pader ang kaniyang kamay, at kinagat siya ng serpiyente. 20 Hindi ba magiging kadiliman ang araw ni Jehova, at hindi liwanag; at hindi ba magkakaroon iyon ng karimlan, at hindi ng kaliwanagan? 21 Kinapopootan ko, itinatakwil ko ang inyong mga kapistahan, at hindi ko lalanghapin ang amoy ng inyong mga kapita-pitagang kapulungan. 22 Ngunit kung maghahandog kayo sa akin ng mga buong handog na sinusunog, maging sa inyong mga handog na kaloob ay hindi ako makasusumpong ng kaluguran, at ang inyong mga haing pansalu-salo na mga patabain ay hindi ko titingnan. 23 Alisin mo sa akin ang kabagabagan ng iyong mga awit; at ang malamyos na tunog ng iyong mga panugtog na de-kuwerdas ay huwag ko sanang marinig. 24 At hayaang ang katarungan ay bumugsong gaya ng tubig, at ang katuwiran gaya ng ilog na patuloy na dumadaloy. 25 Mga hain ba at mga handog na kaloob ang inilapit ninyo sa akin sa ilang sa loob ng apatnapung taon, O sambahayan ng Israel? 26 At tiyak na bubuhatin ninyo si Sakut na inyong hari at si Kaiwan, ang inyong mga imahen, ang bituin ng inyong diyos, na ginawa ninyo para sa inyong sarili. 27 At payayaunin ko kayo sa pagkatapon sa ibayo pa ng Damasco,’ ang sabi niya na ang pangalan ay Jehova na Diyos ng mga hukbo.”

Amos  7 : 1 - 17

7 Ito ang ipinakita sa akin ng Soberanong Panginoong Jehova, at, narito! bumubuo siya ng isang kulupon ng balang sa pasimula ng pagdating ng huling paghahasik. At, narito! iyon ang huling paghahasik pagkatapos ng tinabas na damo para sa hari. 2 At nangyari nga, nang matapos na nitong ubusin ang pananim sa lupain, sinabi ko: “O Soberanong Panginoong Jehova, magpatawad ka, pakisuyo. Sino ang titindig mula sa Jacob? Sapagkat siya ay maliit!”

3 Ikinalungkot ito ni Jehova. “Hindi iyon mangyayari,” ang sabi ni Jehova.

4 Ito ang ipinakita sa akin ng Soberanong Panginoong Jehova, at, narito! ang Soberanong Panginoong Jehova ay tumatawag ng pakikipagtalo sa pamamagitan ng apoy; at nilamon nito ang malawak na matubig na kalaliman at nilamon ang lupain. 5 At sinabi ko: “O Soberanong Panginoong Jehova, magpigil ka, pakisuyo. Sino ang titindig mula sa Jacob? Sapagkat siya ay maliit!”

6 Ikinalungkot ito ni Jehova. “Iyan din ay hindi mangyayari,” ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

7 Ito ang ipinakita niya sa akin, at, narito! si Jehova ay nakatayo sa isang pader na ginawa sa pamamagitan ng isang hulog, at may isang hulog sa kaniyang kamay. 8 Sa gayon ay sinabi ni Jehova sa akin: “Ano ang nakikita mo, Amos?” Kaya sinabi ko: “Isang hulog.” At sinabi pa ni Jehova: “Narito, maglalagay ako ng isang hulog sa gitna ng aking bayang Israel. Hindi ko na iyon pagpapaumanhinan pa. 9 At ang matataas na dako ni Isaac ay tiyak na matitiwangwang, at ang mga santuwaryo ng Israel ay mawawasak; at ako ay titindig laban sa sambahayan ni Jeroboam taglay ang isang tabak.”

10 At si Amazias na saserdote ng Bethel ay nagsugo kay Jeroboam na hari ng Israel, na sinasabi: “Si Amos ay nakipagsabuwatan laban sa iyo sa loob mismo ng sambahayan ng Israel. Hindi matiis ng lupain ang lahat ng kaniyang mga salita. 11 Sapagkat ito ang sinabi ni Amos, ‘Sa pamamagitan ng tabak ay mamamatay si Jeroboam; at kung tungkol sa Israel, iyon ay walang pagsalang yayaon sa pagkatapon mula sa sarili nitong lupa.’ ”

12 At sinabi ni Amazias kay Amos: “O tagapangitain, yumaon ka, tumakbo kang patungo sa lupain ng Juda, at doon ay kumain ka ng tinapay, at doon ay makapanghuhula ka. 13 Ngunit sa Bethel ay huwag ka nang gagawa pa ng anumang panghuhula, sapagkat iyon ang santuwaryo ng isang hari at iyon ang bahay ng isang kaharian.”

14 Sa gayon ay sumagot si Amos at nagsabi kay Amazias: “Ako noon ay hindi propeta, ni ako man ay anak ng propeta; kundi ako noon ay tagapag-alaga ng kawan at tagaputi ng mga igos ng mga puno ng sikomoro. 15 At kinuha ako ni Jehova mula sa pagsunod sa kawan, at sinabi ni Jehova sa akin, ‘Yumaon ka, manghula ka sa aking bayang Israel.’ 16 At ngayon ay dinggin mo ang salita ni Jehova, ‘Sinasabi mo ba: “Huwag kang manghuhula laban sa Israel, at huwag kang magbibitiw ng salita laban sa sambahayan ni Isaac”? 17 Kaya ito ang sinabi ni Jehova: “Kung tungkol sa iyong asawa, sa lunsod ay magiging patutot siya. At kung tungkol sa iyong mga anak na lalaki at sa iyong mga anak na babae, sa pamamagitan ng tabak ay mabubuwal sila. At kung tungkol sa iyong lupa, sa pamamagitan ng lubid na panukat ay hahati-hatiin iyon. At kung tungkol naman sa iyo, sa maruming lupa ka mamamatay; at kung tungkol sa Israel, iyon ay walang pagsalang yayaon sa pagkatapon mula sa sarili nitong lupa.” ’ ”

Amos  8 : 1 - 14

8 Ito ang ipinakita sa akin ng Soberanong Panginoong Jehova, at, narito! may isang basket ng bungang pantag-araw. 2 Pagkatapos ay sinabi niya: “Ano ang nakikita mo, Amos?” Kaya sinabi ko: “Isang basket ng bungang pantag-araw.” At sinabi ni Jehova sa akin: “Ang kawakasan ay dumating na sa aking bayang Israel. Hindi ko na sila pagpapaumanhinan pa. 3 ‘At ang mga awit sa templo ay magiging pagpapalahaw sa araw na iyon,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova. ‘Magkakaroon ng maraming bangkay. Sa bawat dako ay tiyak na itatapon ng isa ang mga iyon—katahimikan!’

4 “Dinggin ninyo ito, kayong mga nananakmal sa dukha, upang paglahuin ang maaamo sa lupa, 5 na sinasabi, ‘Hanggang kailan pa bago makaraan ang bagong buwan at makapagtinda tayo ng mga binutil? Gayundin, ang sabbath, at makapag-alok tayo ng butil upang mabili; upang paliitin ang epa at palakihin ang siklo at gawing madaya ang timbangang mapanlinlang; 6 upang bilhin ang mga taong maralita kapalit lamang ng pilak at ang dukha kapalit ng halaga ng isang pares ng sandalyas, at upang makapagtinda tayo ng pinagbistayan ng butil?’

7 “Si Jehova ay sumumpa sa pamamagitan ng Kadakilaan ng Jacob, ‘Hindi ko kailanman kalilimutan ang lahat ng kanilang mga gawa. 8 Hindi ba dahil dito kaya maliligalig ang lupain, at ang bawat tumatahan doon ay magdadalamhati; at iyon, ang lahat ng naroon, ay tiyak na sasampang gaya ng Nilo at aalimbukay at lulubog na gaya ng Nilo ng Ehipto?’

9 “ ‘At mangyayari sa araw na iyon,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘na palulubugin ko ang araw sa tanghaling tapat, at magpapasapit ako ng kadiliman sa lupain sa isang araw na maliwanag. 10 At gagawin kong pagdadalamhati ang inyong mga kapistahan at panambitan ang lahat ng inyong mga awit, at maglalagay ako ng telang-sako sa lahat ng mga balakang at ng pagkakalbo sa bawat ulo; at ang kalagayan ay gagawin kong tulad ng pagdadalamhati para sa kaisa-isang anak, at ang kawakasan niyaon gaya ng isang araw na mapait.’

11 “ ‘Narito! Dumarating ang mga araw,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘at magpapasapit ako ng taggutom sa lupain, ng taggutom, hindi sa tinapay, at ng pagkauhaw, hindi sa tubig, kundi sa pagkarinig sa mga salita ni Jehova. 12 At sila ay tiyak na magpapasuray-suray sa dagat at dagat, at mula sa hilaga hanggang sa sikatan ng araw. Patuloy silang magpaparoo’t parito sa paghahanap sa salita ni Jehova, ngunit hindi nila iyon masusumpungan. 13 Sa araw na iyon ay hihimatayin ang magagandang dalaga, gayundin ang mga binata, dahil sa pagkauhaw; 14 yaong mga sumusumpa sa pamamagitan ng pagkakasala ng Samaria, at nagsasabi nga: “Buháy ang iyong diyos, O Dan!” at, “Buháy ang daan ng Beer-sheba!” At tiyak na mabubuwal sila, at hindi na sila babangon pa.’ ”

Amos  9 : 1 - 15

9 Nakita ko si Jehova na nakatayo sa itaas ng altar, at sinabi niya: “Hampasin mo ang uluhan ng haligi, upang umuga ang mga pintuan. At putulin mo sila sa ulo, silang lahat. At ang huling bahagi nila ay papatayin ko sa pamamagitan ng tabak. Walang sinumang tumatanan ang magtatagumpay sa kaniyang pagtanan, at walang sinumang tumatakas ang makapagsasagawa ng kaniyang pagtakas. 2 Kung huhukay sila hanggang sa Sheol, mula roon ay kukunin sila ng aking kamay; at kung aakyat sila sa langit, mula roon ay ibababa ko sila. 3 At kung magtatago sila sa taluktok ng Carmel, mula roon ay maingat ko silang hahanapin at tiyak na makukuha ko sila. At kung magkukubli sila sa pinakasahig ng dagat mula sa aking paningin, doon ay uutusan ko ang serpiyente, at kakagatin sila nito. 4 At kung yayaon sila sa pagkabihag sa harap ng kanilang mga kaaway, mula roon ay uutusan ko ang tabak, at papatayin sila nito; at itititig ko sa kanila ang aking mga mata sa ikasasama, at hindi sa ikabubuti. 5 At ang Soberanong Panginoon, si Jehova ng mga hukbo, ang Isa na humihipo sa lupain, anupat iyon ay natutunaw; at ang lahat ng tumatahan doon ay magdadalamhati; at iyon ay tiyak na sasampang gaya ng Nilo, ang lahat ng naroon, at lulubog na gaya ng Nilo ng Ehipto.

6 “ ‘Siya na nagtatayo ng kaniyang hagdan sa langit, at ng kaniyang kayarian sa ibabaw ng lupa na itinatag niya; siya na tumatawag sa tubig ng dagat, upang maibuhos niya iyon sa ibabaw ng lupa—Jehova ang kaniyang pangalan.’

7 “ ‘Hindi ba kayo gaya ng mga anak ng mga Cusita sa akin, O mga anak ni Israel?’ ang sabi ni Jehova. ‘Hindi ba iniahon ko ang Israel mula sa lupain ng Ehipto, at ang mga Filisteo mula sa Creta, at ang Sirya mula sa Kir?’

8 “ ‘Narito! Ang mga mata ng Soberanong Panginoong Jehova ay nasa makasalanang kaharian, at lilipulin niya iyon mula sa ibabaw ng lupa. Gayunpaman, hindi ko lubusang lilipulin ang sambahayan ni Jacob,’ ang sabi ni Jehova. 9 ‘Sapagkat, narito! ako ay mag-uutos, at yuyugyugin ko ang sambahayan ng Israel sa gitna ng lahat ng mga bansa, kung paanong niyuyugyog ng isa ang panala, upang walang isa mang maliit na bato ang malaglag sa lupa. 10 Sa pamamagitan ng tabak ay mamamatay sila—ang lahat ng mga makasalanan sa aking bayan, yaong mga nagsasabi: “Ang kapahamakan ay hindi lalapit o aabot hanggang sa atin.” ’

11 “ ‘Sa araw na iyon ay ibabangon ko ang kubol ni David na nakabuwal, at kukumpunihin ko ang kanilang mga butas. At ang mga guho nito ay ibabangon ko, at itatayo ko iyon gaya noong mga araw ng sinaunang panahon, 12 upang magawa nilang ariin ang nalalabi sa Edom, at ang lahat ng mga bansa na tinatawag sa aking pangalan,’ ang sabi ni Jehova, na siyang gumagawa nito.

13 “ ‘Narito! Dumarating ang mga araw,’ ang sabi ni Jehova, ‘at aabutan pa nga ng mang-aararo ang mang-aani, at ng manyayapak ng ubas ang tagapagdala ng binhi; at ang mga bundok ay tutuluan ng matamis na alak, at ang lahat ng mga burol ay matutunaw. 14 At titipunin kong muli ang mga nabihag sa aking bayang Israel, at kanila ngang itatayo ang mga nakatiwangwang na lunsod at tatahanan ang mga iyon, at magtatanim sila ng mga ubasan at iinumin ang alak ng mga iyon, at gagawa sila ng mga hardin at kakainin ang bunga ng mga iyon.’

15 “ ‘At itatanim ko nga sila sa kanilang lupa, at hindi na sila bubunutin pa mula sa kanilang lupa na ibinigay ko sa kanila,’ ang sabi ni Jehova na iyong Diyos.”

Obadias 1 - 21

Obadias

1 Ang pangitain ni Obadias:

Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova tungkol sa Edom: “May ulat kaming narinig mula kay Jehova, at may sugo na ipinadala sa mga bansa, ‘Bumangon kayo, at bumangon tayo laban sa kaniya sa pagbabaka.’ ”

2 “Narito! Ginawa kitang maliit sa gitna ng mga bansa. Ikaw ay lubhang hinahamak. 3 Ang kapangahasan ng iyong puso ang siyang luminlang sa iyo, ikaw na tumatahan sa mga puwang ng malaking bato, sa kaitaasan na tinatahanan niya, na sinasabi sa kaniyang puso, ‘Sino ang magbababa sa akin sa lupa?’ 4 Kung gagawin mong mataas ang iyong kinalalagyan na parang agila, o kung sa gitna ng mga bituin ilalagay ang iyong pugad, mula roon ay ibababa kita,” ang sabi ni Jehova.

5 “Kung mga magnanakaw ang pumaroon sa iyo, kung mga mananamsam ang dumating sa gabi, hanggang sa anong antas ka patatahimikin? Hindi ba sila magnanakaw hanggang gusto nila? O kung mga tagapitas ng ubas ang pumaroon sa iyo, hindi ba sila mag-iiwan ng mahihimalay? 6 O gayon na lamang ang pagsisiyasat doon sa mga kay Esau! Gayon na lamang ang paghahanap sa kaniyang mga nakukubling kayamanan! 7 Hanggang sa hangganan ay isinugo ka nila. Nilinlang ka ng lahat ng mga lalaking may pakikipagtipan sa iyo. Ang mga lalaking may pakikipagpayapaan sa iyo ay nanaig laban sa iyo. Yaong mga kumakaing kasama mo ay maglalagay ng lambat sa ilalim mo gaya ng isa na walang kaunawaan. 8 Hindi ba ito mangyayari sa araw na iyon?” ang sabi ni Jehova.

“At tiyak na pupuksain ko ang marurunong mula sa Edom, at ang kaunawaan mula sa bulubunduking pook ng Esau. 9 At ang iyong makapangyarihang mga lalaki ay masisindak, O Teman, sa dahilang ang bawat isa ay lilipulin mula sa bulubunduking pook ng Esau, dahil sa isang pagpatay. 10 Dahil sa karahasan laban sa kapatid mong si Jacob, kahihiyan ang tatakip sa iyo, at lilipulin ka hanggang sa panahong walang takda. 11 Nang araw na tumayo ka lamang sa tabi, nang araw na dalhin ng mga taga-ibang bayan sa pagkabihag ang kaniyang hukbong militar at nang pasukin ng mga banyaga mismo ang kaniyang pintuang-daan at ang Jerusalem ay pinagpalabunutan nila, ikaw rin ay naging gaya ng isa sa kanila.

12 “At hindi mo sana minasdan ang tanawin sa araw ng iyong kapatid, sa araw ng kaniyang kasawian; at hindi ka sana nagsaya dahil sa mga anak ni Juda sa araw ng kanilang pagkapahamak; at hindi mo sana pinanatiling maluwang ang iyong bibig sa araw ng kanilang kabagabagan. 13 Hindi ka sana pumasok sa pintuang-daan ng aking bayan sa araw ng kanilang kasakunaan. Ikaw, ikaw nga, ay hindi sana nagmasid sa kaniyang kapahamakan sa araw ng kaniyang kasakunaan; at hindi ka sana nag-unat ng kamay sa kaniyang yaman sa araw ng kaniyang kasakunaan. 14 At hindi ka sana tumayo sa paghihiwalay ng mga daan, upang lipulin ang kaniyang mga takas; at hindi mo sana ibinigay ang mga natirang buháy sa kaniya sa araw ng kabagabagan. 15 Sapagkat ang araw ni Jehova laban sa lahat ng mga bansa ay malapit na. Kung paano mo ginawa, gayon ang gagawin sa iyo. Ang uri ng iyong pakikitungo ay babalik sa iyong sariling ulo. 16 Sapagkat kung paano kayo uminom sa ibabaw ng aking banal na bundok, ang lahat ng mga bansa ay gayon iinom na palagi. At sila ay tiyak na iinom at lalagok at magiging waring hindi umiral kailanman.

17 “At sa Bundok Sion ay doroon yaong mga makatatakas, at iyon ay magiging banal; at aariin ng sambahayan ni Jacob ang mga bagay na dapat nilang ariin. 18 At ang sambahayan ni Jacob ay magiging isang apoy, at ang sambahayan ni Jose ay isang liyab, at ang sambahayan ni Esau ay magiging gaya ng pinaggapasan; at palalagablabin nila sila at lalamunin sila. At walang matitirang buháy sa sambahayan ni Esau; sapagkat si Jehova mismo ang nagsalita nito. 19 At aariin nila ang Negeb, maging ang bulubunduking pook ng Esau, at ang Sepela, maging ang mga Filisteo. At aariin nila ang parang ng Efraim at ang parang ng Samaria; at aariin ng Benjamin ang Gilead. 20 At kung tungkol sa mga tapon ng muralyang ito, mapapasa mga anak ni Israel ang pag-aari ng mga Canaanita hanggang sa Zarepat. At aariin ng mga tapon mula sa Jerusalem, na nasa Separad, ang mga lunsod ng Negeb.

21 “At ang mga tagapagligtas ay tiyak na sasampa sa Bundok Sion, upang hatulan ang bulubunduking pook ng Esau; at ang paghahari ay magiging kay Jehova.”

Jonas  2 : 1 - 10

2 Nang magkagayon ay nanalangin si Jonas kay Jehova na kaniyang Diyos mula sa mga panloob na bahagi ng isda 2 at nagsabi:

“Dahil sa aking kabagabagan ay tumawag ako kay Jehova, at sumagot siya sa akin.

Mula sa tiyan ng Sheol ay humingi ako ng tulong.

Narinig mo ang aking tinig.

 3 Nang ihagis mo ako sa mga kalaliman, sa kalagitnaan ng laot ng dagat,

Nang magkagayon ay pinalibutan ako ng isang ilog.

Ang lahat ng mga daluyong mo at mga alon mo—dumaan sa ibabaw ko ang mga iyon.

 4 At kung tungkol sa akin, sinabi ko, ‘Pinalayas ako mula sa harap ng iyong mga mata!

Paano ako muling makatititig sa iyong banal na templo?’

 5 Pinalibutan ako ng tubig hanggang sa kaluluwa; patuloy akong kinukulong ng matubig na kalaliman.

Ang mga damong dagat ay nakapulupot sa aking ulo.

 6 Sa mga pinakaibaba ng mga bundok ay bumaba ako.

Kung tungkol sa lupa, ang mga halang nito ay sumasaakin sa panahong walang takda.

Ngunit mula sa hukay ay iniahon mo ang aking buhay, O Jehova na aking Diyos.

 7 Nang ang aking kaluluwa ay manlupaypay sa loob ko, si Jehova ang Isa na naalaala ko.

Sa gayon ay dumating sa iyo ang aking panalangin, sa loob ng iyong banal na templo.

 8 Kung tungkol sa mga nagmamasid sa mga idolong di-totoo, iniiwan nila ang kanilang maibiging-kabaitan.

 9 Ngunit kung tungkol sa akin, sa pamamagitan ng tinig ng pasasalamat ay maghahain ako sa iyo.

Kung ano ang aking ipinanata ay tutuparin ko. Ang kaligtasan ay kay Jehova.”

10 Sa kalaunan ay inutusan ni Jehova ang isda, kaya iniluwa nito si Jonas sa tuyong lupa.

Mikas  2 : 1 - 13

2 “Sa aba niyaong mga nagpapakana ng bagay na nakapipinsala, at niyaong mga nagsasagawa ng masama, habang nasa kanilang mga higaan! Sa liwanag ng umaga ay ginagawa nila iyon, sapagkat iyon ay nasa kapangyarihan ng kanilang kamay. 2 At nagnanasa sila ng mga bukid at inaagaw ang mga iyon; ng mga bahay rin, at kinukuha ang mga iyon; at dinadaya nila ang matipunong lalaki at ang kaniyang sambahayan, ang isang lalaki at ang kaniyang minanang pag-aari.

3 “Kaya ito ang sinabi ni Jehova, ‘Narito, nag-iisip ako laban sa pamilyang ito ng isang kapahamakan na mula roon ay hindi ninyo maaalis ang inyong mga leeg, upang hindi kayo lumakad nang may kapalaluan; sapagkat iyon ay panahon ng kapahamakan. 4 Sa araw na iyon ay may magbabangon tungkol sa inyo ng isang kasabihan at mananaghoy ng isang panaghoy, ng isa ngang panaghoy. Ang isa ay magsasabi: “Kami ay talagang sinamsaman! Ang mismong takdang bahagi ng aking bayan ay binabago niya. Ano’t inaalis niya iyon sa akin! Sa di-tapat ay hinahati-hati niya ang aming sariling mga bukid.” 5 Kaya hindi ka magkakaroon ng sinumang maghahagis ng panali, sa pamamagitan ng palabunutan, sa kongregasyon ni Jehova. 6 Huwag kayong magbitiw ng mga salita. Nagbibitiw sila ng mga salita. Hindi sila magbibitiw ng mga salita may kinalaman sa mga bagay na ito. Ang mga kahihiyan ay hindi lilisan.

7 “ ‘Sinasabi nga ba, O sambahayan ni Jacob: “Ang espiritu ba ni Jehova ay hindi na nasisiyahan, o ito ba ang kaniyang mga pakikitungo?” Hindi ba nakabubuti ang aking mga salita para sa isa na lumalakad nang matuwid?

8 “ ‘At kahapon ay bumangon ang aking sariling bayan bilang isang tunay na kaaway. Mula sa harap ng kasuutan ay hinuhubad ninyo ang maringal na palamuti, mula sa mga nagdaraan nang panatag, tulad ng mga bumabalik mula sa digmaan. 9 Ang mga babae sa aking bayan ay pinalalayas ninyo mula sa bahay na masidhing kinalulugdan ng isang babae. Mula sa kaniyang mga anak ay kinukuha ninyo ang aking karilagan, hanggang sa panahong walang takda. 10 Bumangon kayo at yumaon, sapagkat hindi ito pahingahang-dako. Sa dahilang siya ay naging marumi, mayroon ngang panggigiba; at ang gawaing panggigiba ay masakit. 11 Kung ang isang tao, na lumalakad ayon sa hangin at kabulaanan, ay magsabi ng kasinungalingan: “Magbibitiw ako sa iyo ng mga salita tungkol sa alak at tungkol sa nakalalangong inumin,” tiyak na siya rin ang magbibitiw ng mga salita para sa bayang ito.

12 “ ‘Tiyak na titipunin ko ang Jacob, kayong lahat; walang pagsalang pipisanin ko ang mga nalalabi sa Israel. Ilalagay ko sila sa pagkakaisa, tulad ng mga tupa sa kural, tulad ng isang kawan sa gitna ng pastulan nito; sila ay magiging maingay dahil sa mga tao.’

13 “Yaong nagbubukas ng daan ay aahong una sa kanila: magbubukas nga sila ng daan. At daraan sila sa isang pintuang-daan, at lalabas sila mula roon. At ang kanilang hari ay daraang una sa kanila, at si Jehova ang nasa unahan nila.”

Mikas  7 : 1 - 20

7 Sa aba ko, sapagkat ako ay naging gaya ng mga tinipong bungang pantag-araw, gaya ng himalay ng pamimitas ng ubas! Walang kumpol ng ubas na makakain, walang unang igos, na nanasain ng aking kaluluwa! 2 Ang matapat ay pumanaw mula sa lupa, at sa gitna ng mga tao ay walang sinumang matuwid. Silang lahat ay nag-aabang upang magbubo ng dugo. Hinuhuli ng bawat isa ang kaniyang sariling kapatid sa pamamagitan ng pangubkob na lambat. 3 Ang kanilang mga kamay ay nasa kasamaan, upang gawin iyon nang may kahusayan; ang prinsipe ay may hinihingi, at ang humahatol ay gumagawa nito dahil sa gantimpala, at sinasalita ng dakila ang paghahangad ng kaniyang kaluluwa, ng kaniya mismo; at pinaghahabi-habi nila ito. 4 Ang pinakamabuti sa kanila ay gaya ng matinik na palumpong, ang pinakamatapat sa kanila ay masahol pa sa bakod na tinik. Ang araw ng iyong mga bantay, ng pagtutuon ng pansin sa iyo, ay darating. Ngayon mangyayari ang panlilito sa kanila.

5 Huwag kayong manampalataya sa isang kasamahan. Huwag ninyong ilagak ang inyong tiwala sa isang matalik na kaibigan. Sa kaniya na nakahiga sa iyong dibdib ay bantayan mo ang mga pagbuka ng iyong bibig. 6 Sapagkat hinahamak ng anak na lalaki ang ama; ang anak na babae ay tumitindig laban sa kaniyang ina; ang manugang na babae laban sa kaniyang biyenang babae; ang mga kaaway ng isang tao ay ang mga tao sa kaniyang sambahayan.

7 Ngunit sa ganang akin, si Jehova ang patuloy kong hihintayin. Ako ay magpapakita ng mapaghintay na saloobin sa Diyos ng aking kaligtasan. Diringgin ako ng aking Diyos.

8 Huwag kang magsaya dahil sa akin, O ikaw na babaing kaaway ko. Bagaman nabuwal ako, ako ay tiyak na babangon; bagaman tumatahan ako sa kadiliman, si Jehova ay magiging liwanag sa akin. 9 Ang pagngangalit ni Jehova ay titiisin ko—sapagkat ako ay nagkasala laban sa kaniya—hanggang sa ipakipaglaban niya ang aking usapin sa batas at ilapat nga ang katarungan para sa akin. Ilalabas niya ako sa liwanag; titingin ako sa kaniyang katuwiran. 10 At makikita ng aking kaaway, at kahihiyan ang tatakip sa kaniya, na nagsasabi sa akin: “Nasaan siya, si Jehova na iyong Diyos?” Ang aking mga mata ay titingin sa kaniya. Siya ngayon ay magiging isang dakong niyuyurakan, gaya ng lusak sa mga lansangan.

11 Ang araw ng pagtatayo ng iyong mga batong pader, sa araw na iyon ay magiging malayo ang batas. 12 Sa araw na iyon ay paroroon sila hanggang sa iyo mula sa Asirya at sa mga lunsod ng Ehipto, at mula sa Ehipto hanggang sa Ilog; at mula sa dagat at dagat, at mula sa bundok at bundok. 13 At ang lupain ay magiging tiwangwang na kaguhuan dahil sa mga tumatahan dito, dahilan sa bunga ng kanilang mga pakikitungo.

14 Pastulan mo ang iyong bayan sa pamamagitan ng iyong baston, ang kawan na iyong mana, ang isa na tumatahang mag-isa sa kagubatan—sa gitna ng isang taniman. Pakainin mo sila sa Basan at sa Gilead gaya ng mga araw noong sinaunang panahon.

15 “Gaya ng mga araw ng iyong paglabas mula sa lupain ng Ehipto ay magpapakita ako sa kaniya ng mga kamangha-manghang bagay. 16 Makikita ng mga bansa at ikahihiya nila ang kanilang buong kalakasan. Itatakip nila ang kanilang kamay sa kanilang bibig; ang kanila mismong mga tainga ay mabibingi. 17 Hihimod sila ng alabok na gaya ng mga serpiyente; gaya ng mga reptilya sa lupa ay lalabas silang naliligalig mula sa kanilang mga balwarte. Kay Jehova na aming Diyos ay paroroon silang nanginginig, at matatakot sila sa iyo.”

18 Sino ang Diyos na tulad mo, na nagpapaumanhin sa kamalian at nagpapalampas ng pagsalansang ng nalabi sa kaniyang mana? Hindi nga niya pananatilihin ang kaniyang galit magpakailanman, sapagkat nalulugod siya sa maibiging-kabaitan. 19 Muli niya tayong pagpapakitaan ng awa; lulupigin niya ang ating mga kamalian. At ihahagis mo sa mga kalaliman ng dagat ang lahat ng kanilang mga kasalanan. 20 Ibibigay mo ang katapatan na ibinigay kay Jacob, ang maibiging-kabaitan na ibinigay kay Abraham, na isinumpa mo sa aming mga ninuno mula nang mga araw noong sinaunang panahon.

Nahum  1 : 1 - 15

Nahum

1 Ang kapahayagan laban sa Nineve: Ang aklat ng pangitain ni Nahum na Elkosita:

2 Si Jehova ay Diyos na humihiling ng bukod-tanging debosyon at naghihiganti; si Jehova ay naghihiganti at handang magngalit. Si Jehova ay naghihiganti laban sa kaniyang mga kalaban, at napopoot siya sa kaniyang mga kaaway.

3 Si Jehova ay mabagal sa pagkagalit at dakila sa kapangyarihan, at sa anumang paraan ay hindi magpipigil si Jehova sa pagpaparusa.

Nasa mapaminsalang hangin at nasa bagyo ang kaniyang daan, at ang kaulapan ay siyang alabok ng kaniyang mga paa.

4 Sinasaway niya ang dagat, at tinutuyo niya iyon; at ang lahat ng mga ilog ay pinangyayari niyang matuyo.

Ang Basan at ang Carmel ay nalanta, at ang mismong bulaklak ng Lebanon ay nalanta.

5 Ang mga bundok ay umuga dahil sa kaniya, at ang mismong mga burol ay natunaw.

At ang lupa ay mayayanig dahil sa kaniyang mukha; ang mabungang lupain din, at ang lahat ng nananahanan doon.

6 Sa harap ng kaniyang pagtuligsa ay sino ang makatatayo? At sino ang makatitindig laban sa init ng kaniyang galit?

Ang kaniyang pagngangalit ay ibubuhos na parang apoy, at ang mismong mga bato ay ibabagsak dahil sa kaniya.

7 Si Jehova ay mabuti, isang moog sa araw ng kabagabagan.

At nakikilala niya yaong mga nanganganlong sa kaniya.

8 At sa pamamagitan ng dumaraang baha ay magsasagawa siya ng ganap na paglipol ng dako nito, at tutugisin ng kadiliman ang kaniya mismong mga kaaway.

9 Ano ang maiisip ninyong gawin laban kay Jehova? Siya ay nagpapangyari ng ganap na paglipol.

Ang kabagabagan ay hindi babangon sa ikalawang pagkakataon.

10 Bagaman pinagsasala-salabid silang gaya ng mga tinik at lasing sila sa kanilang serbesang trigo, tiyak na lalamunin silang gaya ng pinaggapasan na lubusang tuyo.

11 Mula sa iyo ay may isang lalabas na nag-iisip ng masama laban kay Jehova, na nagpapanukala ng bagay na di-kapaki-pakinabang.

12 Ito ang sinabi ni Jehova: “Bagaman sila ay may ganap na anyo at marami ang nasa gayong kalagayan, maging sa gayong kalagayan ay ibubuwal sila; at ang isa ay daraan. At tiyak na pipighatiin kita, anupat hindi na kita pipighatiin pa. 13 At ngayon ay babaliin ko ang kaniyang pambuhat na pingga mula sa iyo, at ang mga panali sa iyo ay papatirin ko. 14 At may kinalaman sa iyo ay nag-utos si Jehova, ‘Wala nang anumang may pangalan mo ang ihahasik. Mula sa bahay ng iyong mga diyos ay lilipulin ko ang inukit na imahen at ang binubong estatuwa. Gagawa ako ng isang dakong libingan para sa iyo, sapagkat ikaw ay naging walang halaga.’

15 “Narito! Nasa ibabaw ng mga bundok ang mga paa niyaong nagdadala ng mabuting balita, niyaong naghahayag ng kapayapaan. O Juda, ipagdiwang mo ang iyong mga kapistahan. Tuparin mo ang iyong mga panata; sapagkat hindi na muling daraan sa iyo ang walang-kabuluhang tao. Lubus-lubusan siyang lilipulin.”

Habakuk  1 : 1 - 17

Habakuk

1 Ang kapahayagan na nakita ni Habakuk na propeta sa pangitain: 2 O Jehova, hanggang kailan ako hihingi ng tulong, at hindi mo diringgin? Hanggang kailan ako hihingi sa iyo ng saklolo dahil sa karahasan, at hindi ka magliligtas? 3 Bakit mo ipinakikita sa akin yaong nakasasakit, at patuloy kang tumitingin sa kabagabagan? At bakit nasa harap ko ang pananamsam at karahasan, at bakit may pag-aaway, at bakit may hidwaan?

4 Kaya ang kautusan ay nagiging manhid, at ang katarungan ay hindi lumalabas. Dahil pinalilibutan ng balakyot ang matuwid, kung kaya ang katarungan ay lumalabas na liko.

5 “Magmasid kayo sa gitna ng mga bansa, at tumingin kayo, at magtitigan kayo sa isa’t isa sa pagkamangha. Mamangha kayo; sapagkat ang isa ay may gawaing isinasagawa sa inyong mga araw, na hindi ninyo paniniwalaan bagaman ito ay isaysay. 6 Sapagkat narito, ibabangon ko ang mga Caldeo, ang bansa na mapait at mapusok, na pumaparoon sa malalawak na dako sa lupa upang ariin ang mga tahanan na hindi nito pag-aari. 7 Ito ay nakatatakot at kakila-kilabot. Mula rito ay lumalabas ang sarili nitong katarungan at ang sarili nitong dangal. 8 At ang mga kabayo nito ay mas matulin kaysa sa mga leopardo, at mas mabangis sila kaysa sa mga lobo sa gabi. At dinadamba ng mga pandigmang kabayo nito ang lupa, at nanggagaling sa malayo ang mga pandigmang kabayo nito. Lumilipad silang gaya ng agila na nagtutumulin upang kumain. 9 Sa kabuuan ay dumarating ito ukol sa pandarahas. Ang pagkakatipon ng kanilang mga mukha ay gaya ng hanging silangan, at nagtitipon ito ng mga bihag na tulad ng buhangin. 10 At kung tungkol dito, ito ay nangungutya ng mga hari, at ang matataas na opisyal ay katawa-tawa para rito. Kung tungkol dito, pinagtatawanan nito maging ang bawat nakukutaang dako, at nagbubunton ito ng alabok at binibihag iyon. 11 Sa pagkakataong iyon ay hahayo nga ito nang pasulong na gaya ng hangin at daraan at magkakasala. Ang gayong kapangyarihan nito ay dahil sa kaniyang diyos.”

12 Hindi ba ikaw ay mula pa noong sinaunang panahon, O Jehova? O Diyos ko, aking Banal, hindi ka namamatay. O Jehova, ukol sa kahatulan ay itinalaga mo iyon; at, O Bato, ukol sa pagsaway ay itinatag mo iyon.

13 Napakadalisay ng iyong mga mata upang tumingin sa kasamaan; at ang tingnan ang kabagabagan ay hindi mo magagawa. Bakit mo tinitingnan yaong mga nakikitungo nang may kataksilan, na nananahimik ka kapag nilalamon ng balakyot ang isang higit na matuwid kaysa sa kaniya? 14 At bakit mo ginagawang tulad ng mga isda sa dagat ang makalupang tao, tulad ng mga gumagapang na bagay na hindi pinamamahalaan ninuman? 15 Ang lahat ng mga ito ay iniahon niya sa pamamagitan lamang ng isang kawil; kinakaladkad niya sila sa kaniyang pangubkob na lambat, at tinitipon niya sila sa kaniyang pangisdang lambat. Kaya naman siya ay nagsasaya at nagagalak. 16 Kaya naman naghahandog siya ng hain para sa kaniyang pangubkob na lambat at gumagawa ng haing usok para sa kaniyang pangisdang lambat; sapagkat sa pamamagitan ng mga iyon ay nilalangisang mainam ang kaniyang takdang bahagi, at ang kaniyang pagkain ay nakapagpapalusog. 17 Iyan ba ang dahilan kung bakit niya aalisan ng laman ang kaniyang pangubkob na lambat, at kailangan ba niyang palaging pumatay ng mga bansa, na hindi siya nahahabag?

Zefanias  1 : 1 - 18

Zefanias

1 Ang salita ni Jehova na dumating kay Zefanias na anak ni Cusi na anak ni Gedalias na anak ni Amarias na anak ni Hezekias noong mga araw ni Josias na anak ni Amon na hari ng Juda:

2 “Walang pagsalang papawiin ko ang lahat ng bagay mula sa ibabaw ng lupa,” ang sabi ni Jehova.

3 “Papawiin ko ang makalupang tao at ang hayop. Papawiin ko ang lumilipad na nilalang sa langit at ang mga isda sa dagat, at ang mga katitisuran kasama ng mga balakyot; at lilipulin ko ang mga tao mula sa ibabaw ng lupain,” ang sabi ni Jehova. 4 “At iuunat ko ang aking kamay laban sa Juda at laban sa lahat ng tumatahan sa Jerusalem, at lilipulin ko mula sa dakong ito ang mga nalalabi ng Baal, ang pangalan ng mga saserdote ng mga banyagang diyos pati na ang mga saserdote, 5 at yaong mga yumuyukod sa hukbo ng langit sa ibabaw ng mga bubong, at yaong mga yumuyukod, na nananata ng mga sumpa kay Jehova at nananata ng mga sumpa sa pamamagitan ni Malcam; 6 at yaong mga lumalayo sa pagsunod kay Jehova at hindi humahanap kay Jehova at hindi sumasangguni sa kaniya.”

7 Tumahimik ka sa harap ng Soberanong Panginoong Jehova; sapagkat ang araw ni Jehova ay malapit na, sapagkat si Jehova ay naghanda ng isang hain; pinabanal niya ang kaniyang mga inanyayahan.

8 “At mangyayari sa araw ng hain kay Jehova na pagtutuunan ko ng pansin ang mga prinsipe, at ang mga anak ng hari, at ang lahat ng nakabihis ng kagayakan ng banyaga. 9 At pagtutuunan ko ng pansin ang lahat ng umaakyat sa plataporma sa araw na iyon, yaong mga pumupuno sa bahay ng kanilang mga panginoon sa pamamagitan ng karahasan at panlilinlang. 10 At magkakaroon sa araw na iyon,” ang sabi ni Jehova, “ng ingay ng paghiyaw mula sa Pintuang-daan ng mga Isda, at ng pagpapalahaw mula sa ikalawang purok, at ng malakas na pagbagsak mula sa mga burol. 11 Magpalahaw kayo, kayong mga tumatahan sa Maktes, sapagkat ang lahat ng mga taong negosyante ay pinatahimik; ang lahat ng nagtitimbang ng pilak ay nilipol.

12 “At mangyayari nga na sa panahong iyon ay maingat kong sasaliksikin ang Jerusalem sa pamamagitan ng mga lampara, at pagtutuunan ko ng pansin ang mga taong namumuo sa kanilang latak at nagsasabi sa kanilang puso, ‘Si Jehova ay hindi gagawa ng mabuti, at hindi siya gagawa ng masama.’ 13 At ang kanilang yaman ay magiging ukol sa pangangamkam at ang kanilang mga bahay ay magiging tiwangwang na kaguhuan. At magtatayo sila ng mga bahay, ngunit hindi nila titirhan; at magtatanim sila ng mga ubasan, ngunit hindi nila iinumin ang alak ng mga iyon.

14 “Ang dakilang araw ni Jehova ay malapit na. Iyon ay malapit na, at iyon ay lubhang minamadali. Ang ugong ng araw ni Jehova ay mapait. Doon ay bumubulalas ng sigaw ang isang makapangyarihang lalaki. 15 Ang araw na iyon ay araw ng poot, araw ng kabagabagan at ng panggigipuspos, araw ng bagyo at ng pagkatiwangwang, araw ng kadiliman at ng karimlan, araw ng mga ulap at ng makapal na karimlan, 16 araw ng tambuli at ng babalang hudyat, laban sa mga nakukutaang lunsod at laban sa matataas na toreng panulok. 17 At pipighatiin ko ang mga tao, at lalakad silang gaya ng mga taong bulag; sapagkat nagkasala sila laban kay Jehova. At mabubuhos na gaya ng alabok ang kanilang dugo, at gaya ng dumi ang kanilang mga bituka. 18 Kahit ang kanilang pilak o ang kanilang ginto man ay hindi makapagliligtas sa kanila sa araw ng poot ni Jehova; kundi sa pamamagitan ng apoy ng kaniyang sigasig ay lalamunin ang buong lupa, sapagkat magsasagawa siya ng paglipol, isa nga na kahila-hilakbot, sa lahat ng tumatahan sa lupa.”

Zefanias  2 : 1 - 15

2 Magtipon kayong sama-sama, oo, magtipon nga, O bansa na hindi namumutla sa kahihiyan. 2 Bago ang batas ay magsilang ng anuman, bago ang araw ay dumaang gaya ng ipa, bago dumating sa inyo ang nag-aapoy na galit ni Jehova, bago dumating sa inyo ang araw ng galit ni Jehova, 3 hanapin ninyo si Jehova, ninyong lahat na maaamo sa lupa, na nagsasagawa ng Kaniyang hudisyal na pasiya. Hanapin ninyo ang katuwiran, hanapin ninyo ang kaamuan. Baka sakaling makubli kayo sa araw ng galit ni Jehova. 4 Sapagkat, kung tungkol sa Gaza, siya ay magiging lunsod na pinabayaan; at ang Askelon ay magiging tiwangwang na kaguhuan. Kung tungkol sa Asdod, sa tanghaling tapat ay palalayasin nila siya; at kung tungkol sa Ekron, siya ay bubunutin.

5 “Sa aba ng mga tumatahan sa pook ng dagat, ang bansa ng mga Kereteo! Ang salita ni Jehova ay laban sa inyo. O Canaan, na lupain ng mga Filisteo, wawasakin din kita, anupat walang tatahan. 6 At ang pook ng dagat ay magiging mga pastulan, na may mga balon para sa mga pastol at mga kural na bato para sa mga tupa. 7 At iyon ay magiging pook para sa mga nalalabi sa sambahayan ni Juda. Sa mga iyon ay manginginain sila. Sa mga bahay sa Askelon, sa gabi, ay hihiga silang nakaunat. Sapagkat ibabaling ni Jehova na kanilang Diyos ang kaniyang pansin sa kanila at titipunin ngang muli ang mga nabihag sa kanila.”

8 “Narinig ko ang pandurusta ng Moab at ang mapang-abusong mga salita ng mga anak ni Ammon, na kanilang ipinandusta sa aking bayan at lubhang ipinagpalalo laban sa kanilang teritoryo. 9 Kaya nga, buháy ako,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel, “ang Moab ay magiging gaya ng Sodoma, at ang mga anak ni Ammon ay gaya ng Gomorra, isang dakong pag-aari ng mga kulitis, at isang hukay ng asin, at isang tiwangwang na kaguhuan, maging hanggang sa panahong walang takda. Ang mga nalalabi sa aking bayan ay mandarambong sa kanila, at aariin sila ng nalabi sa aking sariling bansa. 10 Ito ang mapapala nila kahalili ng kanilang pagmamapuri, sapagkat sila ay nandusta at lubhang nagpalalo laban sa bayan ni Jehova ng mga hukbo. 11 Si Jehova ay magiging kakila-kilabot laban sa kanila; sapagkat pangangayayatin niya ang lahat ng mga diyos sa lupa, at ang mga tao ay yuyukod sa kaniya, bawat isa mula sa kaniyang dako, lahat ng mga pulo ng mga bansa.

12 “Kayo rin, kayong mga Etiope, kayo man ay magiging mga taong napatay sa pamamagitan ng aking tabak.

13 “At iuunat niya ang kaniyang kamay sa dakong hilaga, at wawasakin niya ang Asirya. At ang Nineve ay gagawin niyang tiwangwang na kaguhuan, isang pook na walang tubig na gaya ng ilang. 14 At sa gitna niya, ang mga kawan ay hihigang nakaunat, ang lahat ng maiilap na hayop ng isang bansa. Kapuwa ang pelikano at ang porcupino ay magpapalipas ng gabi sa mga kapital ng kaniyang mga haligi. Isang tinig ang patuloy na aawit sa may bintana. Magkakaroon ng kagibaan sa pintuan; sapagkat ihahantad niya ang mismong panloob na dingding. 15 Ito ang nagbubunying lunsod na dating nakaupong tiwasay, na nagsasabi sa kaniyang puso, ‘Ako nga, at wala nang iba pa.’ O ano’t siya ay naging bagay na panggigilalasan, isang dakong mahihigan ng maiilap na hayop! Bawat isa na daraan sa tabi niya ay sisipol; iwawagwag niya ang kaniyang kamay.”

Zefanias  3 : 1 - 20

3 Sa aba niya na naghihimagsik at nagpaparumi ng kaniyang sarili, ang mapaniil na lunsod! 2 Hindi siya nakinig sa tinig; hindi siya tumanggap ng disiplina. Hindi siya nagtiwala kay Jehova. Hindi siya lumapit sa kaniyang Diyos. 3 Ang kaniyang mga prinsipe sa gitna niya ay mga umuungal na leon. Ang kaniyang mga hukom ay mga lobo sa gabi na hindi ngumatngat ng mga buto hanggang sa kinaumagahan. 4 Ang kaniyang mga propeta ay walang pakundangan, mga lalaking may kataksilan. Nilapastangan ng kaniya mismong mga saserdote ang bagay na banal; pinakitunguhan nila nang may karahasan ang kautusan. 5 Si Jehova ay matuwid sa gitna niya; hindi siya gumagawa ng kalikuan. Uma-umaga ay ibinibigay niya ang kaniyang hudisyal na pasiya. Sa araw ay hindi iyon nagkulang. Ngunit ang di-matuwid ay hindi nakaaalam ng kahihiyan.

6 “Ako ay lumipol ng mga bansa; ang kanilang mga toreng panulok ay natiwangwang. Winasak ko ang kanilang mga lansangan, anupat hindi na dinaraanan ninuman. Ang kanilang mga lunsod ay iginuho, anupat wala nang tao, anupat wala nang tumatahan. 7 Sinabi ko, ‘Tiyak na katatakutan mo ako; tatanggap ka ng disiplina’; upang ang kaniyang tahanan ay hindi malipol—ang lahat ng iyan ay hihingan ko ng sulit laban sa kaniya. Tunay na kumilos sila nang maagap upang gawing kapaha-pahamak ang lahat ng kanilang mga pakikitungo.

8 “ ‘Kaya patuloy kayong maghintay sa akin,’ ang sabi ni Jehova, ‘hanggang sa araw ng aking pagbangon ukol sa pangangamkam, sapagkat ang aking hudisyal na pasiya ay ang tipunin ang mga bansa, ang pisanin ko ang mga kaharian, upang ibuhos sa kanila ang aking pagtuligsa, ang aking buong nag-aapoy na galit; sapagkat sa pamamagitan ng apoy ng aking sigasig ay lalamunin ang buong lupa. 9 Sapagkat kung magkagayon ay ibibigay ko sa mga bayan ang pagbabago tungo sa isang dalisay na wika, upang silang lahat ay tumawag sa pangalan ni Jehova, upang paglingkuran siya nang balikatan.’

10 “Mula sa pook ng mga ilog ng Etiopia, yaong mga namamanhik sa akin, samakatuwid nga, ang anak na babae ng aking mga pinangalat, ay magdadala ng kaloob sa akin. 11 Sa araw na iyon ay hindi ka mapapahiya dahil sa lahat ng iyong mga pakikitungo na isinalansang mo laban sa akin, sapagkat aalisin ko nga mula sa gitna mo ang iyong mga nagbubunyi nang may kapalaluan; at hindi ka na muling magpapalalo sa aking banal na bundok. 12 At mag-iiwan ako sa gitna mo ng isang bayan na mapagpakumbaba at mababa, at manganganlong sila sa pangalan ni Jehova. 13 Kung tungkol sa mga nalalabi sa Israel, hindi sila gagawa ng kalikuan, ni magsasalita man ng kasinungalingan, ni masusumpungan man sa kanilang mga bibig ang mapandayang dila; sapagkat sila mismo ay kakain at hihigang nakaunat, at walang sinumang magpapanginig sa kanila.”

14 Humiyaw ka nang may kagalakan, O anak na babae ng Sion! Bumulalas ka sa kasiyahan, O Israel! Magsaya ka at magbunyi nang buong puso, O anak na babae ng Jerusalem! 15 Inalis ni Jehova ang mga kahatulan sa iyo. Itinaboy niya ang iyong kaaway. Ang hari ng Israel, si Jehova, ay nasa gitna mo. Hindi ka na matatakot sa kapahamakan. 16 Sa araw na iyon ay sasabihin sa Jerusalem: “Huwag kang matakot, O Sion. Huwag nawang lumaylay ang iyong mga kamay. 17 Si Jehova na iyong Diyos ay nasa gitna mo. Bilang Isa na makapangyarihan, siya ay magliligtas. Magbubunyi siya sa iyo nang may pagsasaya. Magiging tahimik siya sa kaniyang pag-ibig. Magagalak siya sa iyo na may mga hiyaw ng kaligayahan.

18 “Yaong mga lipos ng pamimighati sa pagliban sa iyong kapanahunan ng pista ay tiyak na titipunin ko; lumiban sila mula sa iyo, dahilan sa pagpapasan ng kadustaan dahil sa kaniya. 19 Narito, kikilos ako laban sa lahat ng pumipighati sa iyo, sa panahong iyon; at ililigtas ko siya na umiika-ika, at siya na nananabog ay titipunin ko. At gagawin ko silang isang kapurihan at isang pangalan sa buong lupain ng kanilang kahihiyan. 20 Sa panahong iyon ay papapasukin ko kayo, sa panahon nga ng pagtitipon ko sa inyo. Sapagkat gagawin ko kayong isang pangalan at isang kapurihan sa gitna ng lahat ng mga bayan sa lupa, kapag ang mga nabihag sa inyo ay tinipon kong muli sa inyong paningin,” ang sabi ni Jehova.

Zacarias  2 : 1 - 13

2 At itiningin ko ang aking mga mata at nakita ko; at, narito! may isang lalaki, at sa kaniyang kamay ay may lubid na panukat. 2 Kaya sinabi ko: “Saan ka pupunta?”

Sinabi naman niya sa akin: “Upang sukatin ang Jerusalem, upang makita kung gaano ang kaniyang lapad at kung gaano ang kaniyang haba.”

3 At, narito! ang anghel na nakikipag-usap sa akin ay yumayaon, at may isa pang anghel na yumayaon upang sumalubong sa kaniya. 4 Nang magkagayon ay sinabi niya sa kaniya: “Tumakbo ka, magsalita ka sa kabataang lalaki sa dako roon, na sinasabi, ‘ “Tatahanang gaya ng hantad na kaparangan ang Jerusalem, dahil sa dami ng mga tao at ng mga alagang hayop sa gitna niya. 5 At ako,” ang sabi ni Jehova, “ay magiging isang pader na apoy sa kaniya sa buong palibot, at magiging kaluwalhatian ako sa gitna niya.” ’ ”

6 “Kayo riyan! Kayo riyan! Tumakas kayo mula sa lupain ng hilaga,” ang sabi ni Jehova.

“Sapagkat sa pinatutunguhan ng apat na hangin ng langit ay pinangalat ko kayo,” ang sabi ni Jehova.

7 “Ikaw riyan, Sion! Tumakas ka, ikaw na tumatahang kasama ng anak na babae ng Babilonya. 8 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘Kasunod ng kaluwalhatian ay isinugo niya ako sa mga bansa na nananamsam sa inyo; sapagkat siya na humihipo sa inyo ay humihipo sa itim ng aking mata. 9 Sapagkat narito, ikakaway ko ang aking kamay laban sa kanila, at sila ay magiging samsam sa kanilang mga alipin.’ At inyo ngang makikilala na si Jehova ng mga hukbo ang nagsugo sa akin.

10 “Humiyaw ka nang malakas at magsaya, O anak na babae ng Sion; sapagkat narito, ako ay dumarating, at tatahan ako sa gitna mo,” ang sabi ni Jehova. 11 “At ang maraming bansa ay tiyak na malalakip kay Jehova sa araw na iyon, at sila ay magiging aking bayan; at tatahan ako sa gitna mo.” At iyo ngang malalaman na isinugo ako sa iyo ni Jehova ng mga hukbo. 12 At tiyak na aariin ni Jehova ang Juda bilang kaniyang bahagi sa ibabaw ng banal na lupa, at pipiliin pa niya ang Jerusalem. 13 Lahat ng laman, tumahimik kayo sa harap ni Jehova, sapagkat gumising siya mula sa kaniyang banal na tahanan.

Zacarias  3 : 1 - 10

3 At ipinakita niya sa akin si Josue na mataas na saserdote na nakatayo sa harap ng anghel ni Jehova, at si Satanas na nakatayo sa kaniyang kanan upang sumalansang sa kaniya. 2 Sa gayon ay sinabi [ng anghel] ni Jehova kay Satanas: “Sawayin ka nawa ni Jehova, O Satanas, oo, sawayin ka nawa ni Jehova, siya na pumipili sa Jerusalem! Hindi ba ang isang ito ay kahoy na inagaw sa apoy?”

3 Kung tungkol nga kay Josue, siya ay nadaramtan ng narumhang mga kasuutan at nakatayo sa harap ng anghel. 4 At siya ay sumagot at nagsabi sa mga nakatayo sa harap niya: “Alisin ninyo sa kaniya ang narumhang mga kasuutan.” At sinabi niya sa kaniya: “Tingnan mo, pinalampas ko sa iyo ang iyong kamalian, at dinamtan ka ng mariringal na kasuutan.”

5 Sa gayon ay sinabi ko: “Lagyan nila ng malinis na turbante ang kaniyang ulo.” At inilagay nila sa kaniyang ulo ang malinis na turbante at dinamtan nila siya ng mga kasuutan; at ang anghel ni Jehova ay nakatayo sa tabi. 6 At ang anghel ni Jehova ay nagsimulang magpatotoo kay Josue, na sinasabi: 7 “Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘Kung ang aking mga daan ang lalakaran mo, at kung ang katungkulan sa akin ang iingatan mo, kung magkagayon ay ikaw rin ang hahatol sa aking sambahayan at mag-iingat din sa aking mga looban; at tiyak na bibigyan kita ng kalayaang lumapit sa gitna ng mga ito na nakatayo sa tabi.’

8 “ ‘Dinggin mo, pakisuyo, O Josue na mataas na saserdote, ikaw at ang iyong mga kasamahan na nakaupo sa harap mo, sapagkat sila ay mga tao na nagsisilbing mga palatandaan; sapagkat narito, ilalabas ko ang aking lingkod na si Sibol! 9 Sapagkat, narito! ang bato na inilagay ko sa harap ni Josue! Sa ibabaw ng isang batong iyon ay may pitong mata. Narito, nilililok ko ang lilok niyaon,’ ang sabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘at aalisin ko ang kamalian ng lupaing iyon sa loob ng isang araw.’

10 “ ‘Sa araw na iyon,’ ang sabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘tatawag kayo sa isa’t isa, habang nasa ilalim ng punong ubas at habang nasa ilalim ng puno ng igos.’ ”

Zacarias  6 : 1 - 15

6 Pagkatapos ay itiningin kong muli ang aking mga mata at nakita ko; at, narito! may apat na karo na lumalabas mula sa pagitan ng dalawang bundok, at ang mga bundok ay mga bundok na tanso. 2 Sa unang karo ay may mga kabayong pula; at sa ikalawang karo, mga kabayong itim. 3 At sa ikatlong karo ay may mga kabayong puti; at sa ikaapat na karo, mga kabayong batik-batik, na may iba’t ibang kulay.

4 At ako ay sumagot at nagsabi sa anghel na nakikipag-usap sa akin: “Ano ang mga ito, panginoon ko?”

5 Kaya ang anghel ay sumagot at nagsabi sa akin: “Ito ang apat na espiritu sa langit na lumalabas pagkatapos nilang tumayo sa harap ng Panginoon ng buong lupa. 6 Kung tungkol sa isa na kinaroroonan ng mga kabayong itim, lumalabas sila patungo sa lupain ng hilaga; at kung tungkol sa mga puti, lalabas sila patungo sa likuran ng dagat; at kung tungkol sa mga batik-batik, lalabas sila patungo sa lupain ng timog. 7 At kung tungkol sa mga may iba’t ibang kulay, sila ay lalabas at patuloy na maghahanap ng maparoroonan, upang lumibot sa lupa.” Pagkatapos ay sinabi niya: “Yumaon kayo, lumibot kayo sa lupa.” At sila ay nagsimulang lumibot sa lupa.

8 At siya ay sumigaw sa akin at nagsalita sa akin, na sinasabi: “Tingnan mo, yaong mga lumalabas patungo sa lupain ng hilaga ang siyang nagpangyaring ang espiritu ni Jehova ay lumapag sa lupain ng hilaga.”

9 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 10 “Magsagawa ng pagkuha ng mga bagay mula sa itinapong bayan, mula nga kay Heldai at mula kay Tobias at mula kay Jedaias; at ikaw ay yumaon sa araw na iyon, at pumasok ka sa bahay ni Josias na anak ni Zefanias kasama ng mga ito na nanggaling sa Babilonya. 11 At kumuha ka ng pilak at ginto at gumawa ka ng isang maringal na korona at ipatong mo sa ulo ni Josue na anak ni Jehozadak na mataas na saserdote. 12 At sabihin mo sa kaniya,

“ ‘Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo: “Narito ang lalaki na ang pangalan ay Sibol. At mula sa kaniyang sariling dako ay sisibol siya, at tiyak na itatayo niya ang templo ni Jehova. 13 At siya ang magtatayo ng templo ni Jehova, at siya, sa ganang kaniya, ang magtataglay ng dangal; at siya ay uupo at mamamahala sa kaniyang trono, at siya ay magiging isang saserdote sa kaniyang trono, at ang payo ng kapayapaan ay mapapasapagitan nilang dalawa. 14 At ang maringal na korona ay magiging kay Helem at kay Tobias at kay Jedaias at kay Hen na anak ni Zefanias bilang pinakaalaala sa templo ni Jehova. 15 At yaong mga nasa malayo ay darating at magtatayo sa templo ni Jehova.” At inyo ngang malalaman na si Jehova ng mga hukbo ang nagsugo sa akin sa inyo. At mangyayari iyon—kung walang pagsalang diringgin ninyo ang tinig ni Jehova na inyong Diyos.’ ”

Zacarias  11 : 1 - 17

11 “Buksan mo ang iyong mga pinto, O Lebanon, upang isang apoy ang makapanlamon sa gitna ng iyong mga sedro. 2 Magpalahaw ka, O puno ng enebro, sapagkat ang sedro ay nabuwal; sapagkat yaong mga mariringal ay sinamsaman! Magpalahaw kayo, kayong mga dambuhalang punungkahoy ng Basan, sapagkat ang di-mapasok na kagubatan ay bumagsak! 3 Makinig kayo! Ang pagpapalahaw ng mga pastol, sapagkat ang kanilang karingalan ay sinamsaman. Makinig kayo! Ang pag-ungal ng mga may-kilíng na batang leon, sapagkat ang mapagmalaking mga palumpungan sa kahabaan ng Jordan ay sinamsaman.

4 “Ito ang sinabi ni Jehova na aking Diyos, ‘Pastulan mo ang kawan na nakaukol sa pagpatay, 5 na pinapatay ng mga bumibili sa kanila bagaman hindi sila itinuturing na may-sala. At yaong mga nagbibili sa kanila ay nagsasabi: “Pagpalain nawa si Jehova, habang ako ay magtatamo ng kayamanan.” At ang kanilang sariling mga pastol ay hindi nahahabag sa kanila.’

6 “ ‘Sapagkat hindi na ako mahahabag sa mga tumatahan sa lupain,’ ang sabi ni Jehova. ‘Kaya narito, pangyayarihin kong malagay ang mga tao, bawat isa sa kamay ng kaniyang kasamahan at sa kamay ng kaniyang hari; at pagdudurug-durugin nila ang lupain, at hindi ako magliligtas mula sa kanilang kamay.’ ”

7 At pinastulan ko ang kawan na nakaukol sa pagpatay, alang-alang sa inyo, O mga napipighati sa kawan. Kaya kumuha ako ng dalawang baston sa ganang akin. Ang isa ay tinawag kong Kaigayahan, at ang isa pa ay tinawag kong Pagkakaisa, at pinastulan ko ang kawan. 8 At sa kalaunan ay pinawi ko ang tatlong pastol sa isang buwang lunar, sapagkat ang aking kaluluwa ay hindi na nakatiis sa kanila, at ang kanilang kaluluwa rin ay nakadama ng pagkarimarim sa akin. 9 Nang maglaon ay sinabi ko: “Hindi ko na kayo papastulan. Ang mamamatay na, pabayaan siyang mamatay. At ang pinapawi, pabayaan siyang mapawi. At tungkol naman sa mga naiwan, lamunin nila, ng bawat isa ang laman ng kaniyang kasamahan.” 10 Kaya kinuha ko ang aking baston na Kaigayahan at pinagputul-putol ko iyon, upang sirain ang aking tipan na ipinakipagtipan ko sa lahat ng mga bayan. 11 At iyon ay nasira nang araw na iyon, at sa ganitong paraan ay nakilala ng mga napipighati sa kawan na nagmamasid sa akin na iyon ang salita ni Jehova.

12 Pagkatapos ay sinabi ko sa kanila: “Kung mabuti sa inyong paningin, ibigay ninyo sa akin ang aking kabayaran; ngunit kung hindi, tumanggi kayo.” At binayaran nila ang aking kabayaran, tatlumpung pirasong pilak.

13 Sa gayon, sinabi ni Jehova sa akin: “Ihagis mo iyon sa ingatang-yaman —ang maringal na halaga na inihalaga sa akin sa kanilang pangmalas.” At kinuha ko ang tatlumpung pirasong pilak at inihagis ko iyon sa ingatang-yaman sa bahay ni Jehova.

14 Pagkatapos ay pinagputul-putol ko ang aking ikalawang baston, ang Pagkakaisa, upang sirain ang pagkakapatiran sa pagitan ng Juda at Israel.

15 At sinabi ni Jehova sa akin: “Kunin mo pa sa ganang iyo ang mga kagamitan ng isang pastol na walang silbi. 16 Sapagkat narito, ibabangon ko ang isang pastol sa lupain. Sa tupa na pinapawi ay hindi siya magtutuon ng pansin. Ang guya ay hindi niya hahanapin, at ang tupang nabalian ay hindi niya pagagalingin. Ang nakatayo ay hindi niya paglalaanan ng pagkain, at ang laman ng mataba ay kakainin niya, at ang mga kuko ng tupa ay bubunutin niya. 17 Sa aba ng aking pastol na walang kabuluhan, na nagpapabaya sa kawan! Isang tabak ang sasapit sa kaniyang bisig at sa kaniyang kanang mata. Ang kaniyang bisig ay walang pagsalang matutuyo, at ang kaniyang kanang mata ay walang pagsalang lalabo.”

Zacarias  14 : 1 - 21

14 “Narito! May araw na dumarating, na nauukol kay Jehova, at ang samsam sa iyo ay tiyak na hahati-hatiin sa gitna mo. 2 At titipunin ko ang lahat ng mga bansa laban sa Jerusalem para sa digmaan; at ang lunsod ay bibihagin at ang mga bahay ay sasamsaman, at ang mga babae ay gagahasain. At ang kalahati ng lunsod ay yayaon sa pagkatapon; ngunit kung tungkol sa mga nalalabi sa bayan, sila ay hindi mahihiwalay sa lunsod.

3 “At si Jehova ay tiyak na lalabas at makikipagdigma laban sa mga bansang iyon gaya ng araw ng kaniyang pakikidigma, ng araw ng labanan. 4 At ang kaniyang mga paa ay tatayo sa araw na iyon sa ibabaw ng bundok ng mga punong olibo, na nasa tapat ng Jerusalem, sa silangan; at ang bundok ng mga punong olibo ay mabibiyak sa gitna nito, mula sa sikatan ng araw at hanggang sa kanluran. Magkakaroon ng isang napakalaking libis; at ang kalahati ng bundok ay malilipat nga sa dakong hilaga, at ang kalahati nito ay sa dakong timog. 5 At tatakas kayo patungo sa libis ng aking mga bundok; sapagkat ang libis ng mga bundok ay aabot hanggang sa Azel. At tatakas kayo, gaya ng pagtakas ninyo dahil sa lindol noong mga araw ni Uzias na hari ng Juda. At si Jehova na aking Diyos ay darating, at ang lahat ng mga banal ay kasama niya.

6 “At mangyayari sa araw na iyon na hindi magkakaroon ng mahalagang liwanag —ang mga bagay ay mamumuo. 7 At iyon ay magiging isang araw na kilala bilang nauukol kay Jehova. Hindi magiging araw, ni magiging gabi man; at mangyayari nga na sa bandang gabi ay magliliwanag. 8 At mangyayari sa araw na iyon na ang tubig na buháy ay lalabas mula sa Jerusalem, ang kalahati nito ay patungo sa silanganing dagat at ang kalahati nito ay patungo sa kanluraning dagat. Sa tag-araw at sa taglamig ay mangyayari ito. 9 At si Jehova ay magiging hari sa buong lupa. Sa araw na iyon si Jehova ay magiging iisa, at ang kaniyang pangalan ay iisa.

10 “Ang buong lupain ay magiging gaya ng Araba, mula sa Geba hanggang sa Rimon sa dakong timog ng Jerusalem; at siya ay babangon at tatahanan sa kaniyang dako, mula sa Pintuang-daan ng Benjamin hanggang sa dako ng Unang Pintuang-daan, hanggang sa Panulukang Pintuang-daan, at mula sa Tore ng Hananel hanggang sa mga pisaang tangke ng hari. 11 At tiyak na tatahanan siya ng mga tao; at hindi na magkakaroon ng pagtatalaga sa pagkapuksa, at ang Jerusalem ay tatahanan nang tiwasay.

12 “At ito ang salot na ipananalot ni Jehova sa lahat ng mga bayan na magsasagawa ng paglilingkod militar laban sa Jerusalem: Mabubulok ang laman ng isa, habang nakatayo siya sa kaniyang mga paa; at ang mismong mga mata ng isa ay mabubulok sa kanilang mga ukit, at ang mismong dila ng isa ay mabubulok sa kaniyang bibig.

13 “At mangyayari sa araw na iyon na ang kalituhan mula kay Jehova ay lalaganap sa gitna nila; at susunggaban nga nila, ng bawat isa ang kamay ng kaniyang kasamahan, at ang kaniyang kamay ay itataas nga laban sa kamay ng kaniyang kasamahan. 14 At ang Juda rin mismo ay makikipagdigma doon sa Jerusalem; at ang yaman ng lahat ng mga bansa sa palibot ay tiyak na matitipon, ginto at pilak at mga kasuutan na labis-labis ang dami.

15 “At magiging ganito ang salot sa kabayo, sa mula, sa kamelyo, at sa lalaking asno, at sa bawat uri ng alagang hayop na naroroon sa mga kampong iyon, katulad ng salot na ito.

16 “At mangyayari nga, kung tungkol sa lahat ng maiiwan mula sa lahat ng mga bansa na pumaparoon laban sa Jerusalem, sila ay aahon din taun-taon upang yumukod sa Hari, si Jehova ng mga hukbo, at upang ipagdiwang ang kapistahan ng mga kubol. 17 At mangyayari nga, kung tungkol sa sinuman mula sa mga pamilya sa lupa na hindi aahon sa Jerusalem upang yumukod sa Hari, si Jehova ng mga hukbo, sa kanila nga ay walang darating na buhos ng ulan. 18 At kung ang pamilya ng Ehipto ay hindi aahon at hindi nga papasok, sa kanila rin ay walang darating. Ang salot ay magaganap na siyang ipananalot ni Jehova sa mga bansa na hindi aahon upang ipagdiwang ang kapistahan ng mga kubol. 19 Ito nga ang magiging kaparusahan sa kasalanan ng Ehipto at sa kasalanan ng lahat ng mga bansa na hindi aahon upang ipagdiwang ang kapistahan ng mga kubol.

20 “Sa araw na iyon ay mapapasa mga kampanilya ng kabayo ‘Ang kabanalan ay kay Jehova!’ At ang mga palayok na maluwang ang bibig na nasa bahay ni Jehova ay magiging tulad ng mga mangkok sa harap ng altar. 21 At ang bawat palayok na maluwang ang bibig na nasa Jerusalem at nasa Juda ay magiging bagay na banal na nauukol kay Jehova ng mga hukbo, at ang lahat ng naghahain ay paroroon at kukuha mula sa mga iyon at pagpapakuluan ang mga iyon. At hindi na magkakaroon pa ng Canaanita sa bahay ni Jehova ng mga hukbo sa araw na iyon.”

Malakias  1 : 1 - 14

Malakias

1 Isang kapahayagan:

Ang salita ni Jehova may kinalaman sa Israel sa pamamagitan ni Malakias:

2 “Inibig ko kayo,” ang sabi ni Jehova.

At sinabi ninyo: “Sa anong paraan mo kami inibig?”

“Hindi ba si Esau ay kapatid ni Jacob?” ang sabi ni Jehova. “Ngunit inibig ko si Jacob, 3 at si Esau ay kinapootan ko; at sa kalaunan ay ginawa kong isang nakatiwangwang na kaguhuan ang kaniyang mga bundok at iniukol sa mga chakal sa ilang ang kaniyang mana.”

4 “Sapagkat ang Edom ay laging nagsasabi, ‘Dinurog kami, ngunit babalik kami at itatayo namin ang mga wasak na dako,’ ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘Sila, sa ganang kanila, ay magtatayo; ngunit ako, sa ganang akin, ay maggigiba. At tiyak na ang itatawag sa kanila ng bayan ay “ang teritoryo ng kabalakyutan” at “ang bayan na tinuligsa ni Jehova hanggang sa panahong walang takda.” 5 At makikita iyon ng inyong sariling mga mata, at kayo mismo ay magsasabi: “Dakilain nawa si Jehova sa ibabaw ng teritoryo ng Israel.” ’ ”

6 “ ‘Ang anak, sa ganang kaniya, ay nagpaparangal sa ama; at ang lingkod, sa kaniyang dakilang panginoon. Kaya kung ako ay ama, nasaan ang karangalang ukol sa akin? At kung ako ay Dakilang Panginoon, nasaan ang pagkatakot sa akin?’ ang sabi ni Jehova ng mga hukbo sa inyo, O mga saserdote na humahamak sa aking pangalan.

“ ‘At sinabi ninyo: “Sa anong paraan namin hinamak ang iyong pangalan?” ’

7 “ ‘Sa pamamagitan ng paghahandog ng narumhang tinapay sa ibabaw ng aking altar.’

“ ‘At sinabi ninyo: “Sa anong paraan ka namin pinarumi?” ’

“ ‘Sa pagsasabi ninyo: “Ang mesa ni Jehova ay marapat hamakin.” 8 At kapag naghahandog kayo ng hayop na bulag upang ihain: “Hindi iyon masama.” At kapag naghahandog kayo ng hayop na pilay o ng isang may sakit: “Hindi iyon masama.” ’ ”

“Ilapit mo iyon sa iyong gobernador, pakisuyo. Makasusumpong kaya siya ng kaluguran sa iyo, o tatanggapin ka kaya niya nang may kabaitan?” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

9 “At ngayon, pakisuyo, palambutin ninyo ang mukha ng Diyos, upang pagpakitaan niya tayo ng lingap. Ito ay nangyari dahil sa inyong kamay. Tatanggapin kaya niya nang may kabaitan ang sinuman sa inyo?” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

10 “Sino rin ba sa inyo ang magsasara ng mga pinto? At hindi ninyo sisindihan ang aking altar—kung walang kapalit. Wala akong kaluguran sa inyo,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo, “at ang handog na kaloob mula sa inyong kamay ay hindi ko kinalulugdan.”

11 “Sapagkat mula sa sikatan ng araw hanggang sa lubugan nito ay magiging dakila ang aking pangalan sa gitna ng mga bansa, at sa bawat dako ay gagawa ng haing usok, isang paghahandog ang isasagawa ukol sa aking pangalan, isa ngang malinis na kaloob; sapagkat ang aking pangalan ay magiging dakila sa gitna ng mga bansa,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

12 “Ngunit nilalapastangan ninyo ako sa inyong pagsasabi, ‘Ang mesa ni Jehova ay bagay na narumhan, at ang bunga niyaon ay marapat hamakin, ang pagkain doon.’ 13 At sinabi ninyo, ‘Narito! Anong kapaguran!’ at sininghalan ninyo iyon,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo. “At nagdala kayo ng bagay na inagaw, at ng pilay, at ng may sakit; oo, dinala ninyo iyon bilang kaloob. Kaluluguran ko ba iyon sa inyong kamay?” ang sabi ni Jehova.

14 “At sumpain siya na kumikilos nang may katusuhan kapag may hayop na lalaki sa kaniyang kawan, at siya ay nananata at naghahain kay Jehova ng isang may pinsala. Sapagkat ako ay dakilang Hari,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo, “at ang aking pangalan ay magiging kakila-kilabot sa gitna ng mga bansa.”

Mateo  1 : 1 - 25

Ayon kay Mateo

1 Ang aklat ng kasaysayan ni Jesu-Kristo, na anak ni David, na anak ni Abraham:

 2 Naging anak ni Abraham si Isaac;

naging anak ni Isaac si Jacob;

naging anak ni Jacob si Juda at ang kaniyang mga kapatid;

 3 naging anak ni Juda si Perez at si Zera kay Tamar;

naging anak ni Perez si Hezron;

naging anak ni Hezron si Ram;

 4 naging anak ni Ram si Aminadab;

naging anak ni Aminadab si Nason;

naging anak ni Nason si Salmon;

 5 naging anak ni Salmon si Boaz kay Rahab;

naging anak ni Boaz si Obed kay Ruth;

naging anak ni Obed si Jesse;

 6 naging anak ni Jesse si David na hari.

Naging anak ni David si Solomon sa asawa ni Uria;

 7 naging anak ni Solomon si Rehoboam;

naging anak ni Rehoboam si Abias;

naging anak ni Abias si Asa;

 8 naging anak ni Asa si Jehosapat;

naging anak ni Jehosapat si Jehoram;

naging anak ni Jehoram si Uzias;

 9 naging anak ni Uzias si Jotam;

naging anak ni Jotam si Ahaz;

naging anak ni Ahaz si Hezekias;

10 naging anak ni Hezekias si Manases;

naging anak ni Manases si Amon;

naging anak ni Amon si Josias;

11 naging anak ni Josias si Jeconias at ang kaniyang mga kapatid sa panahon ng pagkatapon sa Babilonya.

12 Pagkatapos ng pagkatapon sa Babilonya ay naging anak ni Jeconias si Sealtiel;

naging anak ni Sealtiel si Zerubabel;

13 naging anak ni Zerubabel si Abiud;

naging anak ni Abiud si Eliakim;

naging anak ni Eliakim si Azor;

14 naging anak ni Azor si Zadok;

naging anak ni Zadok si Akim;

naging anak ni Akim si Eliud;

15 naging anak ni Eliud si Eleazar;

naging anak ni Eleazar si Matan;

naging anak ni Matan si Jacob;

16 naging anak ni Jacob si Jose na asawa ni Maria, na siyang nanganak kay Jesus, na tinatawag na Kristo.

17 Ang lahat ng mga salinlahi, kung gayon, mula kay Abraham hanggang kay David ay labing-apat na salinlahi, at mula kay David hanggang sa pagkatapon sa Babilonya ay labing-apat na salinlahi, at mula sa pagkatapon sa Babilonya hanggang sa Kristo ay labing-apat na salinlahi.

18 Ngunit ang kapanganakan ni Jesu-Kristo ay sa ganitong paraan. Noong panahon na ang kaniyang inang si Maria ay ipinangakong mapangasawa ni Jose, siya ay nasumpungang nagdadalang-tao sa pamamagitan ng banal na espiritu bago sila nagsama. 19 Gayunman, si Jose na kaniyang asawa, dahil siya ay matuwid at hindi niya nais na gawin siyang isang pangmadlang panoorin, ay nagbalak na diborsiyuhin siya nang palihim. 20 Ngunit pagkatapos niyang pag-isipan ang mga bagay na ito, narito! ang anghel ni Jehova ay nagpakita sa kaniya sa panaginip, na nagsasabi: “Jose, anak ni David, huwag kang matakot na iuwi si Maria na iyong asawa, sapagkat yaong pinangyaring maipaglihi niya ay sa pamamagitan ng banal na espiritu. 21 Siya ay magsisilang ng isang anak na lalaki, at tatawagin mong Jesus ang kaniyang pangalan, sapagkat ililigtas niya ang kaniyang bayan mula sa kanilang mga kasalanan.” 22 Ang lahat ng ito ay talagang nangyari upang matupad yaong sinalita ni Jehova sa pamamagitan ng kaniyang propeta, na nagsasabi: 23 “Narito! Ang dalaga ay magdadalang-tao at magsisilang ng isang anak na lalaki, at tatawagin nilang Emmanuel ang pangalan nito,” na kapag isinalin ay nangangahulugang “Sumasaatin ang Diyos.”

24 Nang magkagayon ay gumising si Jose mula sa kaniyang pagkakatulog at ginawa ang gaya ng iniutos sa kaniya ng anghel ni Jehova, at iniuwi niya ang kaniyang asawa. 25 Ngunit hindi siya nakipagtalik dito hanggang sa ito ay makapagsilang ng isang anak na lalaki; at tinawag niyang Jesus ang kaniyang pangalan.

Mateo  2 : 1 - 23

2 Pagkatapos na maipanganak si Jesus sa Betlehem ng Judea noong mga araw ni Herodes na hari, narito! ang mga astrologo mula sa mga silanganing bahagi ay pumaroon sa Jerusalem, 2 na nagsasabi: “Nasaan ang isa na ipinanganak na hari ng mga Judio? Sapagkat nakita namin ang kaniyang bituin noong naroon kami sa silangan, at pumarito kami upang mangayupapa sa kaniya.” 3 Sa pagkarinig nito ay naligalig si Haring Herodes, at ang buong Jerusalem na kasama niya; 4 at pagkatipon sa lahat ng mga punong saserdote at mga eskriba ng bayan ay nagsimula siyang magtanong sa kanila kung saan ipanganganak ang Kristo. 5 Sinabi nila sa kaniya: “Sa Betlehem ng Judea; sapagkat ganito ang naisulat sa pamamagitan ng propeta, 6 ‘At ikaw, O Betlehem ng lupain ng Juda, ay hindi sa anumang paraan ang pinakawalang-halagang lunsod sa gitna ng mga gobernador ng Juda; sapagkat mula sa iyo ay lalabas ang isa na mamamahala, na magpapastol sa aking bayan, ang Israel.’ ”

7 Nang magkagayon ay palihim na ipinatawag ni Herodes ang mga astrologo at maingat na tiniyak mula sa kanila ang panahon ng paglitaw ng bituin; 8 at, nang isugo sila sa Betlehem, sinabi niya: “Humayo kayo at maingat na hanapin ang bata, at kapag nasumpungan ninyo siya ay ipaalam ninyo sa akin, upang ako rin ay makaparoon at mangayupapa sa kaniya.” 9 Nang mapakinggan na nila ang hari ay lumakad na sila; at, narito! ang bituin na nakita nila noong naroon sila sa silangan ay nagpauna sa kanila, hanggang sa ito ay huminto sa itaas ng kinaroroonan ng bata. 10 Nang makita ang bituin ay talagang labis silang nagsaya. 11 At nang pumasok sila sa loob ng bahay ay nakita nila ang bata na kasama ni Maria na kaniyang ina, at, matapos sumubsob, sila ay nangayupapa sa kaniya. Binuksan din nila ang kanilang mga kayamanan at inihandog sa kaniya ang mga kaloob, ginto at olibano at mira. 12 Gayunman, dahil binigyan sila ng babalang mula sa Diyos sa isang panaginip na huwag bumalik kay Herodes, sila ay umalis patungo sa kanilang lupain sa pamamagitan ng ibang daan.

13 Pagkaalis nila, narito! ang anghel ni Jehova ay nagpakita kay Jose sa panaginip, na sinasabi: “Bumangon ka, dalhin mo ang bata at ang kaniyang ina at tumakas ka patungong Ehipto, at manatili ka roon hanggang sa sabihin ko sa iyo; sapagkat hahanapin na ni Herodes ang bata upang patayin ito.” 14 Kaya bumangon siya at dinala ang bata at ang kaniyang ina nang kinagabihan at umalis patungong Ehipto, 15 at nanatili siya roon hanggang sa pagkamatay ni Herodes, upang matupad yaong sinalita ni Jehova sa pamamagitan ng kaniyang propeta, na nagsasabi: “Mula sa Ehipto ay tinawag ko ang aking anak.”

16 Nang magkagayon, sa pagkakitang pinaglalangan siya ng mga astrologo, si Herodes ay lubhang nagngalit, at nagsugo siya at ipinapatay ang lahat ng mga batang lalaki sa Betlehem at sa lahat ng mga distrito nito, mula dalawang taóng gulang pababa, ayon sa panahon na maingat niyang tiniyak mula sa mga astrologo. 17 Nang magkagayon ay natupad yaong sinalita sa pamamagitan ni Jeremias na propeta, na nagsasabi: 18 “Isang tinig ang narinig sa Rama, pagtangis at labis na paghagulhol; iyon ay si Raquel na tumatangis para sa kaniyang mga anak, at ayaw niyang tumanggap ng kaaliwan, sapagkat sila ay wala na.”

19 Nang mamatay na si Herodes, narito! ang anghel ni Jehova ay nagpakita sa panaginip kay Jose sa Ehipto 20 at nagsabi: “Bumangon ka, dalhin mo ang bata at ang kaniyang ina at pumaroon ka sa lupain ng Israel, sapagkat yaong mga naghahanap sa kaluluwa ng bata ay patay na.” 21 Kaya bumangon siya at dinala ang bata at ang kaniyang ina at pumasok sa lupain ng Israel. 22 Ngunit nang marinig niya na si Arquelao ang namamahala bilang hari ng Judea kahalili ng ama nito na si Herodes, siya ay natakot na lumisan patungo roon. Isa pa, yamang binigyan siya ng babalang mula sa Diyos sa isang panaginip, siya ay umalis patungo sa teritoryo ng Galilea, 23 at dumating at tumahan sa lunsod na pinanganlang Nazaret, upang matupad yaong sinalita sa pamamagitan ng mga propeta: “Siya ay tatawaging Nazareno.”

Mateo  3 : 1 - 17

3 Nang mga araw na iyon si Juan Bautista ay dumating na nangangaral sa ilang ng Judea, 2 na nagsasabi: “Magsisi kayo, sapagkat ang kaharian ng langit ay malapit na.” 3 Ito, sa katunayan, ang isa na tinutukoy sa pamamagitan ni Isaias na propeta sa mga salitang ito: “Makinig kayo! May sumisigaw sa ilang, ‘Ihanda ninyo ang daan ni Jehova! Tuwirin ninyo ang kaniyang mga landas.’ ” 4 Ngunit ang mismong Juan na ito ay may pananamit na balahibo ng kamelyo at pamigkis na katad sa kaniyang mga balakang; ang kaniya ring pagkain ay mga kulisap na balang at pulot-pukyutang ligáw. 5 Nang magkagayon ay lumabas patungo sa kaniya ang Jerusalem at ang buong Judea at ang buong lupain sa palibot ng Jordan, 6 at ang mga tao ay binautismuhan niya sa Ilog Jordan, na hayagang nagtatapat ng kanilang mga kasalanan.

7 Nang makita niya ang marami sa mga Pariseo at mga Saduceo na pumaparoon sa bautismo, sinabi niya sa kanila: “Kayong supling ng mga ulupong, sino ang nagbigay-alam sa inyo upang tumakas mula sa dumarating na poot? 8 Kaya nga magluwal kayo ng bunga na angkop sa pagsisisi; 9 at huwag ninyong ipagpalagay na sabihin sa inyong sarili, ‘Bilang ama ay taglay namin si Abraham.’ Sapagkat sinasabi ko sa inyo na ang Diyos ay makapagbabangon ng mga anak kay Abraham mula sa mga batong ito. 10 Ang palakol ay nakalapag na sa ugat ng mga punungkahoy; bawat punungkahoy, kung gayon, na hindi nagluluwal ng mainam na bunga ay puputulin at ihahagis sa apoy. 11 Ako, sa ganang akin, ay nagbabautismo sa inyo sa tubig dahil sa inyong pagsisisi; ngunit ang isa na dumarating na kasunod ko ay mas malakas kaysa sa akin, na sa kaniyang mga sandalyas ay hindi ako nararapat mag-alis. Babautismuhan kayo ng isang iyon sa banal na espiritu at sa apoy. 12 Ang kaniyang palang pantahip ay nasa kamay niya, at lubusan niyang lilinisin ang kaniyang giikan, at titipunin sa kamalig ang kaniyang trigo, ngunit ang ipa ay kaniyang susunugin sa apoy na hindi mapapatay.”

13 Nang magkagayon ay dumating si Jesus mula sa Galilea patungo kay Juan sa Jordan, upang magpabautismo sa kaniya. 14 Ngunit tinangka siyang pigilan nitong huling nabanggit, na sinasabi: “Ako ang nangangailangang mabautismuhan mo, at ikaw pa ba ang pumaparito sa akin?” 15 Bilang tugon ay sinabi ni Jesus sa kaniya: “Hayaan mo na, sa pagkakataong ito, sapagkat ganito ang nararapat sa atin upang maisakatuparan ang lahat ng matuwid.” Nang magkagayon ay huminto siya sa pagpigil sa kaniya. 16 Pagkatapos na mabautismuhan ay kaagad na umahon si Jesus mula sa tubig; at, narito! ang langit ay nabuksan, at nakita niyang bumababa na tulad ng isang kalapati ang espiritu ng Diyos na lumalapag sa kaniya. 17 Narito! May tinig din mula sa langit na nagsabi: “Ito ang aking Anak, ang minamahal, na aking sinang-ayunan.”

Mateo  5 : 1 - 48

5 Nang makita niya ang mga pulutong ay umahon siya sa bundok; at pagkaupo niya ay lumapit sa kaniya ang kaniyang mga alagad; 2 at ibinuka niya ang kaniyang bibig at nagsimulang magturo sa kanila, na nagsasabi:

3 “Maligaya yaong mga palaisip sa kanilang espirituwal na pangangailangan, yamang ang kaharian ng langit ay sa kanila.

4 “Maligaya yaong mga nagdadalamhati, yamang sila ay aaliwin.

5 “Maligaya ang mga mahinahong-loob, yamang mamanahin nila ang lupa.

6 “Maligaya yaong mga nagugutom at nauuhaw sa katuwiran, yamang sila ay bubusugin.

7 “Maligaya ang mga maawain, yamang sila ay pagpapakitaan ng awa.

8 “Maligaya ang mga dalisay ang puso, yamang makikita nila ang Diyos.

9 “Maligaya ang mga mapagpayapa, yamang sila ay tatawaging ‘mga anak ng Diyos.’

10 “Maligaya yaong mga pinag-usig dahil sa katuwiran, yamang ang kaharian ng langit ay sa kanila.

11 “Maligaya kayo kapag dinudusta kayo ng mga tao at pinag-uusig kayo at may-kasinungalingang sinasalita ang bawat uri ng balakyot na bagay laban sa inyo dahil sa akin. 12 Magsaya kayo at lumukso sa kagalakan, yamang malaki ang inyong gantimpala sa langit; sapagkat sa gayong paraan nila pinag-usig ang mga propetang nauna sa inyo.

13 “Kayo ang asin ng lupa; ngunit kung maiwala ng asin ang bisa nito, paano maisasauli ang alat nito? Hindi na ito magagamit pa sa anumang bagay kundi itatapon sa labas upang mayurakan ng mga tao.

14 “Kayo ang liwanag ng sanlibutan. Ang isang lunsod ay hindi maitatago kapag nakatayo sa ibabaw ng bundok. 15 Ang mga tao ay nagsisindi ng lampara at inilalagay iyon, hindi sa ilalim ng basket na panukat, kundi sa ibabaw ng patungan ng lampara, at ito ay nagliliwanag sa lahat niyaong mga nasa bahay. 16 Sa gayunding paraan ay pasikatin ninyo ang inyong liwanag sa harap ng mga tao, upang makita nila ang inyong maiinam na gawa at magbigay ng kaluwalhatian sa inyong Ama na nasa langit.

17 “Huwag ninyong isipin na ako ay pumarito upang sirain ang Kautusan o ang mga Propeta. Ako ay pumarito, hindi upang sumira, kundi upang tumupad; 18 sapagkat katotohanang sinasabi ko sa inyo na mauuna pang lumipas ang langit at lupa kaysa lumipas sa anumang paraan ang isang pinakamaliit na titik o ang isang katiting na bahagi ng isang titik mula sa Kautusan at hindi maganap ang lahat ng mga bagay. 19 Samakatuwid, ang sinumang lumalabag sa isa sa pinakamaliit na mga utos na ito at nagtuturo ng gayon sa sangkatauhan, siya ay tatawaging ‘pinakamaliit’ may kaugnayan sa kaharian ng langit. Kung tungkol naman sa sinumang nagsasagawa ng mga iyon at nagtuturo ng mga iyon, ang isang ito ay tatawaging ‘dakila’ may kaugnayan sa kaharian ng langit. 20 Sapagkat sinasabi ko sa inyo na kung ang inyong katuwiran ay hindi nananagana nang higit kaysa roon sa mga eskriba at mga Pariseo, hindi kayo sa anumang paraan makapapasok sa kaharian ng langit.

21 “Narinig ninyo na sinabi sa mga tao noong sinaunang mga panahon, ‘Huwag kang papaslang; ngunit ang sinumang pumaslang ay magsusulit sa hukuman ng katarungan.’ 22 Gayunman, sinasabi ko sa inyo na ang bawat isa na patuloy na napopoot sa kaniyang kapatid ay magsusulit sa hukuman ng katarungan; ngunit ang sinumang nagsasalita sa kaniyang kapatid ng isang di-mabigkas na salita ng paghamak ay magsusulit sa Kataas-taasang Hukuman; samantalang ang sinumang nagsasabi, ‘Ikaw na kasuklam-suklam na mangmang!’ ay nararapat sa maapoy na Gehenna.

23 “Kung gayon, kapag dinadala mo sa altar ang iyong kaloob at doon ay naalaala mo na ang iyong kapatid ay may isang bagay na laban sa iyo, 24 iwan mo roon sa harap ng altar ang iyong kaloob, at umalis ka; makipagpayapaan ka muna sa iyong kapatid, at kung magkagayon, sa pagbalik mo, ihandog mo ang iyong kaloob.

25 “Makipag-ayos kang madali sa isa na nagrereklamo sa batas laban sa iyo, habang kasama ka niya sa daan patungo roon, upang sa paanuman ay hindi ka ibigay sa hukom ng nagrereklamo, at ang hukom naman sa tagapaglingkod sa hukuman, at itapon ka sa bilangguan. 26 Sinasabi ko sa iyo sa katotohanan, Talagang hindi ka lalabas mula roon hanggang sa mabayaran mo ang huling barya na napakaliit ang halaga.

27 “Narinig ninyo na sinabi, ‘Huwag kang mangangalunya.’ 28 Ngunit sinasabi ko sa inyo na ang bawat isa na patuloy na tumitingin sa isang babae upang magkaroon ng masidhing pagnanasa sa kaniya ay nangalunya na sa kaniya sa kaniyang puso. 29 Ngayon, kung ang kanang mata mong iyan ay nagpapatisod sa iyo, dukitin mo ito at itapon mula sa iyo. Sapagkat higit na kapaki-pakinabang sa iyo na isa sa iyong mga sangkap ang mawala sa iyo kaysa ang buong katawan mo ang ihagis sa Gehenna. 30 Gayundin, kung ang kanang kamay mo ay nagpapatisod sa iyo, putulin mo ito at itapon mula sa iyo. Sapagkat higit na kapaki-pakinabang sa iyo na isa sa iyong mga sangkap ang mawala kaysa ang buong katawan mo ang mapunta sa Gehenna.

31 “Bukod diyan ay sinabi, ‘Sinumang dumiborsiyo sa kaniyang asawang babae, bigyan niya ito ng isang kasulatan ng diborsiyo.’ 32 Gayunman, sinasabi ko sa inyo na ang bawat isa na dumidiborsiyo sa kaniyang asawang babae, malibang dahil sa pakikiapid, ay nagpapangyaring malantad siya sa pangangalunya, at ang sinumang mag-asawa ng isang babaing diniborsiyo ay nangangalunya.

33 “Muli ay narinig ninyo na sinabi sa mga tao noong sinaunang mga panahon, ‘Huwag kang susumpa nang hindi mo gagawin, kundi tuparin mo ang iyong mga panata kay Jehova.’ 34 Gayunman, sinasabi ko sa inyo: Huwag mong ipanumpa sa paanuman, kahit ang langit, sapagkat iyon ang trono ng Diyos; 35 ni ang lupa, sapagkat ito ang tuntungan ng kaniyang mga paa; ni ang Jerusalem, sapagkat iyon ang lunsod ng dakilang Hari. 36 Ni ipanunumpa mo man ang iyong ulo, sapagkat hindi mo magagawang puti o itim ang isang buhok. 37 Ang inyo lamang salitang Oo ay mangahulugang Oo, ang inyong Hindi, Hindi; sapagkat ang lumabis sa mga ito ay mula sa isa na balakyot.

38 “Narinig ninyo na sinabi, ‘Mata para sa mata at ngipin para sa ngipin.’ 39 Gayunman, sinasabi ko sa inyo: Huwag mong labanan siya na balakyot; kundi sinumang sumampal sa iyo sa iyong kanang pisngi, iharap mo rin sa kaniya ang kabila. 40 At kung nais ng isang tao na magtungo sa hukuman na kasama ka at ariin ang iyong panloob na kasuutan, hayaan mong mapasakaniya rin ang iyong panlabas na kasuutan; 41 at kung ang isang may awtoridad ay pumipilit sa iyo na maglingkod ng isang milya, sumama ka sa kaniya ng dalawang milya. 42 Magbigay ka sa humihingi sa iyo, at huwag mong talikuran ang nagnanais manghiram sa iyo nang walang patubo.

43 “Narinig ninyo na sinabi, ‘Iibigin mo ang iyong kapuwa at kapopootan mo ang iyong kaaway.’ 44 Gayunman, sinasabi ko sa inyo: Patuloy na ibigin ang inyong mga kaaway at ipanalangin yaong mga umuusig sa inyo; 45 upang mapatunayan ninyo na kayo ay mga anak ng inyong Ama na nasa langit, yamang pinasisikat niya ang kaniyang araw sa mga taong balakyot at sa mabubuti at nagpapaulan sa mga taong matuwid at sa mga di-matuwid. 46 Sapagkat kung iniibig ninyo yaong mga umiibig sa inyo, anong gantimpala mayroon kayo? Hindi ba ginagawa rin ng mga maniningil ng buwis ang gayunding bagay? 47 At kung ang inyong mga kapatid lamang ang binabati ninyo, anong pambihirang bagay ang inyong ginagawa? Hindi ba ginagawa rin ng mga tao ng mga bansa ang gayunding bagay? 48 Kaya nga dapat kayong magpakasakdal, kung paanong ang inyong makalangit na Ama ay sakdal.

Mateo  6 : 1 - 34

6 “Pakaingatan ninyo na huwag isagawa ang inyong katuwiran sa harap ng mga tao upang mamasdan nila; kung hindi ay wala kayong magiging gantimpala sa inyong Ama na nasa langit. 2 Kaya kapag nagbibigay ka ng mga kaloob ng awa, huwag kang hihihip ng trumpeta sa unahan mo, gaya ng ginagawa ng mga mapagpaimbabaw sa mga sinagoga at sa mga lansangan, upang luwalhatiin sila ng mga tao. Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Taglay na nilang lubos ang kanilang gantimpala. 3 Ngunit ikaw, kapag nagbibigay ng mga kaloob ng awa, huwag mong ipaalam sa iyong kaliwang kamay kung ano ang ginagawa ng iyong kanan, 4 upang ang iyong mga kaloob ng awa ay maging lihim; sa gayon ang iyong Ama na tumitingin sa lihim ang gaganti sa iyo.

5 “Gayundin, kapag mananalangin kayo, huwag kayong maging gaya ng mga mapagpaimbabaw; sapagkat nais nilang manalangin nang nakatayo sa mga sinagoga at sa mga panulukan ng malalapad na daan upang makita ng mga tao. Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Taglay na nilang lubos ang kanilang gantimpala. 6 Gayunman, ikaw, kapag mananalangin ka, pumasok ka sa iyong pribadong silid at, pagkasara ng iyong pinto, manalangin ka sa iyong Ama na nasa lihim; sa gayon ang iyong Ama na tumitingin sa lihim ang gaganti sa iyo. 7 Ngunit kapag nananalangin, huwag ninyong sabihin ang gayunding mga bagay nang paulit-ulit, gaya ng ginagawa ng mga tao ng mga bansa, sapagkat inaakala nila na pakikinggan sila dahil sa kanilang paggamit ng maraming salita. 8 Kaya, huwag kayong maging tulad nila, sapagkat nalalaman ng Diyos na inyong Ama kung anong mga bagay ang kinakailangan ninyo bago pa man ninyo hingin sa kaniya.

9 “Manalangin kayo, kung gayon, sa ganitong paraan:

“ ‘Ama namin na nasa langit, pakabanalin nawa ang iyong pangalan. 10 Dumating nawa ang iyong kaharian. Mangyari nawa ang iyong kalooban, kung paano sa langit, gayundin sa lupa. 11 Ibigay mo sa amin ngayon ang aming tinapay para sa araw na ito; 12 at patawarin mo kami sa aming mga pagkakautang, kung paanong pinatawad din namin ang mga may utang sa amin. 13 At huwag mo kaming dalhin sa tukso, kundi iligtas mo kami mula sa isa na balakyot.’

14 “Sapagkat kung pinatatawad ninyo ang mga tao sa kanilang mga pagkakamali, patatawarin din kayo ng inyong makalangit na Ama; 15 samantalang kung hindi ninyo pinatatawad ang mga tao sa kanilang mga pagkakamali, hindi rin naman patatawarin ng inyong Ama ang inyong mga pagkakamali.

16 “Kapag nag-aayuno kayo, huwag na kayong magmukhang malungkot na tulad ng mga mapagpaimbabaw, sapagkat pinasasamâ nila ang anyo ng kanilang mga mukha upang magtingin silang nag-aayuno sa mga tao. Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Taglay na nilang lubos ang kanilang gantimpala. 17 Ngunit ikaw, kapag nag-aayuno, langisan mo ang iyong ulo at hilamusan mo ang iyong mukha, 18 upang magtingin kang nag-aayuno, hindi sa mga tao, kundi sa iyong Ama na nasa lihim; sa gayon ang iyong Ama na tumitingin sa lihim ang gaganti sa iyo.

19 “Huwag na kayong mag-imbak para sa inyong sarili ng mga kayamanan sa lupa, kung saan ang tangà at kalawang ay nang-uubos, at kung saan ang mga magnanakaw ay nanloloob at nagnanakaw. 20 Sa halip, mag-imbak kayo para sa inyong sarili ng mga kayamanan sa langit, kung saan kahit ang tangà o ang kalawang man ay hindi nang-uubos, at kung saan ang mga magnanakaw ay hindi nanloloob at nagnanakaw. 21 Sapagkat kung nasaan ang iyong kayamanan, doroon din ang iyong puso.

22 “Ang lampara ng katawan ay ang mata. Kaya nga, kung ang iyong mata ay simple, ang buong katawan mo ay magiging maliwanag; 23 ngunit kung ang iyong mata ay balakyot, ang buong katawan mo ay magiging madilim. Kung sa katunayan ang liwanag na nasa iyo ay kadiliman, kay tindi nga ng kadilimang iyon!

24 “Walang sinuman ang maaaring magpaalipin sa dalawang panginoon; sapagkat alinman sa kapopootan niya ang isa at iibigin ang ikalawa, o pipisan siya sa isa at hahamakin ang ikalawa. Hindi kayo maaaring magpaalipin sa Diyos at sa Kayamanan.

25 “Dahil dito ay sinasabi ko sa inyo: Huwag na kayong mabalisa tungkol sa inyong mga kaluluwa kung ano ang inyong kakainin o kung ano ang inyong iinumin, o tungkol sa inyong mga katawan kung ano ang inyong isusuot. Hindi ba higit na mahalaga ang kaluluwa kaysa sa pagkain at ang katawan kaysa sa pananamit? 26 Masdan ninyong mabuti ang mga ibon sa langit, sapagkat hindi sila naghahasik ng binhi o gumagapas o nagtitipon sa mga kamalig; gayunman ay pinakakain sila ng inyong makalangit na Ama. Hindi ba mas mahalaga kayo kaysa sa kanila? 27 Sino sa inyo ang sa pagkabalisa ay makapagdaragdag ng isang siko sa haba ng kaniyang buhay? 28 Gayundin, may kinalaman sa pananamit, bakit kayo nababalisa? Kumuha kayo ng aral mula sa mga liryo sa parang, kung paano sila tumutubo; hindi sila nagpapagal, ni nag-iikid man; 29 ngunit sinasabi ko sa inyo na kahit si Solomon sa kaniyang buong kaluwalhatian ay hindi nagayakan na gaya ng isa sa mga ito. 30 Kung dinaramtan nga ng Diyos nang gayon ang pananim sa parang, na narito ngayon at bukas ay inihahagis sa pugon, hindi ba mas lalong daramtan niya kayo, kayo na may kakaunting pananampalataya? 31 Kaya huwag kayong mabalisa at magsabing, ‘Ano ang aming kakainin?’ o, ‘Ano ang aming iinumin?’ o, ‘Ano ang aming isusuot?’ 32 Sapagkat ang lahat ng ito ang mga bagay na masikap na hinahanap ng mga bansa. Sapagkat nalalaman ng inyong makalangit na Ama na kailangan ninyo ang lahat ng mga bagay na ito.

33 “Patuloy, kung gayon, na hanapin muna ang kaharian at ang kaniyang katuwiran, at ang lahat ng iba pang mga bagay na ito ay idaragdag sa inyo. 34 Kaya, huwag kayong mabalisa tungkol sa susunod na araw, sapagkat ang susunod na araw ay magkakaroon ng sarili nitong mga kabalisahan. Sapat na para sa bawat araw ang sarili nitong kasamaan.

Mateo  7 : 1 - 29

7 “Huwag na kayong humatol upang hindi kayo mahatulan; 2 sapagkat sa hatol na inyong inihahatol ay hahatulan kayo; at ang panukat na inyong ipinanunukat ay ipanunukat nila sa inyo. 3 Kung gayon, bakit mo tinitingnan ang dayami sa mata ng iyong kapatid, ngunit hindi mo isinasaalang-alang ang tahilan sa iyong sariling mata? 4 O paano mo masasabi sa iyong kapatid, ‘Pahintulutan mo akong alisin ang dayami mula sa iyong mata’; gayong, narito! isang tahilan ang nasa iyong sariling mata? 5 Mapagpaimbabaw! Alisin mo muna ang tahilan mula sa iyong sariling mata, at kung magkagayon ay makikita mo nang malinaw kung paano aalisin ang dayami mula sa mata ng iyong kapatid.

6 “Huwag ninyong ibigay sa mga aso ang anumang banal, ni ihagis man ang inyong mga perlas sa harap ng mga baboy, upang hindi nila yurakan ang mga iyon sa ilalim ng kanilang mga paa at bumaling at kayo ay lapain.

7 “Patuloy na humingi, at ibibigay ito sa inyo; patuloy na maghanap, at kayo ay makasusumpong; patuloy na kumatok, at bubuksan ito sa inyo. 8 Sapagkat bawat isa na humihingi ay tumatanggap, at bawat isa na naghahanap ay nakasusumpong, at sa bawat isa na kumakatok ay bubuksan ito. 9 Tunay nga, sinong tao sa gitna ninyo ang hinihingan ng kaniyang anak ng tinapay—hindi niya siya bibigyan ng bato, hindi ba? 10 O, kaya, hihingi siya ng isda—hindi niya siya bibigyan ng serpiyente, hindi ba? 11 Samakatuwid, kung kayo, bagaman balakyot, ay marunong magbigay ng mabubuting kaloob sa inyong mga anak, lalo pa ngang higit na ang inyong Ama na nasa langit ay magbibigay ng mabubuting bagay sa mga humihingi sa kaniya!

12 “Lahat ng mga bagay, kung gayon, na ibig ninyong gawin ng mga tao sa inyo, gayundin ang dapat ninyong gawin sa kanila; ito, sa katunayan, ang kahulugan ng Kautusan at ng mga Propeta.

13 “Pumasok kayo sa makipot na pintuang-daan; sapagkat malapad at maluwang ang daan na umaakay patungo sa pagkapuksa, at marami ang mga pumapasok dito; 14 samantalang makipot ang pintuang-daan at masikip ang daan na umaakay patungo sa buhay, at kakaunti ang mga nakasusumpong nito.

15 “Maging mapagbantay kayo sa mga bulaang propeta na lumalapit sa inyo na nakadamit-tupa, ngunit sa loob ay mga dayukdok na lobo sila. 16 Sa kanilang mga bunga ay makikilala ninyo sila. Ang mga tao ay hindi pumipitas ng ubas mula sa mga tinik o ng igos mula sa mga dawag, hindi ba? 17 Gayundin bawat mabuting punungkahoy ay nagluluwal ng mainam na bunga, ngunit bawat bulok na punungkahoy ay nagluluwal ng walang-kabuluhang bunga; 18 ang mabuting punungkahoy ay hindi makapamumunga ng walang-kabuluhang bunga, ni ang bulok na punungkahoy man ay makapagluluwal ng mainam na bunga. 19 Bawat punungkahoy na hindi nagluluwal ng mainam na bunga ay pinuputol at inihahagis sa apoy. 20 Kung gayon nga, sa kanilang mga bunga ay makikilala ninyo ang mga taong iyon.

21 “Hindi ang bawat nagsasabi sa akin, ‘Panginoon, Panginoon,’ ay papasok sa kaharian ng langit, kundi ang isa na gumagawa ng kalooban ng aking Ama na nasa langit. 22 Marami ang magsasabi sa akin sa araw na iyon, ‘Panginoon, Panginoon, hindi ba kami nanghula sa pangalan mo, at nagpalayas ng mga demonyo sa pangalan mo, at nagsagawa ng maraming makapangyarihang gawa sa pangalan mo?’ 23 At kung magkagayon ay ipahahayag ko sa kanila: Hindi ko kayo kailanman nakilala! Lumayo kayo sa akin, kayong mga manggagawa ng katampalasanan.

24 “Kaya nga ang bawat isa na dumirinig sa mga pananalita kong ito at nagsasagawa ng mga iyon ay itutulad sa isang taong maingat, na nagtayo ng kaniyang bahay sa ibabaw ng batong-limpak. 25 At ang ulan ay bumuhos at ang baha ay dumating at ang hangin ay humihip at humampas sa bahay na iyon, ngunit hindi ito gumuho, sapagkat ito ay itinatag sa ibabaw ng batong-limpak. 26 Karagdagan pa, ang bawat isa na nakaririnig sa mga pananalita kong ito at hindi nagsasagawa ng mga iyon ay itutulad sa isang taong mangmang, na nagtayo ng kaniyang bahay sa buhanginan. 27 At ang ulan ay bumuhos at ang baha ay dumating at ang hangin ay humihip at humampas sa bahay na iyon at ito ay gumuho, at ang pagbagsak nito ay matindi.”

28 Ngayon nang matapos na ni Jesus ang mga pananalitang ito, bilang resulta ay lubhang namangha ang mga pulutong sa kaniyang paraan ng pagtuturo; 29 sapagkat siya ay nagtuturo sa kanila na gaya ng isang taong may awtoridad, at hindi gaya ng kanilang mga eskriba.

Mateo  8 : 1 - 34

8 Pagkababa niya sa bundok ay sumunod sa kaniya ang malalaking pulutong. 2 At, narito! isang lalaking ketongin ang lumapit at nagsimulang mangayupapa sa kaniya, na sinasabi: “Panginoon, kung ibig mo lamang, mapalilinis mo ako.” 3 At sa gayon, pagkaunat ng kaniyang kamay, hinipo niya siya, na sinasabi: “Ibig ko. Luminis ka.” At kaagad na nalinis ang kaniyang ketong. 4 Nang magkagayon ay sinabi ni Jesus sa kaniya: “Tiyakin mong huwag sabihin kaninuman, ngunit humayo ka, magpakita ka sa saserdote, at maghandog ka ng kaloob na itinakda ni Moises, ukol sa layuning magpatotoo sa kanila.”

5 Nang pumasok siya sa Capernaum, isang opisyal ng hukbo ang lumapit sa kaniya, na namamanhik sa kaniya 6 at nagsasabi: “Ginoo, ang aking alilang lalaki ay nakaratay sa bahay dahil sa paralisis, na lubhang napahihirapan.” 7 Sinabi niya sa kaniya: “Pagdating ko roon ay pagagalingin ko siya.” 8 Bilang tugon ay sinabi ng opisyal ng hukbo: “Ginoo, hindi ako taong karapat-dapat upang pumasok ka sa ilalim ng aking bubong, ngunit sabihin mo lamang ang salita at ang aking alilang lalaki ay mapagagaling. 9 Sapagkat ako rin ay taong inilagay sa ilalim ng awtoridad, na may mga kawal sa ilalim ko, at sinasabi ko sa isang ito, ‘Humayo ka!’ at siya ay humahayo, at sa isa pa, ‘Halika!’ at siya ay lumalapit, at sa aking alipin, ‘Gawin mo ito!’ at ginagawa niya iyon.” 10 Sa pagkarinig nito, si Jesus ay namangha at nagsabi roon sa mga sumusunod sa kaniya: “Sinasabi ko sa inyo ang katotohanan, Walang sinuman sa Israel ang kinasumpungan ko ng ganito kalaking pananampalataya. 11 Ngunit sinasabi ko sa inyo na marami mula sa mga silanganing bahagi at mga kanluraning bahagi ang darating at hihilig sa mesa na kasama nina Abraham at Isaac at Jacob sa kaharian ng langit; 12 samantalang ang mga anak ng kaharian ay itatapon sa kadiliman sa labas. Doon mangyayari ang kanilang pagtangis at ang pagngangalit ng kanilang mga ngipin.” 13 Nang magkagayon ay sinabi ni Jesus sa opisyal ng hukbo: “Humayo ka. Ayon sa iyong pananampalataya, maganap nawa nang gayon para sa iyo.” At ang alilang lalaki ay napagaling nang oras na iyon.

14 At, pagdating sa bahay ni Pedro, nakita ni Jesus ang biyenang babae nito na nakahiga at nilalagnat. 15 Kaya hinipo niya ang kaniyang kamay, at iniwan siya ng lagnat, at bumangon siya at nagsimulang maglingkod sa kaniya. 16 Ngunit nang gumabi na, ang mga tao ay nagdala sa kaniya ng maraming tao na inaalihan ng demonyo; at pinalayas niya ang mga espiritu sa pamamagitan ng isang salita, at pinagaling niya ang lahat ng mga nasa masamang kalagayan; 17 upang matupad ang sinalita sa pamamagitan ni Isaias na propeta, na nagsasabi: “Siya mismo ang kumuha ng aming mga sakit at nagdala ng aming mga karamdaman.”

18 Nang makita ni Jesus ang isang pulutong sa palibot niya, nagbigay siya ng utos na tumungo sa kabilang ibayo. 19 At may isang eskriba na lumapit at nagsabi sa kaniya: “Guro, susundan kita saan ka man pumaroon.” 20 Ngunit sinabi ni Jesus sa kaniya: “Ang mga sorra ay may mga lungga at ang mga ibon sa langit ay may mga dapuan, ngunit ang Anak ng tao ay walang dakong mahihigan ng kaniyang ulo.” 21 Nang magkagayon ay sinabi sa kaniya ng isa pa sa mga alagad: “Panginoon, pahintulutan mo muna akong umalis at ilibing ang aking ama.” 22 Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Patuloy mo akong sundan, at hayaan mong ilibing ng mga patay ang kanilang mga patay.”

23 At nang lumulan siya sa isang bangka, ang kaniyang mga alagad ay sumunod sa kaniya. 24 Ngayon, narito! isang malaking daluyong ang bumangon sa dagat, anupat ang bangka ay natatabunan na ng mga alon; gayunman, siya ay natutulog. 25 At lumapit sila at ginising siya, na sinasabi: “Panginoon, iligtas mo kami, mamamatay na kami!” 26 Ngunit sinabi niya sa kanila: “Bakit mahina ang inyong loob, kayo na may kakaunting pananampalataya?” Nang magkagayon, sa pagbangon, sinaway niya ang mga hangin at ang dagat, at nagkaroon ng lubos na katahimikan. 27 Kaya ang mga tao ay namangha at nagsabi: “Ano bang uri ng tao ito, na maging ang mga hangin at ang dagat ay sumusunod sa kaniya?”

28 Nang makarating siya sa kabilang ibayo, sa lupain ng mga Gadareno, may sumalubong sa kaniya na dalawang lalaking inaalihan ng demonyo na lumalabas mula sa gitna ng mga alaalang libingan, na lubhang mabangis, anupat walang sinuman ang may lakas ng loob na dumaan sa daang iyon. 29 At, narito! humiyaw sila, na nagsasabi: “Ano ang kinalaman namin sa iyo, Anak ng Diyos? Pumunta ka ba rito upang pahirapan kami bago ang takdang panahon?” 30 Ngunit sa may kalayuan mula sa kanila ay isang kawan ng maraming baboy ang nanginginain. 31 Kaya ang mga demonyo ay nagsimulang mamanhik sa kaniya, na sinasabi: “Kung palalayasin mo kami, papuntahin mo kami sa kawan ng mga baboy.” 32 Alinsunod dito ay sinabi niya sa kanila: “Humayo kayo!” Sila ay lumabas at pumasok sa mga baboy; at, narito! ang buong kawan ay nagdagsaan sa bangin patungo sa dagat at namatay sa tubig. 33 Ngunit ang mga tagapagpastol ay nagtakbuhan at, pagpasok sa lunsod, iniulat nila ang lahat ng bagay, lakip na ang pangyayari tungkol sa mga lalaking inaalihan ng demonyo. 34 At, narito! ang buong lunsod ay lumabas upang salubungin si Jesus; at pagkakita sa kaniya, mapilit nila siyang pinakiusapan na umalis sa kanilang mga distrito.

Mateo  11 : 1 - 30

11 Ngayon nang matapos ni Jesus ang pagbibigay ng mga tagubilin sa kaniyang labindalawang alagad, siya ay humayo mula roon upang magturo at mangaral sa kanilang mga lunsod.

2 Ngunit si Juan, nang marinig sa piitan ang tungkol sa mga gawa ng Kristo, ay nagsugo sa pamamagitan ng kaniyang sariling mga alagad 3 at nagsabi sa kaniya: “Ikaw ba ang Isa na Darating, o may iba pa ba kaming aasahan?” 4 Bilang tugon ay sinabi ni Jesus sa kanila: “Humayo kayo at iulat ninyo kay Juan ang inyong naririnig at nakikita: 5 Ang mga bulag ay muling nakakakita, at ang mga pilay ay lumalakad, ang mga ketongin ay napalilinis at ang mga bingi ay nakaririnig, at ang mga patay ay ibinabangon, at sa mga dukha ay ipinapahayag ang mabuting balita; 6 at maligaya siya na hindi nakasusumpong sa akin ng sanhi ng ikatitisod.”

7 Samantalang yumayaon ang mga ito, si Jesus ay nagpasimulang magsabi sa mga pulutong tungkol kay Juan: “Ano ang inyong nilabas sa ilang upang makita? Isang tambo na inuuguy-ugoy ng hangin? 8 Ano, kung gayon, ang inyong nilabas upang makita? Isang tao na nadaramtan ng malalambot na kasuutan? Aba, yaong mga nagsusuot ng malalambot na kasuutan ay nasa mga bahay ng mga hari. 9 Kung gayon nga, bakit kayo lumabas? Upang makita ang isang propeta? Oo, sinasabi ko sa inyo, at lalo pang higit kaysa sa isang propeta. 10 Siya ito na may kinalaman sa kaniya ay nasusulat, ‘Narito! Isinusugo ko mismo ang aking mensahero sa harap ng iyong mukha, na maghahanda ng iyong daan sa unahan mo!’ 11 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Sa gitna niyaong mga ipinanganak ng mga babae ay walang sinumang ibinangon na mas dakila kaysa kay Juan Bautista; ngunit ang isa na nakabababa sa kaharian ng langit ay mas dakila kaysa sa kaniya. 12 Ngunit mula noong mga araw ni Juan Bautista hanggang ngayon ang kaharian ng langit ang tunguhin na pinagpupunyagian ng mga tao, at sinusunggaban ito niyaong mga patuloy na nagpupunyagi. 13 Sapagkat ang lahat, ang mga Propeta at ang Kautusan, ay humula hanggang kay Juan; 14 at kung ibig ninyong tanggapin ito, Siya mismo ang ‘Elias na itinalagang dumating.’ 15 Siya na may mga tainga ay makinig.

16 “Kanino ko ihahambing ang salinlahing ito? Tulad ito ng mga bata na nakaupo sa mga pamilihan na sumisigaw sa kanilang mga kalaro, 17 na sinasabi, ‘Tinugtog namin ang plawta para sa inyo, ngunit hindi kayo sumayaw; humagulhol kami, ngunit hindi ninyo dinagukan ang inyong sarili sa pamimighati.’ 18 Sa gayunding paraan, si Juan ay dumating na hindi kumakain ni umiinom, gayunma’y sinasabi ng mga tao, ‘Siya ay may demonyo’; 19 ang Anak ng tao ay dumating na kumakain at umiinom, gayunma’y sinasabi pa rin ng mga tao, ‘Narito! Isang taong matakaw at mahilig uminom ng alak, kaibigan ng mga maniningil ng buwis at ng mga makasalanan.’ Gayunpaman, ang karunungan ay pinatutunayang matuwid ng mga gawa nito.”

20 Nang magkagayon ay pinasimulan niyang pagwikaan ang mga lunsod na kung saan naganap ang karamihan ng kaniyang makapangyarihang mga gawa, sapagkat hindi sila nagsisi: 21 “Sa aba mo, Corazin! Sa aba mo, Betsaida! sapagkat kung ang makapangyarihang mga gawa na naganap sa inyo ay naganap sa Tiro at Sidon, matagal na sana silang nagsisi na may telang-sako at abo. 22 Dahil dito ay sinasabi ko sa inyo, Higit na mababata ng Tiro at Sidon ang Araw ng Paghuhukom kaysa sa inyo. 23 At ikaw, Capernaum, itataas ka kaya sa langit? Sa Hades ka ibababa; sapagkat kung ang makapangyarihang mga gawa na naganap sa iyo ay naganap sa Sodoma, nanatili sana ito hanggang sa mismong araw na ito. 24 Dahil dito ay sinasabi ko sa inyo, Higit na mababata ng lupain ng Sodoma ang Araw ng Paghuhukom kaysa sa iyo.”

25 Nang panahong iyon ay sinabi ni Jesus bilang tugon: “Hayagan kitang pinupuri, Ama, Panginoon ng langit at lupa, sapagkat itinago mo ang mga bagay na ito mula sa marurunong at matatalino at isiniwalat ang mga ito sa mga sanggol. 26 Oo, O Ama, sapagkat ang paggawa nang gayon ay siyang naging paraan na sinang-ayunan mo. 27 Ang lahat ng bagay ay ibinigay na sa akin ng aking Ama, at walang sinuman ang lubos na nakakakilala sa Anak kundi ang Ama, ni may sinumang lubos na nakakakilala sa Ama kundi ang Anak at ang sinuman na sa kaniya ay nais ng Anak na isiwalat siya. 28 Pumarito kayo sa akin, lahat kayo na nagpapagal at nabibigatan, at pagiginhawahin ko kayo. 29 Pasanin ninyo ang aking pamatok at matuto kayo mula sa akin, sapagkat ako ay mahinahong-loob at mababa ang puso, at masusumpungan ninyo ang kaginhawahan ng inyong mga kaluluwa. 30 Sapagkat ang aking pamatok ay may-kabaitan at ang aking pasan ay magaan.”

Mateo  12 : 1 - 50

12 Nang kapanahunang iyon ay dumaan si Jesus sa gitna ng mga bukirin ng mga butil nang sabbath. Ang kaniyang mga alagad ay nagutom at nagsimulang mangitil ng mga uhay ng butil at kumain. 2 Sa pagkakita nito ay sinabi sa kaniya ng mga Pariseo: “Narito! Ginagawa ng iyong mga alagad ang hindi kaayon ng kautusan na gawin kapag sabbath.” 3 Sinabi niya sa kanila: “Hindi ba ninyo nabasa kung ano ang ginawa ni David nang siya at ang mga lalaking kasama niya ay magutom? 4 Kung paanong pumasok siya sa bahay ng Diyos at kinain nila ang mga tinapay na panghandog, isang bagay na hindi kaayon ng kautusan na kainin niya, ni niyaong mga kasama niya, kundi ng mga saserdote lamang? 5 O, hindi ba ninyo nabasa sa Kautusan na sa mga sabbath ay itinuturing ng mga saserdote sa templo ang sabbath bilang hindi sagrado at nananatiling walang-sala? 6 Ngunit sinasabi ko sa inyo na mas dakila kaysa sa templo ang narito. 7 Gayunman, kung naunawaan ninyo ang kahulugan nito, ‘Ang ibig ko ay awa, at hindi hain,’ hindi sana ninyo pinatawan ng hatol ang mga walang-sala. 8 Sapagkat Panginoon ng sabbath ang Anak ng tao.”

9 Pagkalisan mula sa dakong iyon ay pumasok siya sa kanilang sinagoga; 10 at, narito! isang lalaki na may tuyot na kamay! Kaya tinanong nila siya, “Kaayon ba ng kautusan na magpagaling kapag sabbath?” upang mayroon silang maiakusa laban sa kaniya. 11 Sinabi niya sa kanila: “Sinong tao sa gitna ninyo na may isang tupa at kung mahulog ito sa hukay kapag sabbath ay hindi niya ito aabutin at iaahon? 12 Kung tutuusin, lalo pa ngang higit na mahalaga ang isang tao kaysa sa isang tupa! Kaya kaayon ng kautusan ang gumawa ng mabuting bagay kapag sabbath.” 13 Nang magkagayon ay sinabi niya sa lalaki: “Iunat mo ang iyong kamay.” At iniunat niya ito, at ito ay nanauli at gumaling na tulad ng kabilang kamay. 14 Ngunit lumabas ang mga Pariseo at nagsanggunian laban sa kaniya upang mapatay nila siya. 15 Nang malaman ito, si Jesus ay umalis mula roon. Marami rin ang sumunod sa kaniya, at pinagaling niya silang lahat, 16 ngunit mahigpit niya silang inutusan na huwag siyang gawing hayag; 17 upang matupad ang sinalita sa pamamagitan ni Isaias na propeta, na nagsabi:

18 “Narito! Ang aking lingkod na aking pinili, ang aking minamahal, na sinang-ayunan ng aking kaluluwa! Ilalagay ko sa kaniya ang aking espiritu, at kung ano ang katarungan ay lilinawin niya sa mga bansa. 19 Hindi siya makikipagtalo, ni sisigaw nang malakas, ni maririnig ng sinuman ang kaniyang tinig sa malalapad na daan. 20 Ang bugbog na tambo ay hindi niya dudurugin, at ang aandap-andap na linong mitsa ay hindi niya papatayin, hanggang sa magpalabas siya ng katarungan nang matagumpay. 21 Tunay nga, sa kaniyang pangalan ay aasa ang mga bansa.”

22 Nang magkagayon ay dinala nila sa kaniya ang isang lalaking inaalihan ng demonyo, bulag at pipi; at kaniyang pinagaling siya, anupat ang lalaking pipi ay nagsalita at nakakita. 23 Buweno, ang buong pulutong ay talagang natilihan at nagsimulang magsabi: “Hindi kaya ito ang Anak ni David?” 24 Sa pagkarinig nito, ang mga Pariseo ay nagsabi: “Hindi pinalalayas ng taong ito ang mga demonyo malibang sa pamamagitan ni Beelzebub, ang tagapamahala ng mga demonyo.” 25 Sa pagkaalam ng kanilang mga kaisipan, sinabi niya sa kanila: “Bawat kaharian na nababahagi laban sa kaniyang sarili ay sumasapit sa pagkatiwangwang, at bawat lunsod o sambahayan na nababahagi laban sa kaniyang sarili ay hindi tatayo. 26 Sa gayunding paraan, kung pinalalayas ni Satanas si Satanas, nababahagi siya laban sa kaniyang sarili; paano, kung gayon, tatayo ang kaniyang kaharian? 27 Isa pa, kung pinalalayas ko ang mga demonyo sa pamamagitan ni Beelzebub, sa pamamagitan nino pinalalayas sila ng inyong mga anak? Ito ang dahilan kung bakit sila ang magiging mga hukom sa inyo. 28 Ngunit kung sa pamamagitan ng espiritu ng Diyos ay pinalalayas ko ang mga demonyo, tunay ngang naabutan na kayo ng kaharian ng Diyos. 29 O paano maaaring salakayin ng sinuman ang bahay ng isang malakas na tao at agawin ang kaniyang madadalang mga pag-aari, malibang gapusin muna niya ang malakas na tao? At kung magkagayon ay lolooban niya ang kaniyang bahay. 30 Siya na wala sa panig ko ay laban sa akin, at siya na hindi natitipong kasama ko ay nangangalat.

31 “Dahil dito ay sinasabi ko sa inyo, Bawat uri ng kasalanan at pamumusong ay ipatatawad sa mga tao, ngunit ang pamumusong laban sa espiritu ay hindi ipatatawad. 32 Halimbawa, sinumang nagsasalita ng isang salita laban sa Anak ng tao, ipatatawad ito sa kaniya; ngunit sinumang nagsasalita laban sa banal na espiritu, hindi ito ipatatawad sa kaniya, hindi, hindi sa sistemang ito ng mga bagay ni doon sa darating.

33 “Alinman sa gawin ninyong mainam ang punungkahoy at mainam ang bunga nito o gawin ninyong bulok ang punungkahoy at bulok ang bunga nito; sapagkat sa bunga nito ay nakikilala ang punungkahoy. 34 Supling ng mga ulupong, paano kayo makapagsasalita ng mabubuting bagay, gayong kayo ay balakyot? Sapagkat mula sa kasaganaan ng puso ay nagsasalita ang bibig. 35 Ang mabuting tao mula sa kaniyang mabuting kayamanan ay naglalabas ng mabubuting bagay, samantalang ang balakyot na tao mula sa kaniyang balakyot na kayamanan ay naglalabas ng mga balakyot na bagay. 36 Sinasabi ko sa inyo na bawat pananalitang hindi mapakikinabangan na sinasalita ng mga tao, magsusulit sila may kinalaman doon sa Araw ng Paghuhukom; 37 sapagkat sa iyong mga salita ay ipahahayag kang matuwid, at sa iyong mga salita ay papatawan ka ng hatol.”

38 Nang magkagayon bilang sagot sa kaniya ay sinabi ng ilan sa mga eskriba at mga Pariseo: “Guro, ibig naming makakita ng isang tanda mula sa iyo.” 39 Bilang tugon ay sinabi niya sa kanila: “Ang isang balakyot at mapangalunyang salinlahi ay patuloy na naghahanap ng isang tanda, ngunit walang tanda na ibibigay rito maliban sa tanda ni Jonas na propeta. 40 Sapagkat kung paanong si Jonas ay nasa tiyan ng pagkalaki-laking isda nang tatlong araw at tatlong gabi, gayundin ang Anak ng tao ay mapapasapuso ng lupa nang tatlong araw at tatlong gabi. 41 Ang mga tao ng Nineve ay babangon sa paghuhukom kasama ng salinlahing ito at hahatulan ito; sapagkat sila ay nagsisi sa ipinangaral ni Jonas, ngunit, narito! isang higit pa kaysa kay Jonas ang narito. 42 Ang reyna ng timog ay ibabangon sa paghuhukom kasama ng salinlahing ito at hahatulan ito; sapagkat dumating siya mula sa mga dulo ng lupa upang pakinggan ang karunungan ni Solomon, ngunit, narito! isang higit pa kaysa kay Solomon ang narito.

43 “Kapag ang isang maruming espiritu ay lumalabas sa isang tao, dumaraan siya sa mga dakong tigang sa paghahanap ng pahingahang-dako, at walang nasusumpungan. 44 Kung magkagayon ay sinasabi niya, ‘Babalik ako sa aking bahay na inalisan ko’; at sa pagdating ay nasusumpungan niya itong walang nakatira ngunit nawalisang malinis at nagagayakan. 45 Kung magkagayon ay humahayo siya at nagsasama siya ng pitong iba pang espiritu na higit na balakyot kaysa sa kaniya, at, pagkapasok sa loob, sila ay tumatahan doon; at ang huling kalagayan ng taong iyon ay nagiging lalong masama kaysa noong una. Ganiyan din ang mangyayari sa balakyot na salinlahing ito.”

46 Samantalang siya ay nagsasalita pa sa mga pulutong, narito! ang kaniyang ina at mga kapatid ay lumagay sa labas na nais makipag-usap sa kaniya. 47 Kaya may nagsabi sa kaniya: “Narito! Ang iyong ina at ang iyong mga kapatid ay nakatayo sa labas, na nais makipag-usap sa iyo.” 48 Bilang sagot ay sinabi niya sa nagsasalita sa kaniya: “Sino ang aking ina, at sino ang aking mga kapatid?” 49 At iniuunat ang kaniyang kamay tungo sa kaniyang mga alagad, sinabi niya: “Narito! Ang aking ina at ang aking mga kapatid! 50 Sapagkat ang sinumang gumagawa ng kalooban ng aking Ama na nasa langit, siya rin ang aking kapatid na lalaki, at kapatid na babae, at ina.”

Mateo  13 : 1 - 58

13 Nang araw na iyon, pagkaalis sa bahay, si Jesus ay nakaupo sa tabi ng dagat; 2 at malalaking pulutong ang natipon sa kaniya, kung kaya lumulan siya sa isang bangka at umupo, at ang buong pulutong ay nakatayo sa dalampasigan. 3 Nang magkagayon ay inilahad niya sa kanila ang maraming bagay sa pamamagitan ng mga ilustrasyon, na sinasabi: “Narito! Isang manghahasik ang lumabas upang maghasik; 4 at habang naghahasik siya, ang ilang binhi ay nahulog sa tabi ng daan, at dumating ang mga ibon at inubos ang mga iyon. 5 Ang iba ay nahulog sa mga dakong mabato kung saan wala silang gaanong lupa, at karaka-rakang sumibol ang mga ito dahil sa hindi malalim ang lupa. 6 Ngunit nang sumikat ang araw ay nainitan ang mga ito, at dahil sa walang ugat ay nalanta ang mga ito. 7 Ang iba naman ay nahulog sa gitna ng mga tinik, at lumaki ang mga tinik at sinakal ang mga ito. 8 Gayunman ang iba pa ay nahulog sa mainam na lupa at ang mga ito ay nagsimulang magluwal ng bunga, ang isang ito ay isang daang ulit, ang isang iyon ay animnapu, ang isa pa ay tatlumpu. 9 Siya na may mga tainga ay makinig.”

10 Kaya ang mga alagad ay lumapit at nagsabi sa kaniya: “Bakit ka nga ba nagsasalita sa kanila sa pamamagitan ng paggamit ng mga ilustrasyon?” 11 Bilang tugon ay sinabi niya: “Sa inyo ay ipinagkakaloob na maunawaan ang mga sagradong lihim ng kaharian ng langit, ngunit sa mga taong iyon ay hindi ito ipinagkaloob. 12 Sapagkat sinumang mayroon, higit pa ang ibibigay sa kaniya at siya ay pasasaganain; ngunit sinumang wala, maging ang taglay niya ay kukunin sa kaniya. 13 Ito ang dahilan kung bakit ako nagsasalita sa kanila sa pamamagitan ng paggamit ng mga ilustrasyon, sapagkat, sa pagtingin, sila ay tumitingin nang walang kabuluhan, at sa pakikinig, sila ay nakikinig nang walang kabuluhan, ni nakukuha man nila ang diwa nito; 14 at sa kanila ay natutupad ang hula ni Isaias, na nagsasabi, ‘Sa pakikinig, maririnig ninyo ngunit sa anumang paraan ay hindi makukuha ang diwa nito; at, sa pagtingin, titingin kayo ngunit sa anumang paraan ay hindi makakakita. 15 Sapagkat ang puso ng bayang ito ay naging manhid, at sa pamamagitan ng kanilang mga tainga ay narinig nila nang walang pagtugon, at ipinikit nila ang kanilang mga mata; upang hindi nila kailanman makita ng kanilang mga mata at marinig ng kanilang mga tainga at makuha ng kanilang mga puso ang diwa nito at manumbalik, at mapagaling ko sila.’

16 “Gayunman, maligaya ang inyong mga mata sapagkat ang mga iyon ay nakakakita, at ang inyong mga tainga sapagkat ang mga iyon ay nakaririnig. 17 Sapagkat katotohanang sinasabi ko sa inyo, Maraming mga propeta at mga taong matuwid ang nagnais na makita ang mga bagay na inyong nakikita at hindi nakita ang mga iyon, at marinig ang mga bagay na inyong naririnig at hindi narinig ang mga iyon.

18 “Kung gayon, pakinggan ninyo ang ilustrasyon ng tao na naghasik. 19 Kung saan naririnig ng sinuman ang salita ng kaharian ngunit hindi nakukuha ang diwa nito, ang isa na balakyot ay dumarating at inaagaw ang naihasik na sa kaniyang puso; ito yaong naihasik sa tabi ng daan. 20 Kung tungkol sa isa na naihasik sa mga dakong mabato, ito yaong nakikinig sa salita at karaka-rakang tinatanggap iyon nang may kagalakan. 21 Gayunma’y wala siyang ugat sa kaniyang sarili kundi nananatili nang sandaling panahon, at pagkatapos na bumangon ang kapighatian o pag-uusig dahil sa salita ay karaka-raka siyang natitisod. 22 Kung tungkol sa isa na naihasik sa gitna ng mga tinik, ito yaong nakikinig sa salita, ngunit ang kabalisahan ng sistemang ito ng mga bagay at ang mapanlinlang na kapangyarihan ng kayamanan ay sumasakal sa salita, at siya ay nagiging di-mabunga. 23 Kung tungkol sa isa na naihasik sa mainam na lupa, ito yaong nakikinig sa salita at nakukuha ang diwa nito, na talagang nagbubunga at nagluluwal, ang isang ito ay isang daang ulit, ang isang iyon ay animnapu, ang isa pa ay tatlumpu.”

24 Isa pang ilustrasyon ang iniharap niya sa kanila, na sinasabi: “Ang kaharian ng langit ay naging tulad ng isang tao na naghasik ng mainam na binhi sa kaniyang bukid. 25 Habang natutulog ang mga tao, ang kaniyang kaaway ay dumating at naghasik ng mga panirang-damo sa gitna ng trigo, at umalis. 26 Nang sumibol ang dahon at magluwal ng bunga, nang magkagayon ay lumitaw rin ang mga panirang-damo. 27 Kaya ang mga alipin ng may-bahay ay lumapit at nagsabi sa kaniya, ‘Panginoon, hindi ba naghasik ka ng mainam na binhi sa iyong bukid? Kung gayon, paano ito nagkaroon ng mga panirang-damo?’ 28 Sinabi niya sa kanila, ‘Isang kaaway, isang tao, ang gumawa nito.’ Sinabi nila sa kaniya, ‘Kung gayon, ibig mo bang lumabas kami at tipunin ang mga iyon?’ 29 Sinabi niya, ‘Hindi; baka sa paanuman, samantalang tinitipon ninyo ang mga panirang-damo, ay mabunot ninyong kasama nila ang trigo. 30 Hayaan ninyong kapuwa sila lumaking magkasama hanggang sa pag-aani; at sa kapanahunan ng pag-aani ay sasabihin ko sa mga manggagapas, Tipunin muna ninyo ang mga panirang-damo at bigkisin ang mga iyon sa mga bungkos upang sunugin ang mga iyon, pagkatapos ay tipunin ninyo ang trigo sa aking kamalig.’ ”

31 Isa pang ilustrasyon ang iniharap niya sa kanila, na sinasabi: “Ang kaharian ng langit ay tulad ng butil ng mustasa, na kinuha ng isang tao at itinanim sa kaniyang bukid; 32 na ito, sa katunayan, ang pinakamaliit sa lahat ng mga binhi, ngunit kapag tumubo na ay ito ang pinakamalaki sa mga gulay at nagiging isang punungkahoy, anupat ang mga ibon sa langit ay dumarating at nakasusumpong ng masisilungan sa mga sanga nito.”

33 Isa pang ilustrasyon ang inilahad niya sa kanila: “Ang kaharian ng langit ay tulad ng lebadura, na kinuha ng isang babae at itinago sa tatlong malalaking takal ng harina, hanggang sa mapaalsa ang buong limpak.”

34 Lahat ng mga bagay na ito ay sinalita ni Jesus sa mga pulutong sa pamamagitan ng mga ilustrasyon. Sa katunayan, kung walang ilustrasyon ay hindi siya nagsasalita sa kanila; 35 upang matupad ang sinalita sa pamamagitan ng propeta na nagsabi: “Ibubuka ko ang aking bibig na may mga ilustrasyon, ihahayag ko ang mga bagay na nakatago mula pa sa pagkakatatag.”

36 Nang magkagayon pagkatapos na pauwiin ang mga pulutong ay pumasok siya sa bahay. At lumapit sa kaniya ang kaniyang mga alagad at nagsabi: “Ipaliwanag mo sa amin ang ilustrasyon tungkol sa mga panirang-damo sa bukid.” 37 Bilang tugon ay sinabi niya: “Ang manghahasik ng mainam na binhi ay ang Anak ng tao; 38 ang bukid ay ang sanlibutan; kung tungkol sa mainam na binhi, ito ay ang mga anak ng kaharian; ngunit ang mga panirang-damo ay ang mga anak ng isa na balakyot, 39 at ang kaaway na naghasik ng mga iyon ay ang Diyablo. Ang pag-aani ay katapusan ng isang sistema ng mga bagay, at ang mga manggagapas ay mga anghel. 40 Samakatuwid, kung paanong ang mga panirang-damo ay tinitipon at sinusunog sa apoy, gayon ang mangyayari sa katapusan ng sistema ng mga bagay. 41 Isusugo ng Anak ng tao ang kaniyang mga anghel, at titipunin nila mula sa kaniyang kaharian ang lahat ng mga bagay na sanhi ng ikatitisod at yaong mga gumagawa ng katampalasanan, 42 at kanilang ihahagis sila sa maapoy na hurno. Doon mangyayari ang kanilang pagtangis at ang pagngangalit ng kanilang mga ngipin. 43 Sa panahong iyon ang mga matuwid ay sisikat nang maliwanag na gaya ng araw sa kaharian ng kanilang Ama. Siya na may mga tainga ay makinig.

44 “Ang kaharian ng langit ay tulad ng kayamanang nakatago sa parang, na nasumpungan ng isang tao at itinago; at dahil sa kagalakang taglay niya ay humayo siya at ipinagbili ang mga bagay na taglay niya at binili ang bukid na iyon.

45 “Muli ang kaharian ng langit ay tulad ng isang naglalakbay na mangangalakal na naghahanap ng maiinam na perlas. 46 Sa pagkasumpong sa isang perlas na may mataas na halaga, umalis siya at dali-daling ipinagbili ang lahat ng mga bagay na taglay niya at binili iyon.

47 “Muli ang kaharian ng langit ay tulad ng isang lambat na pangubkob na inihulog sa dagat at nagtitipon ng bawat uri ng isda. 48 Nang mapuno ito ay hinatak nila ito sa dalampasigan at, pagkaupo nila, tinipon nila ang maiinam sa mga sisidlan, ngunit ang mga di-karapat-dapat ay itinapon nila. 49 Ganiyan ang mangyayari sa katapusan ng sistema ng mga bagay: lalabas ang mga anghel at ibubukod ang mga balakyot mula sa mga matuwid 50 at ihahagis sila sa maapoy na hurno. Doon mangyayari ang kanilang pagtangis at ang pagngangalit ng kanilang mga ngipin.

51 “Nakuha ba ninyo ang diwa ng lahat ng mga bagay na ito?” Sinabi nila sa kaniya: “Oo.” 52 Sa gayon ay sinabi niya sa kanila: “Kung magkagayon, ang bawat pangmadlang tagapagturo, kapag naturuan may kinalaman sa kaharian ng langit, ay tulad ng isang tao, isang may-bahay, na naglalabas mula sa kaniyang imbakan ng kayamanan ng mga bagay na bago at luma.”

53 Ngayon nang matapos na ni Jesus ang mga ilustrasyong ito ay umalis siya mula roon. 54 At pagdating sa kaniyang sariling teritoryo ay pinasimulan niyang turuan sila sa kanilang sinagoga, anupat lubha silang namangha at nagsabi: “Saan kinuha ng taong ito ang ganitong karunungan at ang ganitong makapangyarihang mga gawa? 55 Hindi ba ito ang anak ng karpintero? Hindi ba ang kaniyang ina ay tinatawag na Maria, at ang kaniyang mga kapatid na lalaki ay sina Santiago at Jose at Simon at Hudas? 56 At ang kaniyang mga kapatid na babae, hindi ba kasama natin silang lahat? Saan, kung gayon, kinuha ng taong ito ang lahat ng mga bagay na ito?” 57 Kaya nagsimula silang matisod sa kaniya. Ngunit sinabi ni Jesus sa kanila: “Ang propeta ay hindi winawalang-dangal maliban sa kaniyang sariling teritoryo at sa kaniyang sariling bahay.” 58 At hindi siya gumawa roon ng maraming makapangyarihang gawa dahil sa kanilang kawalan ng pananampalataya.

Mateo  14 : 1 - 36

14 Nang mismong panahong iyon ay narinig ni Herodes, na tagapamahala ng distrito, ang ulat tungkol kay Jesus 2 at nagsabi sa kaniyang mga lingkod: “Ito ay si Juan Bautista. Ibinangon siya mula sa mga patay, at ito ang dahilan kung bakit kumikilos sa kaniya ang makapangyarihang mga gawa.” 3 Sapagkat si Herodes ang umaresto kay Juan at naggapos sa kaniya at naglagay sa kaniya sa bilangguan dahil kay Herodias na asawa ni Felipe na kaniyang kapatid. 4 Sapagkat sinasabi ni Juan sa kaniya: “Hindi kaayon ng kautusan na mapasaiyo siya.” 5 Gayunman, bagaman ibig niya siyang patayin, kinatatakutan niya ang pulutong, sapagkat itinuturing nila siya bilang isang propeta. 6 Ngunit nang ipagdiwang ang kaarawan ni Herodes ay sumayaw roon ang anak na babae ni Herodias at labis na napalugdan si Herodes 7 kung kaya nangako siya nang may sumpa na ibibigay sa kaniya ang anumang hingin niya. 8 Sa gayon, sa turo ng kaniyang ina ay sinabi niya: “Ibigay mo sa akin dito sa isang bandehado ang ulo ni Juan Bautista.” 9 Bagaman napighati siya, ang hari ay nag-utos na ibigay iyon dahil sa kaniyang mga sumpa at dahil doon sa mga nakahilig na kasama niya; 10 at nagsugo siya at pinapugutan ng ulo si Juan sa bilangguan. 11 At ang kaniyang ulo ay dinala na nasa isang bandehado at ibinigay sa dalaga, at dinala niya ito sa kaniyang ina. 12 Sa wakas ay dumating ang kaniyang mga alagad at inalis ang bangkay at inilibing siya at pumaroon at nag-ulat kay Jesus. 13 Sa pagkarinig nito ay umalis si Jesus mula roon sakay ng bangka patungo sa isang liblib na dako upang mapabukod; ngunit ang mga pulutong, nang marinig iyon, ay sumunod sa kaniya na naglalakad mula sa mga lunsod.

14 Ngayon nang lumabas siya ay nakita niya ang isang malaking pulutong; at nahabag siya sa kanila, at pinagaling niya ang kanilang mga maysakit. 15 Ngunit nang sumapit ang gabi ang kaniyang mga alagad ay lumapit sa kaniya at nagsabi: “Ang dako ay liblib at ang oras ay napakalalim na; payaunin mo ang mga pulutong, upang sila ay makaparoon sa mga nayon at makabili ng mga bagay na makakain para sa kanilang sarili.” 16 Gayunman, sinabi ni Jesus sa kanila: “Hindi sila kailangang umalis: bigyan ninyo sila ng makakain.” 17 Sinabi nila sa kaniya: “Wala tayo rito kundi limang tinapay at dalawang isda.” 18 Sinabi niya: “Dalhin ninyo rito sa akin ang mga iyon.” 19 Kasunod nito ay inutusan niya ang mga pulutong na humilig sa damuhan at kinuha ang limang tinapay at dalawang isda, at, pagtingala sa langit, bumigkas siya ng pagpapala at, pagkatapos na pagputul-putulin ang mga tinapay, ipinamahagi niya ang mga iyon sa mga alagad, ang mga alagad naman sa mga pulutong. 20 Kaya ang lahat ay kumain at nabusog, at tinipon nila ang labis na mga pira-piraso, labindalawang basket na punô. 21 Ngunit yaong mga kumain ay mga limang libong lalaki, bukod pa sa mga babae at mga bata. 22 Pagkatapos, walang pagpapaliban, pinilit niya ang kaniyang mga alagad na lumulan sa bangka at mauna sa kaniya sa kabilang ibayo, habang pinayayaon niya ang mga pulutong.

23 Nang bandang huli, nang mapayaon ang mga pulutong, umahon siya sa bundok nang bukod upang manalangin. Bagaman gabi na, naroon siyang mag-isa. 24 Sa ngayon ang bangka ay maraming daang metro na ang layo mula sa lupa, na napahihirapan ng mga alon, sapagkat ang hangin ay pasalungat sa kanila. 25 Ngunit nang ikaapat na yugto ng pagbabantay sa gabi ay pumaroon siya sa kanila, na naglalakad sa ibabaw ng dagat. 26 Nang makita nila siya na naglalakad sa ibabaw ng dagat, nabagabag ang mga alagad, na sinasabi: “Ito ay isang malikmata!” At sumigaw sila dahil sa kanilang takot. 27 Ngunit karaka-rakang sinabi ni Jesus sa kanila ang mga salitang: “Lakasan ninyo ang inyong loob, ako ito; huwag kayong matakot.” 28 Bilang tugon ay sinabi ni Pedro sa kaniya: “Panginoon, kung ikaw iyan, utusan mo ako na pumunta sa iyo sa ibabaw ng tubig.” 29 Sinabi niya: “Halika!” Sa gayon si Pedro, pagbaba mula sa bangka, ay lumakad sa ibabaw ng tubig at pumaroon patungo kay Jesus. 30 Ngunit nang makita ang buhawi, natakot siya at, nang magsimulang lumubog, sumigaw siya: “Panginoon, iligtas mo ako!” 31 Pagkaunat kaagad ng kaniyang kamay ay sinunggaban siya ni Jesus at sinabi sa kaniya: “Ikaw na may kakaunting pananampalataya, bakit ka nagbigay-daan sa pag-aalinlangan?” 32 At pagkasampa nila sa bangka, tumigil ang buhawi. 33 Nang magkagayon ay nangayupapa sa kaniya yaong mga nasa bangka, na nagsasabi: “Tunay ngang ikaw ang Anak ng Diyos.” 34 At sila ay nakatawid at nakarating sa lupain sa Genesaret.

35 Nang makilala siya ay nagsugo ang mga lalaki sa dakong iyon sa buong lupaing iyon sa paligid, at dinala sa kaniya ng mga tao ang lahat niyaong mga may karamdaman. 36 At namanhik sila sa kaniya na mahipo man lamang nila ang palawit ng kaniyang panlabas na kasuutan; at lahat niyaong mga humipo nito ay lubusang napagaling.

Mateo  15 : 1 - 39

15 Nang magkagayon ay may lumapit kay Jesus na mga Pariseo at mga eskriba mula sa Jerusalem, na nagsasabi: 2 “Bakit nilalabag ng iyong mga alagad ang tradisyon ng sinaunang mga tao? Halimbawa, hindi nila hinuhugasan ang kanilang mga kamay bago kumain.”

3 Bilang tugon ay sinabi niya sa kanila: “Bakit ninyo nilalabag din ang utos ng Diyos dahil sa inyong tradisyon? 4 Halimbawa, sinabi ng Diyos, ‘Parangalan mo ang iyong ama at ang iyong ina’; at, ‘Siya na nanlalait sa ama o sa ina ay mauwi sa kamatayan.’ 5 Ngunit sinasabi ninyo, ‘Sinumang nagsasabi sa kaniyang ama o ina: “Anumang mayroon ako na pakikinabangan mo sa akin ay isang kaloob na inialay sa Diyos,” 6 hindi na siya dapat magparangal pa sa kaniyang ama.’ Kaya pinawalang-bisa ninyo ang salita ng Diyos dahil sa inyong tradisyon. 7 Kayong mga mapagpaimbabaw, angkop ang inihula ni Isaias tungkol sa inyo, nang sabihin niya, 8 ‘Ang bayang ito ay nagpaparangal sa akin sa kanilang mga labi, gayunman ang kanilang puso ay malayung-malayo sa akin. 9 Walang kabuluhan ang patuloy na pagsamba nila sa akin, sapagkat itinuturo nila ang mga utos ng mga tao bilang mga doktrina.’ ” 10 Sa gayon ay tinawag niya ang pulutong at sinabi sa kanila: “Makinig kayo at kunin ang diwa nito: 11 Hindi ang pumapasok sa kaniyang bibig ang nagpaparungis sa isang tao; kundi ang lumalabas sa kaniyang bibig ang nagpaparungis sa isang tao.”

12 Nang magkagayon ay lumapit ang mga alagad at nagsabi sa kaniya: “Alam mo bang natisod ang mga Pariseo nang marinig ang sinabi mo?” 13 Bilang tugon ay sinabi niya: “Bawat tanim na hindi itinanim ng aking makalangit na Ama ay bubunutin. 14 Pabayaan ninyo sila. Sila ay mga bulag na tagaakay. Kaya nga, kung isang taong bulag ang umaakay sa taong bulag, kapuwa sila mahuhulog sa hukay.” 15 Bilang pagtugon ay sinabi ni Pedro sa kaniya: “Linawin mo sa amin ang ilustrasyon.” 16 Sa gayon ay sinabi niya: “Kayo rin ba ay wala pang unawa? 17 Hindi ba ninyo nababatid na bawat bagay na pumapasok sa bibig ay dumaraan sa mga bituka at inilalabas sa imburnal? 18 Gayunman, ang mga bagay na lumalabas sa bibig ay nanggagaling sa puso, at ang mga bagay na iyon ang nagpaparungis sa isang tao. 19 Bilang halimbawa, mula sa puso ay nanggagaling ang mga balakyot na pangangatuwiran, mga pagpaslang, mga pangangalunya, mga pakikiapid, mga pagnanakaw, mga bulaang patotoo, mga pamumusong. 20 Ito ang mga bagay na nagpaparungis sa isang tao; ngunit ang kumain na di-nahugasan ang mga kamay ay hindi nagpaparungis sa isang tao.”

21 Pag-alis doon, lumisan ngayon si Jesus patungo sa mga bahagi ng Tiro at Sidon. 22 At, narito! isang babaing taga-Fenicia mula sa mga pook na iyon ang lumabas at sumigaw nang malakas, na nagsasabi: “Maawa ka sa akin, Panginoon, Anak ni David. Ang aking anak na babae ay lubhang inaalihan ng demonyo.” 23 Ngunit wala siyang sinabing isa mang salita bilang sagot sa kaniya. Kaya lumapit ang kaniyang mga alagad at nagsimulang humiling sa kaniya: “Payaunin mo siya; sapagkat patuloy siyang sumisigaw sa likuran natin.” 24 Bilang sagot ay sinabi niya: “Hindi ako isinugo sa kaninuman maliban sa nawawalang mga tupa ng sambahayan ng Israel.” 25 Nang lumapit ang babae ay nagsimula itong mangayupapa sa kaniya, na sinasabi: “Panginoon, tulungan mo ako!” 26 Bilang sagot ay sinabi niya: “Hindi tama na kunin ang tinapay ng mga anak at ihagis ito sa maliliit na aso.” 27 Sinabi niya: “Oo, Panginoon; ngunit tunay ngang ang maliliit na aso ay kumakain ng mga mumo na nahuhulog mula sa mesa ng kanilang mga panginoon.” 28 Nang magkagayon ay sinabi ni Jesus bilang tugon sa kaniya: “O babae, malaki ang iyong pananampalataya; mangyari nawa iyon sa iyo gaya ng nais mo.” At ang kaniyang anak na babae ay napagaling mula nang oras na iyon.

29 Pagtawid mula roon, pumaroon naman si Jesus sa malapit sa dagat ng Galilea, at, pagkaahon sa bundok, naupo siya roon. 30 Nang magkagayon ay lumapit sa kaniya ang malalaking pulutong, na kasama nila ang mga taong pilay, baldado, bulag, pipi, at marami pang iba, at halos ipaghagisan nila sila sa kaniyang paanan, at pinagaling niya sila; 31 anupat ang pulutong ay namangha habang nakikita nilang nagsasalita ang pipi at naglalakad ang pilay at nakakakita ang bulag, at niluwalhati nila ang Diyos ng Israel.

32 Ngunit tinawag ni Jesus ang kaniyang mga alagad at sinabi: “Nahahabag ako sa pulutong, sapagkat tatlong araw na silang nananatiling kasama ko at wala silang makain; at hindi ko ibig na payaunin sila na nag-aayuno. Baka sila manghina sa daan.” 33 Gayunman, sinabi ng mga alagad sa kaniya: “Saan sa liblib na dakong ito tayo kukuha ng sapat na tinapay upang mabusog ang ganito kalaking pulutong?” 34 Dahil dito ay sinabi ni Jesus sa kanila: “Ilang tinapay ang mayroon kayo?” Sinabi nila: “Pito, at ilang maliliit na isda.” 35 Kaya, pagkatapos na tagubilinan ang pulutong na humilig sa lupa, 36 kinuha niya ang pitong tinapay at ang mga isda at, pagkatapos na maghandog ng pasasalamat, pinagputul-putol niya ang mga ito at pinasimulang ipamahagi sa mga alagad, ang mga alagad naman sa mga pulutong. 37 At lahat ay kumain at nabusog, at ang kanilang natipon na labis sa mga pira-piraso ay pitong basket ng panustos na punô. 38 Gayunman yaong mga kumain ay apat na libong lalaki, bukod pa sa mga babae at mga bata. 39 Sa wakas, pagkatapos na payaunin ang mga pulutong, sumakay siya sa bangka at pumaroon sa mga pook ng Magadan.

Mateo  16 : 1 - 28

16 Dito ay lumapit sa kaniya ang mga Pariseo at mga Saduceo at, upang tuksuhin siya, hinilingan nila siya na magtanghal sa kanila ng isang tanda mula sa langit. 2 Bilang tugon ay sinabi niya sa kanila: “[[Kapag sumasapit ang gabi ay nakagawian na ninyong sabihin, ‘Magiging maganda ang panahon, sapagkat ang kalangitan ay mapulang gaya ng apoy’; 3 at sa umaga, ‘Magiging malamig at maulan ang panahon ngayon, sapagkat ang kalangitan ay mapulang gaya ng apoy, ngunit makulimlim.’ Alam ninyo kung paano bibigyang-kahulugan ang kaanyuan ng kalangitan, ngunit ang mga tanda ng mga panahon ay hindi ninyo mabigyang-kahulugan.]] 4 Ang isang balakyot at mapangalunyang salinlahi ay patuloy na naghahanap ng isang tanda, ngunit walang tanda na ibibigay rito maliban sa tanda ni Jonas.” Sa gayon ay umalis siya, na iniiwan sila.

5 Ngayon ang mga alagad ay tumawid sa kabilang ibayo at nakalimutang magdala ng mga tinapay. 6 Sinabi ni Jesus sa kanila: “Maging mapagmasid kayo at mag-ingat kayo sa lebadura ng mga Pariseo at mga Saduceo.” 7 Kaya nagsimula silang mangatuwiran sa kani-kanilang sarili, na sinasabi: “Hindi tayo nagdala ng anumang tinapay.” 8 Sa pagkaalam nito, sinabi ni Jesus: “Bakit kayo nangangatuwiran ng ganito sa inyu-inyong sarili, dahil wala kayong tinapay, kayo na may kakaunting pananampalataya? 9 Hindi pa ba ninyo nakukuha ang punto, o hindi ba ninyo naaalaala ang limang tinapay may kaugnayan sa limang libo at kung ilang basket ang inyong nakuha? 10 O ang pitong tinapay may kaugnayan sa apat na libo at kung ilang basket ng panustos ang inyong nakuha? 11 Paano ngang hindi ninyo nauunawaan na hindi ako nagsalita sa inyo tungkol sa mga tinapay? Kundi mag-ingat kayo sa lebadura ng mga Pariseo at mga Saduceo.” 12 Nang magkagayon ay naintindihan nila na sinabi niyang mag-ingat sila, hindi sa lebadura ng tinapay, kundi sa turo ng mga Pariseo at mga Saduceo.

13 Ngayon nang makaparoon na siya sa mga bahagi ng Cesarea Filipos, tinanong ni Jesus ang kaniyang mga alagad: “Sino ang Anak ng tao ayon sa sinasabi ng mga tao?” 14 Sinabi nila: “Ang ilan ay nagsasabing si Juan Bautista, ang iba ay si Elias, ang iba pa ay si Jeremias o isa sa mga propeta.” 15 Sinabi niya sa kanila: “Kayo naman, sino ako ayon sa sinasabi ninyo?” 16 Bilang sagot ay sinabi ni Simon Pedro: “Ikaw ang Kristo, ang Anak ng Diyos na buháy.” 17 Bilang tugon ay sinabi ni Jesus sa kaniya: “Maligaya ka, Simon na anak ni Jonas, sapagkat hindi ito isiniwalat sa iyo ng laman at dugo, kundi ng aking Ama na nasa langit. 18 Gayundin, sinasabi ko sa iyo, Ikaw ay si Pedro, at sa batong-limpak na ito ay itatayo ko ang aking kongregasyon, at ang mga pintuang-daan ng Hades ay hindi makapananaig dito. 19 Ibibigay ko sa iyo ang mga susi ng kaharian ng langit, at anuman ang iyong igapos sa lupa ay magiging ang bagay na iginapos sa langit, at anuman ang iyong kalagan sa lupa ay magiging ang bagay na kinalagan sa langit.” 20 Nang magkagayon ay mahigpit niyang inutusan ang mga alagad na huwag sabihin kaninuman na siya ang Kristo.

21 Mula nang panahong iyon ay pinasimulan ni Jesu-Kristo na ipakita sa kaniyang mga alagad na siya ay kailangang pumaroon sa Jerusalem at magdusa ng maraming bagay mula sa matatandang lalaki at mga punong saserdote at mga eskriba, at patayin, at sa ikatlong araw ay ibangon. 22 Dahil dito ay dinala siya ni Pedro sa tabi at sinimulan siyang sawayin, na sinasabi: “Maging mabait ka sa iyong sarili, Panginoon; hindi kailanman mangyayari sa iyo ang kahihinatnang ito.” 23 Ngunit, pagtalikod niya, sinabi niya kay Pedro: “Lumagay ka sa likuran ko, Satanas! Ikaw ay isang katitisuran sa akin, sapagkat iniisip mo, hindi ang mga kaisipan ng Diyos, kundi yaong sa mga tao.”

24 Nang magkagayon ay sinabi ni Jesus sa kaniyang mga alagad: “Kung ang sinuman ay nagnanais na sumunod sa akin, itatwa niya ang kaniyang sarili at buhatin ang kaniyang pahirapang tulos at patuloy akong sundan. 25 Sapagkat ang sinumang nagnanais magligtas ng kaniyang kaluluwa ay mawawalan nito; ngunit ang sinumang mawalan ng kaniyang kaluluwa alang-alang sa akin ay makasusumpong nito. 26 Sapagkat ano ang magiging pakinabang ng isang tao kung matamo niya ang buong sanlibutan ngunit maiwala naman ang kaniyang kaluluwa? o ano ang ibibigay ng isang tao bilang kapalit ng kaniyang kaluluwa? 27 Sapagkat ang Anak ng tao ay itinalagang dumating na nasa kaluwalhatian ng kaniyang Ama kasama ng kaniyang mga anghel, at kung magkagayon ay gagantihan niya ang bawat isa ayon sa kaniyang paggawi. 28 Katotohanang sinasabi ko sa inyo na may ilan sa mga nakatayo rito na hindi nga makatitikim ng kamatayan hanggang sa makita muna nila ang Anak ng tao na dumarating sa kaniyang kaharian.”

Mateo  18 : 1 - 35

18 Nang oras na iyon ang mga alagad ay lumapit kay Jesus at nagsabi: “Sino talaga ang pinakadakila sa kaharian ng langit?” 2 Kaya, pagkatawag niya sa isang bata, inilagay niya ito sa gitna nila 3 at sinabi: “Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Malibang kayo ay manumbalik at maging gaya ng mga bata, hindi kayo sa anumang paraan makapapasok sa kaharian ng langit. 4 Samakatuwid, ang sinumang magpapakababa ng kaniyang sarili na tulad ng batang ito ang siyang pinakadakila sa kaharian ng langit; 5 at ang sinumang tumatanggap sa isang batang tulad nito salig sa aking pangalan ay tumatanggap din sa akin. 6 Ngunit ang sinumang tumitisod sa isa sa maliliit na ito na nananampalataya sa akin, higit na kapaki-pakinabang sa kaniya na bitinan ang kaniyang leeg ng isang gilingang-bato na gaya niyaong iniikot ng isang asno at ilubog sa malawak na laot ng dagat.

7 “Sa aba ng sanlibutan dahil sa mga katitisuran! Sabihin pa, kinakailangang dumating ang mga katitisuran, ngunit sa aba ng tao na sa pamamagitan niya ay darating ang katitisuran! 8 Kaya nga, kung ang iyong kamay o ang iyong paa ay nagpapatisod sa iyo, putulin mo ito at itapon mula sa iyo; mas mainam pa sa iyo na pumasok sa buhay na baldado o pilay kaysa maitapon ka na may dalawang kamay o dalawang paa sa walang-hanggang apoy. 9 Gayundin, kung ang iyong mata ay nagpapatisod sa iyo, dukitin mo ito at itapon mula sa iyo; mas mainam pa sa iyo na pumasok na iisa ang mata sa buhay kaysa maitapon ka na may dalawang mata sa maapoy na Gehenna. 10 Tiyakin na hindi ninyo hinahamak ang isa sa maliliit na ito; sapagkat sinasabi ko sa inyo na laging nakikita ng kanilang mga anghel sa langit ang mukha ng aking Ama na nasa langit. 11 ——

12 “Ano sa palagay ninyo? Kung ang isang tao ay magkaroon ng isang daang tupa at maligaw ang isa sa kanila, hindi ba niya iiwan ang siyamnapu’t siyam sa mga bundok at hahayo sa paghahanap sa isa na naliligaw? 13 At kung mangyaring masumpungan niya ito, sinasabi ko sa inyo nang may katiyakan, siya ay magsasaya nang higit dahil dito kaysa sa siyamnapu’t siyam na hindi naligaw. 14 Sa gayunding paraan hindi kanais-nais na bagay sa aking Ama na nasa langit na ang isa sa maliliit na ito ay malipol.

15 “Isa pa, kung ang kapatid mo ay magkasala, pumaroon ka at ihayag ang kaniyang pagkakamali na ikaw at siya lamang. Kung makinig siya sa iyo, natamo mo ang iyong kapatid. 16 Ngunit kung hindi siya makinig, magsama ka ng isa o dalawa pa, upang sa bibig ng dalawa o tatlong saksi ay maitatag ang bawat bagay. 17 Kung hindi siya makinig sa kanila, sabihin mo sa kongregasyon. Kung hindi siya makinig kahit sa kongregasyon, ituring mo siyang gaya ng tao ng mga bansa at gaya ng maniningil ng buwis.

18 “Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Anumang bagay ang inyong igapos sa lupa ay magiging mga bagay na iginapos sa langit, at anumang bagay ang inyong kalagan sa lupa ay magiging mga bagay na kinalagan sa langit. 19 Muli ay katotohanang sinasabi ko sa inyo, Kung ang dalawa sa inyo sa lupa ay magkasundo may kinalaman sa anumang bagay na mahalaga na kanilang hihilingin, magaganap iyon para sa kanila dahil sa aking Ama sa langit. 20 Sapagkat kung saan may dalawa o tatlo na nagtitipon sa aking pangalan, naroon ako sa gitna nila.”

21 Nang magkagayon ay lumapit si Pedro at nagsabi sa kaniya: “Panginoon, ilang ulit na magkakasala ang aking kapatid laban sa akin at magpapatawad ako sa kaniya? Hanggang sa pitong ulit?” 22 Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Sinasabi ko sa iyo, hindi, Hanggang sa pitong ulit, kundi, Hanggang sa pitumpu’t pitong ulit.

23 “Iyan ang dahilan kung bakit ang kaharian ng langit ay naging tulad ng isang tao, isang hari, na nais makipagtuos ng mga kuwenta sa kaniyang mga alipin. 24 Nang pasimulan niyang tuusin ang mga iyon, may dinalang isang tao na may utang sa kaniya na sampung libong talento [=60,000,000 denario]. 25 Ngunit dahil wala siyang kakayahang bayaran ito, iniutos ng kaniyang panginoon na siya at ang kaniyang asawa at ang kaniyang mga anak at ang lahat ng mga bagay na taglay niya ay ipagbili upang makabayad. 26 Nang magkagayon ay sumubsob ang alipin at nagsimulang mangayupapa sa kaniya, na sinasabi, ‘Maging matiisin ka sa akin at babayaran ko sa iyo ang lahat.’ 27 Sa pagkahabag dahil dito, ang aliping iyon ay pinawalan ng kaniyang panginoon at kinansela ang kaniyang utang. 28 Ngunit ang aliping iyon ay lumabas at nasumpungan ang isa sa kaniyang mga kapuwa alipin na nagkakautang sa kaniya ng isang daang denario; at, pagsunggab dito, pinasimulan niyang sakalin ito, na sinasabi, ‘Bayaran mo ang anumang utang mo.’ 29 Nang magkagayon ay sumubsob ang kaniyang kapuwa alipin at nagsimulang mamanhik sa kaniya, na sinasabi, ‘Maging matiisin ka sa akin at babayaran kita.’ 30 Gayunman, hindi siya pumayag, kundi umalis at ipinatapon ito sa bilangguan hanggang sa mabayaran nito ang pagkakautang. 31 Sa gayon, nang makita ng kaniyang mga kapuwa alipin ang mga bagay na nangyari, lubha silang napighati, at pumaroon sila at nilinaw sa kanilang panginoon ang lahat ng mga bagay na nangyari. 32 Nang magkagayon ay ipinatawag siya ng kaniyang panginoon at sinabi sa kaniya, ‘Balakyot na alipin, kinansela ko ang lahat ng utang na iyon para sa iyo, nang mamanhik ka sa akin. 33 Hindi ba dapat na ikaw naman ay maawa sa iyong kapuwa alipin, kung paanong ako rin ay naawa sa iyo?’ 34 Dahil dito ay dinala siya ng kaniyang panginoon, na napukaw sa pagkapoot, sa mga tagapagbilanggo, hanggang sa mabayaran niyang lahat ang pagkakautang. 35 Sa katulad na paraan din makikitungo sa inyo ang aking makalangit na Ama kung hindi kayo magpapatawad mula sa inyong mga puso, ang bawat isa sa kaniyang kapatid.”

Mateo  19 : 1 - 30

19 Ngayon nang matapos na ni Jesus ang mga salitang ito, siya ay lumisan mula sa Galilea at pumaroon sa mga hanggahan ng Judea sa kabila ng Jordan. 2 Gayundin, malalaking pulutong ang sumunod sa kaniya, at pinagaling niya sila roon.

3 At ang mga Pariseo ay lumapit sa kaniya, na may layong tuksuhin siya at nagsabi: “Kaayon ba ng kautusan na diborsiyuhin ng isang lalaki ang kaniyang asawa sa bawat uri ng saligan?” 4 Bilang tugon ay sinabi niya: “Hindi ba ninyo nabasa na siya na lumalang sa kanila mula sa pasimula ay ginawa silang lalaki at babae 5 at nagsabi, ‘Sa dahilang ito ay iiwan ng lalaki ang kaniyang ama at ang kaniyang ina at pipisan sa kaniyang asawa, at ang dalawa ay magiging isang laman’? 6 Kung kaya hindi na sila dalawa, kundi isang laman. Kaya nga, ang pinagtuwang ng Diyos ay huwag paghiwalayin ng sinumang tao.” 7 Sinabi nila sa kaniya: “Bakit, kung gayon, iniutos ni Moises ang pagbibigay ng isang kasulatan ng paghihiwalay at pagdiborsiyo sa kaniya?” 8 Sinabi niya sa kanila: “Si Moises, dahil sa katigasan ng inyong puso, ay nagbigay-laya sa inyo na diborsiyuhin ang inyong mga asawang babae, ngunit hindi gayon ang kalagayan mula sa pasimula. 9 Sinasabi ko sa inyo na ang sinumang dumiborsiyo sa kaniyang asawang babae, maliban sa saligan ng pakikiapid, at mag-asawa ng iba ay nangangalunya.”

10 Ang mga alagad ay nagsabi sa kaniya: “Kung gayon ang kalagayan ng isang lalaki sa kaniyang asawa, hindi marapat ang mag-asawa.” 11 Sinabi niya sa kanila: “Hindi lahat ng tao ay naglalaan ng dako para sa pananalitang ito, kundi yaong mga may kaloob lamang. 12 Sapagkat may mga bating na ipinanganak na gayon mula sa bahay-bata ng kanilang ina, at may mga bating na ginawang bating ng mga tao, at may mga bating na ginawang bating ang kanilang sarili dahil sa kaharian ng langit. Siya na makapaglalaan ng dako para rito ay maglaan ng dako para rito.”

13 Nang magkagayon ay dinala sa kaniya ang mga bata, upang maipatong niya sa kanila ang kaniyang mga kamay at makapaghandog siya ng panalangin; ngunit sinawata sila ng mga alagad. 14 Gayunman, sinabi ni Jesus: “Pabayaan ninyo ang mga bata, at huwag ninyo silang hadlangan sa paglapit sa akin, sapagkat ang kaharian ng langit ay nauukol sa mga tulad nito.” 15 At ipinatong niya sa kanila ang kaniyang mga kamay at humayo mula roon.

16 Ngayon, narito! may isang lumapit sa kaniya at nagsabi: “Guro, anong mabuti ang dapat kong gawin upang magkamit ng buhay na walang hanggan?” 17 Sinabi niya sa kaniya: “Bakit mo ako tinatanong tungkol sa kung ano ang mabuti? May isa na mabuti. Gayunman, kung ibig mong pumasok sa buhay, tuparin mo nang patuluyan ang mga utos.” 18 Sinabi niya sa kaniya: “Alin sa mga yaon?” Sinabi ni Jesus: “Buweno, Huwag kang papaslang, Huwag kang mangangalunya, Huwag kang magnanakaw, Huwag kang magpapatotoo nang may kabulaanan, 19 Parangalan mo ang iyong ama at ang iyong ina, at, Iibigin mo ang iyong kapuwa gaya ng iyong sarili.” 20 Sinabi sa kaniya ng binata: “Tinutupad ko ang lahat ng mga ito; ano pa ang kulang sa akin?” 21 Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Kung ibig mong maging sakdal, humayo ka at ipagbili mo ang iyong mga pag-aari at ibigay mo sa mga dukha at magkakaroon ka ng kayamanan sa langit, at halika maging tagasunod kita.” 22 Nang marinig ng binata ang pananalitang ito, siya ay umalis na napipighati, sapagkat marami siyang tinataglay na mga pag-aari. 23 Ngunit sinabi ni Jesus sa kaniyang mga alagad: “Katotohanang sinasabi ko sa inyo na magiging mahirap na bagay para sa isang taong mayaman ang makapasok sa kaharian ng langit. 24 Muli ay sinasabi ko sa inyo, Mas madali pa sa isang kamelyo na makalusot sa butas ng karayom kaysa sa isang taong mayaman na makapasok sa kaharian ng Diyos.”

25 Nang marinig iyon ng mga alagad, sila ay nagpamalas ng labis na pagkabigla, na nagsasabi: “Sino kaya talaga ang makaliligtas?” 26 Pagtingin sa kanila sa mukha, sinabi ni Jesus sa kanila: “Sa mga tao ay imposible ito, ngunit sa Diyos ay posible ang lahat ng mga bagay.”

27 Nang magkagayon ay sinabi ni Pedro sa kaniya bilang tugon: “Narito! Iniwan na namin ang lahat ng mga bagay at sumunod sa iyo; ano nga ba talaga ang mayroon para sa amin?” 28 Sinabi ni Jesus sa kanila: “Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Sa muling-paglalang, kapag ang Anak ng tao ay umupo sa kaniyang maluwalhating trono, kayo na sumunod sa akin ay uupo rin mismo sa labindalawang trono, na hahatol sa labindalawang tribo ng Israel. 29 At ang bawat isa na nag-iwan ng mga bahay o mga kapatid na lalaki o mga kapatid na babae o ama o ina o mga anak o mga lupain alang-alang sa aking pangalan ay tatanggap ng lalong marami pa at magmamana ng buhay na walang hanggan.

30 “Ngunit maraming mga una na magiging huli at mga huli na mauuna.

Mateo  20 : 1 - 34

20 “Sapagkat ang kaharian ng langit ay tulad ng isang tao, isang may-bahay, na lumabas nang maaga sa kinaumagahan upang umupa ng mga manggagawa para sa kaniyang ubasan. 2 Nang makipagkasundo na siya sa mga manggagawa para sa isang denario sa bawat araw, isinugo niya sila sa kaniyang ubasan. 3 Paglabas din nang bandang ikatlong oras, nakita niya ang iba na nakatayong walang trabaho sa pamilihan; 4 at sa mga iyon ay sinabi niya, ‘Kayo rin, pumaroon kayo sa ubasan, at anuman ang makatarungan ay ibibigay ko sa inyo.’ 5 Kaya pumaroon sila. Muli siyang lumabas nang bandang ikaanim at ikasiyam na oras at gayundin ang ginawa. 6 Sa wakas, nang bandang ikalabing-isang oras ay lumabas siya at nasumpungan ang iba pa na nakatayo, at sinabi niya sa kanila, ‘Bakit kayo nakatayo rito nang buong araw na walang trabaho?’ 7 Sinabi nila sa kaniya, ‘Sapagkat walang sinuman ang umuupa sa amin.’ Sinabi niya sa kanila, ‘Pumaroon din kayo sa ubasan.’

8 “Nang gumabi na, sinabi ng panginoon ng ubasan sa kaniyang tauhang tagapangasiwa, ‘Tawagin mo ang mga manggagawa at bayaran mo sila ng kanilang kabayaran, magmula sa huli hanggang sa una.’ 9 Nang dumating ang pang-ikalabing-isang oras na mga tao, bawat isa sa kanila ay tumanggap ng isang denario. 10 Kaya, nang dumating ang mga una, ipinagpalagay nila na tatanggap sila ng higit pa; ngunit sila rin ay tumanggap ng kabayaran sa halaga ng isang denario. 11 Pagkatanggap nito ay nagsimula silang magbulung-bulungan laban sa may-bahay 12 at nagsabi, ‘Ang mga huling ito ay gumugol ng isang oras na trabaho; gayunma’y ginawa mo silang kapantay namin na nagtiis ng pasanin ng maghapon at ng nakasusunog na init!’ 13 Ngunit bilang tugon sa isa sa kanila ay sinabi niya, ‘Kaibigan, hindi kita ginagawan ng mali. Nakipagkasundo ka sa akin para sa isang denario, hindi ba? 14 Kunin mo ang sa iyo at yumaon ka. Ibig kong ibigay sa isang ito na huli ang gaya ng sa iyo. 15 Hindi ba kaayon ng kautusan na gawin ko ang ibig ko sa aking sariling mga bagay? O balakyot ba ang iyong mata sapagkat ako ay mabuti?’ 16 Sa ganitong paraan ang mga huli ay magiging una, at ang mga una ay mahuhuli.”

17 Papaahon na ngayon sa Jerusalem, ibinukod ni Jesus ang labindalawang alagad nang sarilinan at sinabi sa kanila sa daan: 18 “Narito! Paahon tayo sa Jerusalem, at ang Anak ng tao ay ibibigay sa mga punong saserdote at mga eskriba, at hahatulan nila siya ng kamatayan, 19 at ibibigay siya sa mga tao ng mga bansa upang gawing katatawanan at upang hagupitin at upang ibayubay, at sa ikatlong araw ay ibabangon siya.”

20 Nang magkagayon ang ina ng mga anak ni Zebedeo ay lumapit sa kaniya kasama ng kaniyang mga anak, na nangangayupapa at humihingi ng isang bagay sa kaniya. 21 Sinabi niya sa kaniya: “Ano ang nais mo?” Sinabi niya sa kaniya: “Sabihin mo na ang aking dalawang anak na ito ay makaupo, ang isa sa iyong kanan at ang isa sa iyong kaliwa, sa iyong kaharian.” 22 Sinabi ni Jesus bilang sagot: “Hindi ninyo alam kung ano ang inyong hinihingi. Magagawa ba ninyong inuman ang kopa na akin nang iinuman?” Sinabi nila sa kaniya: “Magagawa namin.” 23 Sinabi niya sa kanila: “Talagang iinuman ninyo ang aking kopa, ngunit ang pag-upong ito sa aking kanan at sa aking kaliwa ay hindi sa akin ang pagbibigay, kundi nauukol ito sa kanila na mga pinaghandaan niyaon ng aking Ama.”

24 Nang marinig ito ng sampung iba pa, nagalit sila sa dalawang magkapatid. 25 Ngunit si Jesus, pagkatawag niya sa kanila, ay nagsabi: “Alam ninyo na ang mga tagapamahala ng mga bansa ay namamanginoon sa kanila at ang mga dakilang tao ay gumagamit ng awtoridad sa kanila. 26 Hindi ganito ang paraan sa inyo; kundi ang sinumang nagnanais na maging dakila sa inyo ay dapat na maging lingkod ninyo, 27 at ang sinumang nagnanais na maging una sa inyo ay dapat na maging alipin ninyo. 28 Kung paanong ang Anak ng tao ay dumating, hindi upang paglingkuran, kundi upang maglingkod at ibigay ang kaniyang kaluluwa bilang pantubos na kapalit ng marami.”

29 Ngayon habang papalabas sila mula sa Jerico ay isang malaking pulutong ang sumunod sa kaniya. 30 At, narito! dalawang lalaking bulag na nakaupo sa tabi ng daan, nang marinig nilang dumaraan si Jesus, ang sumigaw, na nagsasabi: “Panginoon, maawa ka sa amin, Anak ni David!” 31 Ngunit pinagsabihan sila ng pulutong na tumahimik; gayunma’y sumigaw sila nang mas malakas pa, na nagsasabi: “Panginoon, maawa ka sa amin, Anak ni David!” 32 Kaya huminto si Jesus, tinawag sila at sinabi: “Ano ang nais ninyong gawin ko para sa inyo?” 33 Sinabi nila sa kaniya: “Panginoon, idilat mo ang aming mga mata.” 34 Sa pagkahabag, hinipo ni Jesus ang kanilang mga mata, at kaagad silang nagkaroon ng paningin, at sila ay sumunod sa kaniya.

Mateo  23 : 1 - 39

23 Nang magkagayon ay nagsalita si Jesus sa mga pulutong at sa kaniyang mga alagad, na sinasabi: 2 “Ang mga eskriba at ang mga Pariseo ay umupo sa upuan ni Moises. 3 Kaya lahat ng mga bagay na sinasabi nila sa inyo ay gawin ninyo at tuparin, ngunit huwag ninyong gawin ang ayon sa kanilang mga gawa, sapagkat sinasabi nila ngunit hindi isinasagawa. 4 Nagbibigkis sila ng mabibigat na pasan at ipinapasan ang mga ito sa mga balikat ng mga tao, ngunit ayaw man lamang nilang galawin ang mga ito ng kanilang daliri. 5 Lahat ng mga gawa na kanilang ginagawa ay ginagawa nila upang makita ng mga tao; sapagkat pinalalapad nila ang mga sisidlan [na naglalaman ng kasulatan] na isinusuot nila bilang pananggalang, at pinalalaki ang mga palawit ng kanilang mga kasuutan. 6 Nais nila ang pinakatanyag na dako sa mga hapunan at ang mga upuan sa unahan sa mga sinagoga, 7 at ang mga pagbati sa mga pamilihan at ang tawagin ng mga tao na Rabbi. 8 Ngunit kayo, huwag kayong patawag na Rabbi, sapagkat iisa ang inyong guro, samantalang lahat kayo ay magkakapatid. 9 Isa pa, huwag ninyong tawaging inyong ama ang sinuman sa lupa, sapagkat iisa ang inyong Ama, ang Isa na makalangit. 10 Ni huwag kayong patawag na ‘mga lider,’ sapagkat ang inyong Lider ay iisa, ang Kristo. 11 Ngunit ang pinakadakila sa inyo ay magiging lingkod ninyo. 12 Sinumang nagtataas ng kaniyang sarili ay ibababa, at sinumang nagbababa ng kaniyang sarili ay itataas.

13 “Sa aba ninyo, mga eskriba at mga Pariseo, mga mapagpaimbabaw! sapagkat isinasara ninyo ang kaharian ng langit sa harap ng mga tao; sapagkat kayo mismo ay hindi pumapasok, ni pinahihintulutan man ninyong makapasok yaong mga papasok na. 14 ——

15 “Sa aba ninyo, mga eskriba at mga Pariseo, mga mapagpaimbabaw! sapagkat tinatawid ninyo ang dagat at ang tuyong lupa upang gawing proselita ang isa, at kapag naging gayon siya ay pinangyayari ninyong mapahanay siya ukol sa Gehenna na makalawang ulit pa kaysa sa inyong sarili.

16 “Sa aba ninyo, mga bulag na tagaakay, na nagsasabi, ‘Kung ipanumpa ng sinuman ang templo, ito ay walang anuman; ngunit kung ipanumpa ng sinuman ang ginto ng templo, siya ay mananagot.’ 17 Mga mangmang at mga bulag! Alin, sa katunayan, ang mas dakila, ang ginto o ang templo na nagpabanal sa ginto? 18 Gayundin, ‘Kung ipanumpa ng sinuman ang altar, ito ay walang anuman; ngunit kung ipanumpa ng sinuman ang kaloob sa ibabaw nito, siya ay mananagot.’ 19 Mga bulag! Alin, sa katunayan, ang mas dakila, ang kaloob o ang altar na nagpapabanal sa kaloob? 20 Kaya siya na ipinanunumpa ang altar ay ipinanunumpa ito at ang lahat ng mga bagay sa ibabaw nito; 21 at siya na ipinanunumpa ang templo ay ipinanunumpa ito at yaong nananahanan dito; 22 at siya na ipinanunumpa ang langit ay ipinanunumpa ang trono ng Diyos at yaong nakaupo rito.

23 “Sa aba ninyo, mga eskriba at mga Pariseo, mga mapagpaimbabaw! sapagkat ibinibigay ninyo ang ikasampu ng yerbabuena at ng eneldo at ng komino, ngunit winalang-halaga ninyo ang mas mabibigat na bagay ng Kautusan, samakatuwid nga, katarungan at awa at katapatan. Ang mga bagay na ito ay kinakailangang gawin, gayunma’y huwag waling-halaga ang iba pang mga bagay. 24 Mga bulag na tagaakay, na sumasala ng niknik ngunit lumululon ng kamelyo!

25 “Sa aba ninyo, mga eskriba at mga Pariseo, mga mapagpaimbabaw! sapagkat nililinis ninyo ang labas ng kopa at ng pinggan, ngunit sa loob ay punô ang mga ito ng pandarambong at pagmamalabis. 26 Bulag na Pariseo, linisin mo muna ang loob ng kopa at ng pinggan, upang ang labas nito ay maging malinis din.

27 “Sa aba ninyo, mga eskriba at mga Pariseo, mga mapagpaimbabaw! sapagkat nakakahalintulad kayo ng mga pinaputing libingan, na sa labas nga ay nagtitinging maganda ngunit sa loob ay punô ng mga buto ng mga taong patay at ng bawat uri ng karumihan. 28 Sa gayong paraan kayo rin, sa labas nga, ay nagtitinging matuwid sa mga tao, ngunit sa loob ay punô kayo ng pagpapaimbabaw at katampalasanan.

29 “Sa aba ninyo, mga eskriba at mga Pariseo, mga mapagpaimbabaw! sapagkat itinatayo ninyo ang mga libingan ng mga propeta at pinapalamutian ang mga alaalang libingan ng mga matuwid, 30 at sinasabi ninyo, ‘Kung kami ay nasa mga araw ng aming mga ninuno, hindi kami magiging kabahagi nila sa dugo ng mga propeta.’ 31 Samakatuwid ay nagpapatotoo kayo laban sa inyong sarili na kayo ay mga anak niyaong mga pumaslang sa mga propeta. 32 Kung gayon nga, punuin ninyo ang panukat ng inyong mga ninuno.

33 “Mga serpiyente, supling ng mga ulupong, paano kayo makatatakas mula sa kahatulan ng Gehenna? 34 Sa dahilang ito, narito, nagsusugo ako sa inyo ng mga propeta at mga taong marurunong at mga pangmadlang tagapagturo. Ang ilan sa kanila ay inyong papatayin at ibabayubay, at ang ilan sa kanila ay inyong hahagupitin sa inyong mga sinagoga at pag-uusigin sa lunsod-lunsod; 35 upang dumating sa inyo ang lahat ng dugong matuwid na ibinubo sa lupa, mula sa dugo ng matuwid na si Abel hanggang sa dugo ni Zacarias na anak ni Barakias, na pinaslang ninyo sa pagitan ng santuwaryo at ng altar. 36 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Ang lahat ng mga bagay na ito ay darating sa salinlahing ito.

37 “Jerusalem, Jerusalem, ang pumapatay ng mga propeta at bumabato sa mga isinugo sa kaniya,—kay dalas na ninais kong tipunin ang iyong mga anak, kung paanong tinitipon ng inahing manok ang kaniyang mga sisiw sa ilalim ng kaniyang mga pakpak! Ngunit hindi ninyo ibig. 38 Narito! Ang inyong bahay ay pinababayaan sa inyo. 39 Sapagkat sinasabi ko sa inyo, Hindi na ninyo ako makikita sa anumang paraan mula ngayon hanggang sa inyong sabihin, ‘Pinagpala siya na dumarating sa pangalan ni Jehova!’ ”

Marcos  5 : 1 - 43

5 Buweno, nakarating sila sa kabilang ibayo ng dagat sa lupain ng mga Geraseno. 2 At kaagad pagkababa niya mula sa bangka ay isang tao na nasa ilalim ng kapangyarihan ng isang maruming espiritu ang sumalubong sa kaniya mula sa gitna ng mga alaalang libingan. 3 Nakatira siya sa gitna ng mga libingan; at hanggang sa panahong iyon ay talagang walang sinuman ang makagapos sa kaniya nang mahigpit maging sa pamamagitan ng tanikala, 4 sapagkat madalas siyang gapusin sa pamamagitan ng mga pangaw at mga tanikala, ngunit ang mga tanikala ay nalalagot niya at ang mga pangaw ay nagkadurug-durog pa nga; at walang sinuman ang may lakas upang supilin siya. 5 At patuluyan, gabi at araw, sumisigaw siya sa mga libingan at sa mga bundok at hinihiwa ang kaniyang sarili ng mga bato. 6 Ngunit pagkakita kay Jesus mula sa malayo ay tumakbo siya at nangayupapa sa kaniya, 7 at, nang makasigaw siya sa malakas na tinig, sinabi niya: “Ano ang kinalaman ko sa iyo, Jesus, Anak ng Kataas-taasang Diyos? Pinanunumpa kita sa Diyos na huwag mo akong pahirapan.” 8 Sapagkat sinasabihan na niya ito: “Lumabas ka mula sa taong iyan, ikaw na maruming espiritu.” 9 Ngunit pinasimulan niya itong tanungin: “Ano ang pangalan mo?” At sinabi nito sa kaniya: “Ang pangalan ko ay Hukbo, sapagkat marami kami.” 10 At namanhik siya sa kaniya nang maraming ulit na huwag palayasin ang mga espiritu mula sa lupain.

11 Ngayon ay isang malaking kawan ng mga baboy ang naroon sa bundok at nanginginain. 12 Kaya namanhik sila sa kaniya, na sinasabi: “Papuntahin mo kami sa mga baboy, upang makapasok kami sa kanila.” 13 At pinahintulutan niya sila. Nang magkagayon ay lumabas ang maruruming espiritu at pumasok sa mga baboy; at ang kawan ay nagdagsaan sa bangin patungo sa dagat, mga dalawang libo ang mga ito, at sunud-sunod na nalunod sa dagat ang mga ito. 14 Ngunit ang mga tagapagpastol ng mga ito ay nagtakbuhan at iniulat ito sa lunsod at sa karatig na lupain; at pumaroon ang mga tao upang tingnan kung ano nga ang nangyari. 15 Kaya pumaroon sila kay Jesus, at nakita nila ang lalaking inaalihan ng demonyo na nakaupong nadaramtan at nasa kaniyang matinong pag-iisip, ang lalaking ito na dating sinasapian ng hukbo; at sila ay natakot. 16 Gayundin, yaong mga nakakita nito ay naglahad sa kanila kung paano ito nangyari sa lalaking inaalihan ng demonyo at ng tungkol sa mga baboy. 17 Kaya nagsimula silang mamanhik sa kaniya na umalis sa kanilang mga distrito.

18 Ngayon habang lumululan siya sa bangka, ang lalaki na dating inaalihan ng demonyo ay nagsimulang mamanhik sa kaniya na makapanatili siyang kasama niya. 19 Gayunman, hindi niya siya pinahintulutan, kundi sinabi sa kaniya: “Umuwi ka sa iyong mga kamag-anak, at iulat mo sa kanila ang lahat ng mga bagay na ginawa ni Jehova para sa iyo at ang awa na ipinakita niya sa iyo.” 20 At umalis siya at pinasimulang ihayag sa Decapolis ang lahat ng bagay na ginawa ni Jesus para sa kaniya, at lahat ng mga tao ay namangha.

21 Pagkatapos na muling makatawid si Jesus na sakay ng bangka patungo sa katapat na baybayin, isang malaking pulutong ang nagtipun-tipon sa kaniya; at siya ay nasa tabi ng dagat. 22 Ngayon isa sa mga punong opisyal ng sinagoga, na Jairo ang pangalan, ang dumating at, pagkakita sa kaniya, sumubsob siya sa kaniyang paanan 23 at namanhik sa kaniya nang maraming ulit, na nagsasabi: “Ang aking maliit na anak na babae ay nasa malubhang kalagayan. Pakisuyong pumaroon ka at ipatong mo ang iyong mga kamay sa kaniya upang gumaling siya at mabuhay.” 24 Sa gayon ay umalis siyang kasama niya. At isang malaking pulutong ang sumusunod sa kaniya at sumisiksik sa kaniya.

25 Ngayon ay may isang babae na labindalawang taon nang dumaranas ng pag-agas ng dugo, 26 at siya ay pinaranas ng maraming pahirap ng maraming manggagamot at nagugol na niya ang lahat ng kaniyang pag-aari at hindi nakinabang kundi sa halip ay lalo pa ngang lumubha. 27 Nang marinig niya ang mga bagay tungkol kay Jesus, siya ay pumaroon sa likuran ng pulutong at hinipo ang kaniyang panlabas na kasuutan; 28 sapagkat patuloy niyang sinasabi: “Kung mahihipo ko kahit man lamang ang kaniyang mga panlabas na kasuutan ay gagaling ako.” 29 At kaagad na natuyo ang pagbukal ng kaniyang dugo, at nadama niya sa kaniyang katawan na napagaling siya mula sa nakapipighating sakit.

30 Kaagad ding natalos ni Jesus sa kaniyang sarili na may kapangyarihang lumabas sa kaniya, at bumaling siya sa pulutong at nagsimulang magsabi: “Sino ang humipo sa aking mga panlabas na kasuutan?” 31 Ngunit ang kaniyang mga alagad ay nagsimulang magsabi sa kaniya: “Nakikita mong sumisiksik sa iyo ang pulutong, at sinasabi mo bang, ‘Sino ang humipo sa akin?’ ” 32 Gayunman, tumitingin siya sa palibot upang makita yaong gumawa nito. 33 Ngunit ang babae, na natatakot at nanginginig, palibhasa’y nalalaman kung ano ang nangyari sa kaniya, ay lumapit at sumubsob sa harap niya at sinabi sa kaniya ang buong katotohanan. 34 Sinabi niya sa kaniya: “Anak, pinagaling ka ng iyong pananampalataya. Yumaon kang payapa, at magkaroon ka ng mabuting kalusugan mula sa iyong nakapipighating sakit.”

35 Habang siya ay nagsasalita pa, may ilang tao mula sa tahanan ng punong opisyal ng sinagoga na dumating at nagsabi: “Ang iyong anak na babae ay patay na! Bakit mo pa aabalahin ang guro?” 36 Ngunit si Jesus, nang maulinigan ang salitang sinasabi, ay nagsabi sa punong opisyal ng sinagoga: “Huwag kang matakot, manampalataya ka lamang.” 37 At hindi niya pinahintulutang sundan siya ng sinuman maliban kina Pedro at Santiago at Juan na kapatid ni Santiago.

38 Kaya pumunta sila sa bahay ng punong opisyal ng sinagoga, at nakita niya ang pagkakaingay at yaong mga tumatangis at humahagulhol nang labis, 39 at pagkapasok ay sinabi niya sa kanila: “Bakit kayo lumilikha ng pagkakaingay at tumatangis? Ang bata ay hindi namatay, kundi natutulog.” 40 Dahil dito ay pinasimulan nila siyang pagtawanan nang may panlilibak. Ngunit, matapos palabasin silang lahat, isinama niya ang ama at ina ng bata at yaong mga kasama niya, at pumasok siya sa kinaroroonan ng bata. 41 At, pagkahawak sa kamay ng bata, sinabi niya sa kaniya: “Talita kumi,” na kapag isinalin ay nangangahulugang: “Dalagita, sinasabi ko sa iyo, Bumangon ka!” 42 At kaagad na bumangon ang dalagita at nagsimulang maglakad, sapagkat siya ay labindalawang taóng gulang. At karaka-rakang halos mawala sila sa kanilang sarili sa napakasidhing kagalakan. 43 Ngunit paulit-ulit niyang iniutos sa kanila na huwag itong ipaalam kaninuman, at sinabi niyang bigyan ito ng makakain.

Marcos  9 : 1 - 50

9 Karagdagan pa, sinabi pa niya sa kanila: “Katotohanang sinasabi ko sa inyo, May ilan sa mga nakatayo rito na hindi nga makatitikim ng kamatayan hanggang sa makita muna nila ang kaharian ng Diyos na dumating na sa kapangyarihan.” 2 Alinsunod dito pagkaraan ng anim na araw ay isinama ni Jesus si Pedro at si Santiago at si Juan, at dinala sila sa isang napakataas na bundok nang sila-sila lamang. At siya ay nagbagong-anyo sa harap nila, 3 at ang kaniyang mga panlabas na kasuutan ay kuminang, lalong higit na maputi kaysa sa magagawang pagpapaputi ng sinumang tagapaglinis ng damit sa ibabaw ng lupa. 4 Gayundin, si Elias na kasama si Moises ay nagpakita sa kanila, at nakikipag-usap sila kay Jesus. 5 At bilang tugon ay sinabi ni Pedro kay Jesus: “Rabbi, mabuti para sa atin ang dumito, kaya magtayo tayo ng tatlong tolda, isa para sa iyo at isa para kay Moises at isa para kay Elias.” 6 Sa katunayan, hindi niya alam kung ano ang itutugon niya, sapagkat sila ay lubhang natakot. 7 At isang ulap ang namuo, na lumilim sa kanila, at isang tinig ang nanggaling sa ulap: “Ito ang aking Anak, ang minamahal; makinig kayo sa kaniya.” 8 Gayunman, bigla na lang, sila ay tumingin sa palibot at wala nang nakita pang sinumang kasama nila, maliban lamang kay Jesus.

9 Samantalang bumababa sila sa bundok, tahasan niya silang inutusan na huwag ilahad kaninuman ang nakita nila, hanggang sa pagkatapos na ang Anak ng tao ay bumangon mula sa mga patay. 10 At isinapuso nila ang salita, ngunit pinag-usapan nila sa kani-kanilang sarili kung ano ang kahulugan ng pagbangong ito mula sa mga patay. 11 At pinasimulan nila siyang tanungin, na sinasabi: “Bakit sinasabi ng mga eskriba na una muna ay kailangang dumating si Elias?” 12 Sinabi niya sa kanila: “Si Elias ay talagang darating muna at magsasauli ng lahat ng mga bagay; ngunit paano ngang nasusulat may kaugnayan sa Anak ng tao na siya ay kailangang dumanas ng maraming pagdurusa at maituring na walang halaga? 13 Ngunit sinasabi ko sa inyo, Si Elias, sa katunayan, ay dumating na, at ginawa nila sa kaniya ang lahat ng mga bagay na nais nila, gaya ng nasusulat may kaugnayan sa kaniya.”

14 Ngayon, nang makarating sila sa iba pang mga alagad, napansin nila ang isang malaking pulutong sa palibot nila at ang mga eskriba na nakikipagtalo sa kanila. 15 Ngunit nang sandaling makita siya ng buong pulutong ay natigilan sila, at, patakbong lumalapit sa kaniya, pinasimulan nila siyang batiin. 16 At tinanong niya sila: “Ano ang ipinakikipagtalo ninyo sa kanila?” 17 At ang isa sa pulutong ay sumagot sa kaniya: “Guro, dinala ko sa iyo ang aking anak na lalaki sapagkat siya ay may espiritung pipi; 18 at saanman siya panaigan nito ay isinusubsob siya nito sa lupa, at bumubula ang kaniyang bibig at nagngangalit ang kaniyang mga ngipin at nawawalan siya ng lakas. At sinabi ko sa iyong mga alagad na palayasin ito, ngunit hindi nila makaya.” 19 Bilang tugon ay sinabi niya sa kanila: “O salinlahing walang pananampalataya, hanggang kailan ko kayo pakikisamahan? Hanggang kailan ko kayo pagtitiisan? Dalhin ninyo siya sa akin.” 20 Kaya dinala nila siya sa kaniya. Ngunit pagkakita sa kaniya ay karaka-rakang pinangisay ng espiritu ang bata, at pagkabagsak sa lupa ay nagpagulung-gulong siya, na bumubula ang bibig. 21 At tinanong niya ang kaniyang ama: “Gaano katagal na itong nangyayari sa kaniya?” Sinabi niya: “Mula pa sa pagkabata; 22 at muli’t muli siyang inihahagis nito kapuwa sa apoy at sa tubig upang puksain siya. Ngunit kung kaya mong gawin ang anuman, mahabag ka sa amin at tulungan mo kami.” 23 Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Ang pananalitang iyan, ‘Kung kaya mo’! Aba, lahat ng mga bagay ay maaaring mangyari sa isa kung ang isa ay may pananampalataya.” 24 Kaagad na sumigaw, ang ama ng bata ay nagsabi: “Mayroon akong pananampalataya! Tulungan mo ako kung saan ako nangangailangan ng pananampalataya!”

25 Nang mapansin nga na isang pulutong ang nagtatakbuhan patungo sa kanila, sinaway ni Jesus ang maruming espiritu, na sinasabi rito: “Ikaw na espiritung pipi at bingi, inuutusan kita, lumabas ka sa kaniya at huwag ka nang pumasok pa sa kaniya.” 26 At pagkatapos sumigaw at dumanas ng maraming pangingisay ay lumabas ito; at siya ay naging gaya ng patay, kung kaya ang nakararami sa kanila ay nagsabi: “Siya ay patay na!” 27 Ngunit hinawakan siya ni Jesus sa kamay at ibinangon siya, at siya ay tumindig. 28 Kaya pagkapasok niya sa isang bahay ay nagtanong sa kaniya nang sarilinan ang kaniyang mga alagad: “Bakit hindi namin iyon mapalayas?” 29 At sinabi niya sa kanila: “Ang uring ito ay hindi mapalalabas ng anuman malibang sa pamamagitan ng panalangin.”

30 Mula roon ay lumisan sila at dumaan sa Galilea, ngunit hindi niya ibig na malaman ito ng sinuman. 31 Sapagkat tinuturuan niya ang kaniyang mga alagad at sinasabi sa kanila: “Ang Anak ng tao ay ibibigay sa mga kamay ng mga tao, at papatayin nila siya, ngunit, kahit mapatay, siya ay babangon pagkaraan ng tatlong araw.” 32 Gayunman, hindi nila nauunawaan ang pananalita, at natatakot silang magtanong sa kaniya.

33 At dumating sila sa Capernaum. Ngayon nang nasa loob na siya ng bahay ay iniharap niya ang tanong sa kanila: “Ano ang pinagtatalunan ninyo sa daan?” 34 Nanatili silang tahimik, sapagkat sa daan ay nagtatalu-talo sila kung sino ang mas dakila. 35 Kaya umupo siya at tinawag ang labindalawa at sinabi sa kanila: “Kung ang sinuman ay nagnanais na maging una, siya ay dapat na maging huli sa lahat at lingkod ng lahat.” 36 At kumuha siya ng isang bata, pinatayo ito sa gitna nila at iniyakap dito ang kaniyang mga bisig at sinabi sa kanila: 37 “Ang sinumang tumatanggap sa isa sa mga batang tulad nito salig sa aking pangalan ay tumatanggap sa akin; at ang sinumang tumatanggap sa akin ay tumatanggap, hindi lamang sa akin, kundi gayundin sa kaniya na nagsugo sa akin.”

38 Sinabi ni Juan sa kaniya: “Guro, nakita namin ang isang tao na nagpapalayas ng mga demonyo sa pamamagitan ng paggamit ng iyong pangalan at sinikap naming pigilan siya, sapagkat hindi siya sumasama sa atin.” 39 Ngunit sinabi ni Jesus: “Huwag ninyo siyang tangkaing pigilan, sapagkat walang sinumang gagawa ng makapangyarihang gawa salig sa aking pangalan ang madaling makapanlalait sa akin; 40 sapagkat siya na hindi laban sa atin ay panig sa atin. 41 Sapagkat ang sinumang magbigay sa inyo ng isang kopa ng tubig na maiinom sa dahilang kayo ay kay Kristo, katotohanang sinasabi ko sa inyo, sa anumang paraan ay hindi siya mawawalan ng kaniyang gantimpala. 42 Ngunit ang sinumang tumitisod sa isa sa maliliit na ito na naniniwala, magiging mas mainam pa sa kaniya kung ang isang gilingang-bato na gaya niyaong iniikot ng isang asno ay itali sa kaniyang leeg at ihagis nga siya sa dagat.

43 “At kung sakaling ang iyong kamay ay nagpapatisod sa iyo, putulin mo ito; mas mainam pa sa iyo na pumasok sa buhay na baldado kaysa may dalawang kamay kang mapunta sa Gehenna, sa apoy na hindi mapapatay. 44 —— 45 At kung ang iyong paa ay nagpapatisod sa iyo, putulin mo ito; mas mainam pa sa iyo na pumasok sa buhay na pilay kaysa may dalawang paa kang mapahagis sa Gehenna. 46 —— 47 At kung ang iyong mata ay nagpapatisod sa iyo, itapon mo ito; mas mainam pa sa iyo na pumasok na iisa ang mata sa kaharian ng Diyos kaysa may dalawang mata kang mapahagis sa Gehenna, 48 kung saan ang kanilang mga uod ay hindi namamatay at ang apoy ay hindi naaapula.

49 “Sapagkat ang bawat isa ay dapat maasnan ng apoy. 50 Ang asin ay mainam; ngunit kung sakaling maiwala ng asin ang bisa nito, ano nga ang ipaninimpla ninyo rito? Magkaroon kayo ng asin sa inyong sarili, at panatilihin ang kapayapaan sa isa’t isa.”

Marcos  10 : 1 - 52

10 Mula roon ay tumindig siya at pumaroon sa mga hanggahan ng Judea at sa kabila ng Jordan, at muling nagtipun-tipon sa kaniya ang mga pulutong, at gaya ng nakaugalian niyang gawin ay muli siyang nagturo sa kanila. 2 Ang mga Pariseo ngayon ay lumapit at upang ilagay siya sa pagsubok ay nagsimulang magtanong sa kaniya kung kaayon ba ng kautusan na diborsiyuhin ng isang lalaki ang isang asawang babae. 3 Bilang sagot ay sinabi niya sa kanila: “Ano ang iniutos ni Moises sa inyo?” 4 Sinabi nila: “Ipinahintulot ni Moises ang pagsulat ng isang kasulatan ng paghihiwalay at pagdiborsiyo sa kaniya.” 5 Ngunit sinabi ni Jesus sa kanila: “Dahil sa katigasan ng inyong puso ay isinulat niya sa inyo ang utos na ito. 6 Gayunman, mula sa pasimula ng sangnilalang ay ‘Ginawa niya silang lalaki at babae. 7 Dahil dito ay iiwan ng lalaki ang kaniyang ama at ina, 8 at ang dalawa ay magiging isang laman’; kung kaya hindi na sila dalawa, kundi isang laman. 9 Kaya nga ang pinagtuwang ng Diyos ay huwag paghiwalayin ng sinumang tao.” 10 Nang muling nasa bahay ay nagsimulang magtanong sa kaniya ang mga alagad may kinalaman dito. 11 At sinabi niya sa kanila: “Ang sinumang dumiborsiyo sa kaniyang asawang babae at mag-asawa ng iba ay nangangalunya laban sa kaniya, 12 at kung sakaling ang isang babae, pagkatapos na diborsiyuhin ang kaniyang asawang lalaki, ay mag-asawa ng iba, siya ay nangangalunya.”

13 Ngayon ang mga tao ay nagsimulang magdala sa kaniya ng mga bata upang mahipo niya ang mga ito; ngunit sinawata sila ng mga alagad. 14 Sa pagkakita nito ay nagalit si Jesus at sinabi sa kanila: “Hayaan ninyong lumapit sa akin ang mga bata; huwag ninyo silang tangkaing pigilan, sapagkat ang kaharian ng Diyos ay nauukol sa mga tulad nito. 15 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Ang sinumang hindi tumatanggap sa kaharian ng Diyos na tulad ng isang bata ay hindi sa anumang paraan makapapasok dito.” 16 At kinuha niya sa kaniyang mga bisig ang mga bata at pinasimulan silang pagpalain, na ipinapatong sa kanila ang kaniyang mga kamay.

17 At habang yumayaon siya sa kaniyang lakad, isang lalaki ang patakbong lumapit at nagpatiluhod sa harap niya at nagharap ng tanong sa kaniya: “Mabuting Guro, ano ang dapat kong gawin upang magmana ng buhay na walang hanggan?” 18 Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Bakit mo ako tinatawag na mabuti? Walang sinumang mabuti, maliban sa isa, ang Diyos. 19 Alam mo ang mga utos, ‘Huwag kang papaslang, Huwag kang mangangalunya, Huwag kang magnanakaw, Huwag kang magpapatotoo nang may kabulaanan, Huwag kang mandaraya, Parangalan mo ang iyong ama at ina.’ ” 20 Sinabi sa kaniya ng lalaki: “Guro, ang lahat ng mga bagay na ito ay tinutupad ko mula pa sa aking pagkabata.” 21 Tumingin si Jesus sa kaniya at nakadama ng pag-ibig sa kaniya at nagsabi sa kaniya: “Isang bagay ang nagkukulang sa iyo: Humayo ka, ipagbili mo ang anumang bagay na taglay mo at ibigay mo sa mga dukha, at magkakaroon ka ng kayamanan sa langit, at halika maging tagasunod kita.” 22 Ngunit nalungkot siya sa pananalitang ito at umalis na napipighati, sapagkat marami siyang tinataglay na mga pag-aari.

23 Pagkatingin sa palibot ay sinabi ni Jesus sa kaniyang mga alagad: “Kay hirap na bagay nga para roon sa mga may salapi ang pumasok sa kaharian ng Diyos!” 24 Ngunit ang mga alagad ay nabigla sa kaniyang mga salita. Bilang tugon ay muling sinabi ni Jesus sa kanila: “Mga anak, kay hirap na bagay nga ang pumasok sa kaharian ng Diyos! 25 Mas madali pa sa isang kamelyo na lumusot sa butas ng karayom kaysa sa isang taong mayaman na pumasok sa kaharian ng Diyos.” 26 Sila ay lalo pang lubhang namangha at nagsabi sa kaniya: “Sino nga kaya ang makaliligtas?” 27 Pagtitig sa kanila ay sinabi ni Jesus: “Sa mga tao ay imposible ito, ngunit hindi gayon sa Diyos, sapagkat ang lahat ng mga bagay ay posible sa Diyos.” 28 Si Pedro ay nagsimulang magsabi sa kaniya: “Narito! Iniwan namin ang lahat ng mga bagay at sumunod na sa iyo.” 29 Sinabi ni Jesus: “Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Walang sinuman na nag-iwan ng bahay o mga kapatid na lalaki o mga kapatid na babae o ina o ama o mga anak o mga bukid alang-alang sa akin at alang-alang sa mabuting balita 30 ang hindi tatanggap ng sandaang ulit ngayon sa yugtong ito ng panahon, ng mga bahay at mga kapatid na lalaki at mga kapatid na babae at mga ina at mga anak at mga bukid, kasama ng mga pag-uusig, at sa darating na sistema ng mga bagay ay ng buhay na walang hanggan. 31 Gayunman, maraming mga una na magiging huli, at mga huli na mauuna.”

32 Ngayon ay yumayaon na sila sa daan paahon sa Jerusalem, at nauuna sa kanila si Jesus, at namangha sila; ngunit yaong mga sumunod ay nagsimulang matakot. Minsan pa ay ibinukod niya ang labindalawa at pinasimulang sabihin sa kanila ang mga bagay na ito na nakatalagang mangyari sa kaniya: 33 “Narito tayo, yumayaong paahon sa Jerusalem, at ang Anak ng tao ay ibibigay sa mga punong saserdote at sa mga eskriba, at hahatulan nila siya ng kamatayan at ibibigay siya sa mga tao ng mga bansa, 34 at gagawin nila siyang katatawanan at duduraan siya at hahagupitin siya at papatayin siya, ngunit pagkaraan ng tatlong araw ay babangon siya.”

35 At sina Santiago at Juan, ang dalawang anak ni Zebedeo, ay lumapit sa kaniya at nagsabi sa kaniya: “Guro, nais naming gawin mo para sa amin ang anumang hingin namin sa iyo.” 36 Sinabi niya sa kanila: “Ano ang nais ninyong gawin ko para sa inyo?” 37 Sinabi nila sa kaniya: “Ipagkaloob mo sa amin na umupo, ang isa sa iyong kanan at ang isa sa iyong kaliwa, sa iyong kaluwalhatian.” 38 Ngunit sinabi ni Jesus sa kanila: “Hindi ninyo alam kung ano ang inyong hinihingi. Makakaya ba ninyong inuman ang kopa na aking iniinuman, o mabautismuhan sa bautismo na ibinabautismo sa akin?” 39 Sinabi nila sa kaniya: “Makakaya namin.” Sa gayon ay sinabi ni Jesus sa kanila: “Ang kopa na aking iniinuman ay iinuman ninyo, at sa bautismo na ibinabautismo sa akin ay babautismuhan kayo. 40 Gayunman, ang pag-upong ito sa aking kanan o sa aking kaliwa ay hindi sa akin ang pagbibigay, kundi nauukol ito sa kanila na mga pinaghandaan niyaon.”

41 Buweno, nang marinig ng sampung iba pa ang tungkol dito, sila ay nagsimulang magalit kina Santiago at Juan. 42 Ngunit si Jesus, pagkatawag niya sa kanila, ay nagsabi sa kanila: “Alam ninyo na yaong mga sa wari’y namamahala sa mga bansa ay namamanginoon sa kanila at ang kanilang mga dakila ay gumagamit ng awtoridad sa kanila. 43 Hindi ganito ang paraan sa inyo; kundi ang sinumang nagnanais na maging dakila sa inyo ay dapat na maging lingkod ninyo, 44 at ang sinumang nagnanais na maging una sa inyo ay dapat na maging alipin ng lahat. 45 Sapagkat maging ang Anak ng tao ay dumating, hindi upang paglingkuran, kundi upang maglingkod at ibigay ang kaniyang kaluluwa bilang pantubos na kapalit ng marami.”

46 At dumating sila sa Jerico. Ngunit samantalang siya at ang kaniyang mga alagad at ang isang malaking pulutong ay lumalabas mula sa Jerico, si Bartimeo (na anak ni Timeo), isang pulubing bulag, ay nakaupo sa tabi ng daan. 47 Nang marinig niya na iyon ay si Jesus na Nazareno, siya ay nagsimulang sumigaw at magsabi: “Anak ni David, Jesus, maawa ka sa akin!” 48 Dahil dito ay pinasimulan siyang pagsabihan ng marami na tumahimik; ngunit patuloy siyang sumisigaw nang lalo pa: “Anak ni David, maawa ka sa akin!” 49 Kaya huminto si Jesus at nagsabi: “Tawagin ninyo siya.” At tinawag nila ang lalaking bulag, na sinasabi sa kaniya: “Lakasan mo ang iyong loob, tumayo ka, tinatawag ka niya.” 50 Pagkatapon sa kaniyang panlabas na kasuutan, palukso siyang tumayo at pumaroon kay Jesus. 51 At bilang sagot sa kaniya ay sinabi ni Jesus: “Ano ang nais mong gawin ko para sa iyo?” Sinabi ng lalaking bulag sa kaniya: “Rabboni, panumbalikin mo ang aking paningin.” 52 At sinabi ni Jesus sa kaniya: “Humayo ka, pinagaling ka ng iyong pananampalataya.” At kaagad na nanumbalik ang kaniyang paningin, at siya ay nagsimulang sumunod sa kaniya sa daan.